<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="HB-tv_1087.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Das Veilchen. Schwank in drei Aufzügen</title>
            <title type="iso-date">1890</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/HB-tv_1087.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="HB-tv_1087"
                        type="Book"
                        status="checked"
                        prev="pmb32440"
                        next="pmb134567">
               <monogr>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="m" ref="pmb141397">Das Veilchen. Schwank in drei Aufzügen</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1890">1890</date>
                  </imprint>
                  <extent>66 Seiten</extent>
               </monogr>
               <note>
                  <p>Es handelt sich um ein gesetztes Manuskript, noch ohne Verlag. Eine
                     handschriftliche Ergänzung von dreieinhalb Seiten ersetzt den gestrichenen
                     vierten Akt. Dies ist die einzige Publikation Bahrs, die in der Bibliographie
                     von Kurt Thomasberger fehlt. Sie wird erstmals bei Reinhard Farkas: Prophet der
                     Moderne (1987) verzeichnet. Aus dem Nachlass Bahrs in den Besitz der Bibliothek
                     des Österreichischen Theatermuseums gewandert und nunmehr über die
                     Nationalbibliothek zu beziehen. Ohne eigentliches Titelblatt. Das erste
                     gedruckte Blatt: ==== Personen Rechtsanwalt Gustav Schlieben Anna, seine Frau
                     Hans Gude, Bildhauer Rieke Hannsen Der Oberkellner Der Kellner Schreiber In
                     Berlin 1890 ==== Nach von Bahr vorgenommenen handschriftlichen Ergänzungen und
                     Streichungen schaut das Blatt folgendermaßen aus: ===== Das Veilchen Schwank in
                     drei Aufzügen von Hermann Bahr Personen Advokat Gustav Klemm Alice&lt;?&gt;,
                     seine Frau Hans Jummel&lt;?&gt;, Bildhauer Kathi Wimmerl Erschienen bei S.
                     Fischer, Berlin =====</p>
               </note>
               <note type="summary">1. Akt: Die junge Frau eines Anwalts fühlt sich von diesem
                  vernachlässigt und überlegt gemeinsam mit dem Hausfreund, einem Bildhauer, wie sie
                  die Situation verändern kann. Nach dem Abgang des Künstlers kommt es zum
                  Ehestreit, worin Themen von Hausfrau und weiblicher Selbstbestimmung behandelt
                  werden. 2. Akt: Im Atelier des Bildhauers. Zuerst die Geliebte, die den Künstler
                  überreden möchte, sie durch ein richtiges Bündnis aus dem Dienst bei dem Ehepaar
                  zu befreien und sie auszuhalten. Der Auftritt der Ehefrau zwingt die Geliebte,
                  sich zu verstecken. Auch diese muss sich verstecken, weil ihr Ehemann betrunken an
                  der Tür steht und zwar begreift, dass der Künstler Damenbesuch hat, nicht jedoch,
                  wer es ist. 3. Akt: Der Künstler besucht den Ehemann, um ihm vom Besuch der
                  Ehefrau zu informieren und das für den Folgetag angesetzte Rendezvous zu
                  untergraben. Dieser braucht lange, um sich mit der Situation zu arrangieren. 4.
                  Akt: Der Ehemann konfrontiert seine Frau, die behauptet, den Künstler nur besucht
                  zu haben, um ihn eifersüchtig zu machen. Am Ende hat die Frau die Oberhand und sie
                  kann ihrem Mann die neuen Regeln des Zusammenlebens diktieren.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Das Veilchen. Schwank in drei
                  Aufzügen. Berlin: 1890 (66 Seiten).</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
