<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis" xml:id="HB-tv_5541.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis/HB-tv_5540.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis/HB-tv_5542.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">2. Juni [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-01-04+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/HB-tv_5541.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="HB-tv_5541" type="Book_Section" subtype="Tagebuch_Buchtext" status="checked">
               <analytic>
                  <title level="a">2. Juni [1920]</title>
                  <author ref="#10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">145–146</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">Franz Schuberts Briefe und Schriften. Mit den zeitgenössischen
                  Bildnissen, drei Handschriftproben und anderen Beilagen. Hg. von Otto Erich
                  Deutsch. München: Georg Müller 1919.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>Neues Wiener Journal</bibl>
               </note>
               <note type="incipit">»Franz Schuberts Briefe und Schriften. Mit den zeitgenössischen
                  Bildnissen, drei Handschriftproben und anderen Beilagen. Herausgegeben von Otto
                  Erich Deutsch« (Georg Müller Verlag, München). Es sind uns bloß dreiundsechzig
                  Briefe Schuberts erhalten, aber der ganze Schubert ist darin in seiner
                  ahnungslosen Größe, vor der er, wenn sie sich doch zuweilen ihrer bewußt wird,
                  selber zurückschrickt. In sein Tagebuch schreibt er einmal: »Zu leichter Sinn
                  birgt meistens ein zu schweres Herz.« Und ein anderes Mal: »Keiner, der den
                  Schmerz des andern, und keiner, der die Freude des andern versteht! Man glaubt
                  immer zu einander zu gehen und man geht immer nur neben einander. O Qual für den,
                  der dies erkennt!« Und dann wieder ganz hamletisch: »Was sollten wir auch mit dem
                  Glück anfangen, da Unglück noch der einzige Reiz ist, der uns übrig bleibt?« Oder
                  an Bauernfeld: »Ich kann unmöglich nach Gmunden oder irgend anders hin kommen, ich
                  habe gar kein Geld und es geht mir überhaupt sehr schlecht. Ich mache mir aber
                  nichts daraus und bin lustig.« Grundstimmung überhaupt durchaus »Wie es euch
                  gefällt«, aber in den Ardennen zwischen Währung und Döbling. Von der Milder, die
                  ihm nicht ersetzt werden kann, sagt er: »Sie singt am schönsten und trillert am
                  schlechtesten«, womit wirklich dieser ganze Typus des erhabenen tragischen Gesangs
                  verewigt ist, ebenso wie hinwieder das Geheimnis seiner eigenen Kunst in dem einen
                  Satz: »Meine Erzeugnisse sind durch den Verstand für Musik und durch meinen
                  Schmerz vorhanden; jene, welche der Schmerz allein erzeugt hat, scheinen am
                  wenigsten die Welt zu erfreuen.« Er war eben als Mensch und als Künstler durchaus,
                  was man draußen einen windigen Österreicher zu nennen liebt. |</note>
               <note type="summary">Schuberts Briefe zeigen den ganzen Schubert.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>