<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="hinweise.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis/projekt.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hermann Bahr – Textverzeichns</title>
            <title level="a">Hinweise</title>
            <author>Martin Anton Müller</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Hermann Bahr. Österreichischer Kritiker europäischer Avantgarden. Textverzeichnis
                  <ref type="URL" target="https://bahr-textverzeichnis.acdh.oeaw.ac.at/">https://bahr-textverzeichnis.acdh.oeaw.ac.at/</ref>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>TEI-Fassung des Textverzeichnisses. Die gedruckte erschien im Verlag VDG Weimar.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Ein Textverzeichnis hat notwendigerweise editorische Prinzipien, die sich nicht immer
               von selbst ergeben. Diese Hinweise sollen das Verständnis erleichtern und die
               Handhabung vereinfachen.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Autorschaft</head>
            <list>
               <item>
                  <term>Wer ist Bahr?</term>
                  <note>Es handelt sich bei allen Texten um Werke von Hermann Bahr, gelegentlich
                     auch um gemeinsam mit anderen verfasste Arbeiten. Sollte durch die Aufzählung
                     der Autorennamen der Beitrag Bahrs nicht ersichtlich sein, empfiehlt sich ein
                     Blick in das Verzeichnis der von Bahr verwendeten <ref type="URL" target="pseudonyme.html">Pseudonyme</ref>.</note>
               </item>
               <item><term>Anonymes</term>
                  <note>Das Verzeichnis unterscheidet bei Veröffentlichung ohne Autornennung zwei
                     Varianten. Wenn der Autor zwar nicht ober- oder unterhalb des Textes namentlich
                     genannt wird, aber im Fließtext, wird trotzdem Bahr als Verfasser geführt. Das
                     ist etwa der Fall, wenn eine Zeitung einen Leserbrief abdruckt: "Der Wiener
                     Dichter Hermann Bahr bittet uns um die Aufnahme folgender Worte". Hier ist die
                     Zuschreibung an den Autor aus dem Text eindeutig ersichtlich.<lb/> Im anderen
                     Fall, wenn ein Text zwar eindeutig Bahr zuzuschreiben ist, aber für die
                     zeitgenössische Leserschar eine solche Zuordnung nicht direkt möglich war,
                     bleibt das Feld mit dem Autorennamen leer. In den Anmerkungen wird dafür
                     begründet, warum der Text Bahr zuzuschreiben ist. Beispielhaft genannt seien
                     viele Texte in der 2 Kreuzer-Ausgabe der Österreichischen Volkszeitung, die aus
                     dem Feuilleton der Hauptausgabe nur einen Absatz herausnehmen. Die Zuschreibung
                     an Bahr ist in solchen Fällen gesichert, zugleich aber für den ausschließlichen
                     Leser der 2 Kreuzer-Ausgabe nicht nachvollziehbar.</note></item>
               <item><term>Als Autor der Theatermeldungen der "Zeit"</term>
                  <note>Eine Unterform des vorigen Punktes stellen Theatermeldungen dar, die Bahr in
                     der Wochenschrift "Die Zeit" abdruckte. Da er im Unterschied zur Arbeit in
                     Tageszeitungen häufig mehrere Aufführungen besprach, der Autor aber mit Kürzel
                     erst am Ende der letzten Besprechung genannt wird, wird das Kürzel trotzdem bei
                     jedem Text als Autor gesetzt.</note></item>
               <item><term>Titellose Texte</term>
                  <note>Im Fall von Texten ohne Titel, was gerade bei Nachtkritiken öfters der Fall
                     ist, wird in eckigen Klammern entweder ein erklärender Titel gegeben oder
                     zumindest eine grobe Einordnung vorgenommen, etwa [Burgtheater].</note></item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Textsorten</head>
            <list>
               <item>
                  <term>Artikel</term>
                  <term>Alle Organe mit periodischem Erscheinen, sei es Tageszeitung, Wochenschrift,
                     Monatsheft, Zweimonatsheft bis zur jährlichen Form in Gestalt von Jahrbuch,
                     Almanach und Kalender.</term>
               </item>
               <item>
                  <term>Buch</term>
                  <term>Alle unter dem Namen Bahrs erschienene Monographien.</term>
               </item>
               <item>
                  <term>Buchabschnitt</term>
                  <term>Alle Aufsätze und Beiträge, die als Teil eines Sammelwerks erschienen sind.
                     Auch Bahrs eigene Sammelwerke werden zusätzlich zum Eintrag als Buch so
                     aufgelöst.</term>
               </item>
               <item>
                  <term>Verschiedenes</term>
                  <term>Ein Sammeltyp für verschiedene Drucke, die als Einzeldrucke aufgelegt sind,
                     seien es Werbeprospekte, Handreichungen, Flugblätter etc.</term>
               </item>
               <item>
                  <term>Unveröffentlicht</term>
                  <term>Damit werden Theaterstücke Bahrs gesammelt, die zwar aufgeführt, aber nicht
                     gedruckt wurden. Unpublizierte Manuskripte aus dem Nachlass werden nicht
                     berücksichtigt.</term>
               </item>
               <item>
                  <term>Film</term>
                  <term>Auf Grundlage von Stücken Bahrs gedrehte Filme, wobei sich der
                     Erfassungszeitraum auf die zu Lebzeiten erschienenen Filme beschränkt.</term>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Weitere Angaben</head>
            <list>
               <item><term>Jahrgangsübergreifende Publikationen</term>
                  <note>Das Jahr wird möglichst genau eingegrenzt. Auch bei über den Jahreswechsel
                     hinausreichenden Jahrgängen wird versucht, das Jahr, in dem das jeweilige Heft
                     erschienen ist, zu ermitteln.</note></item>
               <item><term>Unsichere Erscheinungsjahre</term>
                  <note>Aus technischen Gründen ist es nicht möglich, Jahreszahlen in "[" und "]" zu
                     setzen. In Fällen, wo das Jahr eindeutig ermittelt werden kann, werden die
                     Klammern stillschweigend weggelassen. In anderen Fällen wird auf die unsichere
                     Datierung in den Anmerkungen eingegangen.</note></item>
               <item><term>Band/Jahrgang</term>
                  <note>Die Zählung des jeweiligen Periodikums wird stillschweigend
                     übernommen.</note></item>
               <item><term>Art</term>
                  <note>Gibt eine grobe Einordnung in die Textsorte. So lassen sich zum Beispiel
                     alle Stellungnahmen Bahrs im Zuge von Umfragen filtern, wenn man "Umfrage"
                     sucht.</note></item>
               <item><term>Alternativ (Periodika)</term>
                  <note>Gibt Abdrucke in Periodika an. Über die verwandtschaftlichen Verhältnisse
                     (Vorabdruck, Wiederabdruck etc.) der Drucke wird nichts
                  ausgesagt.</note></item>
               <item><term>Alternativ (Buch)</term>
                  <note>Gibt Buchausgaben an. Kurztitel verweisen auf Werke Hermann
                  Bahrs.</note></item>
               <item><term>Incipit</term>
                  <note>Gibt den Anfang des Textes wieder. Kursivstellungen etc. werden nicht
                     übernommen. In seltenen Fällen markiert ein "|" am Ende, dass der ganze Text
                     abgedruckt ist.</note></item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Sonstiges</head>
            <p>Der Erfassungszeitraum beträgt 1863–1934. In der Praxis heißt das, Angaben, die sich
               außerhalb dieses Zeitraums befinden, sind nicht auf Vollständigkeit angelegt.</p>
            <list>
               <item><term>Was ist ein im "Textverzeichnis" zu findender "Text"?</term>
                  <note>Das Textverständnis, das dem Verzeichnis zugrunde liegt, versteht unter
                     einem Text die kleinste präsentierte publizistische Einheit. Begreifen lässt
                     sich das beispielhaft an den "Tagebüchern": Am 24. Dezember 1916 erscheint das
                     erste im Neuen Wiener Journal. Es umfasst Einträge zu den Tagen 5., 7., 8., 9.
                     und 14 Dezember 1916. In der Buchausgabe wird der Block aber nicht gemeinsam
                     kenntlich gemacht, sondern einzig eine chronologische Reihenfolge gewählt. Ein
                     etwaiger Abdruck in anderen Tageszeitungen konzentriert sich üblicherweise auf
                     einen Tag, so dass letztlich das "Tagebuch" vom 24. Dezember als fünf Texte
                     gewertet werden müssen. Das ermöglicht erst, eine Datenbank nach den ersten
                     Sätzen suchbar zu machen. Umgekehrt wird aber ein Zitat aus einem Text Bahrs
                     nicht als eigener Text gewertet, wenn im Zusammenhang auf seine
                     Unvollständigkeit verwiesen wird, etwa durch eine editorische
                     Einleitung.</note></item>
               <item><term>Wie werden Bahrs Sammelwerke erfasst?</term>
                  <note>Da ein Großteil von Bahrs kritischem Oeuvre in Sammelwerken zusammengestellt
                     sind, werden entsprechend dem vorigen Punkt neben diesen selbst auch die
                     einzelnen "Kapitel" aufgeführt. Ausgenommen davon sind Romane, die nicht in
                     Kapitel, und Theaterstücke, die nicht in Akte aufgelöst werden.</note></item>
               <item><term>Eindeutigkeit</term>
                  <note>Bei allen Einträgen wird versucht, Eindeutigkeit herzustellen. Wenn das
                     nicht durch den Titel geschieht, sei es, weil Bahr den selben Titel mehrfach
                     verwendet hat, sei es überhaupt mangels Titels, so werden sekundäre Angaben wie
                     "Besprochenes Werk" gemacht. Diese sekundären Angaben dienen weiters dazu, die
                     Suchergebnisse zu verbessern, indem etwa falsche Schreibweisen von Namen oder
                     Originaltitel aufgeführt werden. Sie werden aber dort nicht eingesetzt, wo
                     schon durch den Titel bzw. Untertitel die entsprechende Information zu gewinnen
                     ist.</note></item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>