<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127389.xml"
     prev="pmb127387"
     next="pmb127391">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">29. Mai [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127389.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127389"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127387"
                        next="pmb127391">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127389">29. Mai [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">142–144</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Seit Burckhard fortging, ist mir kein Abschied mehr so schwer
                  geworden wie von Willi Handl. Da zerbricht mir der reinste Spiegel; keines anderen
                  Freundes unbestechlicher Blick gab mir je mein Bild heller durch Neigung verschönt
                  zurück! Was sich so gemeinhin Freund zu nennen pflegt, das will doch immer etwas
                  mit uns, wenn es nicht gar von uns etwas will; es zerrt nur an uns herum. Er aber
                  war mir so von Herzen gut, daß er mich gelten ließ; er nahm mich hin. Doch einen
                  Menschen hinzunehmen, und freudig, nicht mit einem duldsamen Achselzucken bloß,
                  sondern mit der verstehenden Kraft immer bereiter, niemals eifernder Liebe, das
                  ist fast übermenschlich. An die dreißig Jahre kannten wir uns und gleich hatten
                  wir uns so rein erkannt, daß das Verhältnis immer dasselbe blieb; wir hatten gar
                  nicht erst not, einander zu sehen, einander auch nur zu schreiben; das Gefühl,
                  einander zu haben, war uns genug. Ich wurde rasch immer älter, er blieb immer
                  jung, denn er war ein geborner Jüngling. Deshalb hat er vielleicht auch so bald
                  fort müssen. Willi Handl als alter Herr, nein, es wäre wirklich undenkbar. Er
                  hatte was vom ersten Morgenwind, so heimlich, eilig und gelind! Es muß gut zwanzig
                  Jahre her sein, daß ich einmal, in die Berggasse biegend, auf ihn stieß; es ist
                  mir unvergeßlich bis auf den heutigen Tag: er flog mit seiner jungen Braut einher,
                  sie wirbelten nur so dahin in ihrem flüggen Glück und waren, kaum daß sie mich
                  winkend angeblitzt, schon wieder lachend weg, wie von ihrer eigenen Seligkeit
                  verweht, während ich, damals doch selber noch eher ein Fant, ihnen lange nachsah,
                  fast ein bißchen neidisch; noch heute seh ich die zwei durch die Luft sausen,
                  dahin und davon, ein tanzender Stern! Und nun gefiel es dem Schicksal aber, das so
                  grausame Proben liebt, diesen Morgendwind, diesen Sternenglanz in die Fron des
                  Journalismus zu spannen: Ariel als Prager Korrespondent der »Neuen Freien«! Ein
                  Dichter ging damals verloren. Aber vielleicht überschätzen wir das, ob ein Dichter
                  zum Dichten kommt. Vielleicht weiß das Schicksal schon, was es will. Vielleicht
                  hat das Schicksal im Grund immer recht. Denn die heitere Würde, mit der er in
                  dumpfer Enge doch immer auf seiner stillen Höhe blieb, nichts Äußeres bis an sich
                  selbst kommen und durch kein aufgedrungenes Ungemach sich im holden Wohllaut
                  seines immer dankbaren Gemüts jemals stören ließ, der lächelnde Mut zum Leben, zu
                  jeder Art Leben, das sichere Gefühl des eigenen Werts, das alles wies ihm einen
                  Rang an, den man auch durch die schönsten Gedichte nicht erreicht. Niemand mehr
                  als er hat mir den Verdacht bestätigt, von allen Künstlern sei doch, wer, statt
                  sich erst an allerhand abgesonderten Gestalten zu verzetteln, den sogenannten
                  »Werken«, lieber gleich dem Leben selber seine Gestalt gibt, der höchste. Und er
                  blieb sich treu, ich habe nicht viele gekannt, denen ich das nachsagen kann. Und
                  ich habe keinen gekannt, in dem sich die schönsten Gaben des Wieners, des echten,
                  von der jetzt aussterbenden Art, anmutiger gesellten: der unbestechliche Blick
                  fürs Echte, liebevoller Spott, Heiterkeit bei tiefem Ernst, gewissenhafter
                  Leichtsinn, Urteil, das sich nicht rühren, mit Güte, die sich durch das Urteil
                  nicht beirren läßt, so sicheres Selbstgefühl, daß es auf jede Bestätigung durch
                  Applaus oder Erfolg verzichten kann, Ehrfurcht vor den Geheimnissen um uns, Lust
                  an den Erscheinungen, Leid an der durchschauten Eitelkeit der Welt, das sich aber
                  nicht viel daraus macht, und selbst bis in den Alltag hinein noch eine Nähe
                  tragischer Empfindung, ja tragischer Erkenntnis des uns verkettenden Trugs, bei
                  der einem zuletzt wirklich nichts übrig bleibt als geschwind noch, bevor es uns in
                  der Hand zerrinnt, mit diesem lächerlichen lieben Nichts unseres ach! wie dummen,
                  aber ach! so schönen Lebens ein bißchen zu spielen. Er hätte noch in der Ecke
                  eines Stifter- Romans gute Figur gemacht. Er war einer von den letzten
                  Österreichern; sie haben sich in Berlin ja noch am ehesten erhalten. Und wenn es
                  erst gar keinen mehr geben wird, bemerkt Europa vielle cht, daß doch eigentlich
                  schad um sie ist. |</note>
               <note type="summary">Nachruf auf Willi Handl</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 29. Mai [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 142–144.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
