<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127459.xml"
     prev="pmb127457"
     next="pmb127461">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">20. Januar [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127459.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127459"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127457"
                        next="pmb127461">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127459">20. Januar [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">41–45</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <title level="m">Die kirchlichen Hymnen in den Nachbildungen deutscher
                        Dichter</title>
                     <note>Mit den lateinischen Texten einer Einleitung und Anmerkungen von Otto
                        Hellinghaus. München-Gladbach: Volksvereinsverlag <date type="year">1919</date>
                     </note>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Jacobus de Voragine</author>
                     <title level="m">Alte Heiligen-Legenden aus dem Kölner Passional vom Jahre
                        1485</title>
                     <note>Übersetzt von Rosa Breuer. Mit einer Einführung von Dr. Heinrich Saedler. </note>
                     <pubPlace>München-Gladbach</pubPlace>
                     <publisher>Volksvereins-Verlag</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Jacobus de Voragine</author>
                     <title level="m">Legenda Aurea</title>
                     <note>Hg. Richard Benz</note>
                     <pubPlace>Jena</pubPlace>
                     <publisher>Diederichs</publisher>
                     <date type="year">1917</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Zwei Tage blies schon Märzwind ins tauende Land, ja
                  Sonnenuntergang trug die kitschigsten Sommerfarben auf, in einem welk
                  verblassenden, zerschmachtet irisierenden Rosenblattrot von einer unerlaubt
                  zuckersüßen Unwahrscheinlichkeit schwelgend, doch über Nacht ist alles wieder in
                  Eis erstarrt. Winter hängt mit finsterem Wolkengrau die Fernen zu, das sich immer
                  enger, immer schwärzer, immer schwülstiger zusammenzieht, in einen einzigen
                  ungeheuren, von oben und von unten und von beiden Seiten her unaufhaltsam gegen
                  uns einschrumpfenden Turm, der uns gefangen hält, und nichts regt sich, nur ganz
                  insgeheim schneit’s, nicht in Flocken, sondern ganz dünn perlend, in den
                  zartesten, fast unsichtbaren Glasblüten, ein gefrorenes Rieseln ist’s, das man
                  eher zu hören meint als erblicken kann, und so schneit’s nun und schneit und
                  schneit verstohlen fort, als hätte der Weltgeist gar keinen anderen Gedanken mehr
                  als Schnee, man gibt die Hoffnung auf, jemals den Watz wiederzusehen, ja man kann
                  sich eigentlich gar nicht mehr recht entsinnen, daß da drüben wirklich einst so
                  was wie der alte Watzmann seinen schlecht plombierten Zahn zum Himmel aufgereckt
                  haben soll, denn der Himmel selber ist auch schon höchst unglaublich geworden. Ich
                  aber, vom Ski, welchen Sport ich in jedem Sinne »fallweise« treibe, heimgekehrt,
                  den zerknirschten Leib dehnend (»Singen müssen S‹ die Knie hören!« sagt mein
                  wackerer Professor, der Bergführer Joseph Huber, wenn er mir das Bogenfahren
                  demonstriert; aber meine sind offenbar unmusikalisch) und so gut von der
                  Winterkälte durchglüht, träumle dann in das eisgraue Schweigen hinaus: in solchen
                  Stunden liebkosender Müdigkeit gerät der Geist, von den entschlafenden Sinnen
                  nicht mehr behelligt, gern in ein holdes Schwärmen, das äußere Leben ist auf ein
                  Minimum abgestellt, so darf das innere nach Laune gaukeln. Schad, daß dem
                  Erwachenden davon meistens nichts übrig bleibt als der leise Klang eines
                  wunderlich lieben Nachgefühls, sich allerhand Märchen vorgetanzt zu haben. Meine
                  schönsten Bücher hab ich nicht geschrieben! klagt schon der Ulrik Brendel, und so
                  geht’s doch allen: was sich davon niederschreiben läßt, von den gesegneten
                  Stunden, enthält des Segens ach! so wenig und dieses Wenige so verblaßt, daß es zu
                  wundern ist, wenn man ihn uns überhaupt glaubt. Und abends las ich dann gern noch
                  eine Stunde Walter Scott. Hier muß man nämlich sehr vorsichtig mit Büchern sein:
                  dieser großen Landschaft halten die wenigsten stand. Doch Scott kann’s: er erzählt
                  so naturnotwendig aus sich los, als der Wald wächst und der Fluß fließt. Ist es
                  Kunst? Ich weiß nicht. Zuweilen kommt mir vor, als wär’s viel mehr als Kunst. Und
                  es macht einen für eine Weile wieder ganz jung. Und wenn es mich wieder ganz jung
                  gemacht hat, dann bin ich in der rechten Stimmung und lese, bevor ich das Licht
                  auslösche, noch zwei, drei von unseren wunderschönen alten kirchlichen Hymnen, in
                  der handlichen Ausgabe von Professor Hellinghaus (Volksvereinsverlag in
                  München-Gladbach [Fußnote], 1919), die neben dem lateinischen Urtext auch immer
                  eine deutsche Nachdichtung setzt. Welche herzstärkende Geisteskraft strahlt aus
                  der Liebesglut dieser gottestrunkenen Lieder! Wie sie mit Adlerflug still im
                  Erhabenen kreisen, um sich dann zuweilen wieder mit einem zutraulichen Amselruf
                  auf Lust und Leid unseres irdischen Lebens gelinde herabzusenken! Wie die strenge
                  Gesetzlichkeit edler Latinität sich am Tageslaut volkstümlicher Empfindung erregt,
                  erwärmt, erneut! Mit welcher Freiheit entwächst das überquellende Gefühl da jeder
                  Norm, um sogleich, indem es die Form sprengt, schon selber wieder Form zu werden!
                  Denn melius est, reprehendant nos grammatici, quam non intellegant populi, hat
                  schon der heilige Augustin gesagt, recht nach dem Herzen aller Stürmer und
                  Dränger. Woran sich übrigens unsere Jüngsten ein Beispiel nehmen sollten: ihr
                  Expressionismus droht aus echtestem Erleben doch auch wieder nur bloße »Literatur«
                  und ganz alexandrinisch zu werden, wenn er nicht den Weg ins Volk zu finden weiß!
                  Wie sich in diesen Hymnen was Gundolf das »Urerlebnis« nennt, mit der
                  überlieferten Form ins Gleichgewicht setzt, wie das ausbalanciert ist, wie der
                  Aufschrei ganz individuellen Verlangens sich mit dem Typischen auszugleichen und
                  dabei doch im Typischen sich selber noch immer zu behaupten vermag, das dennoch
                  unversehrt bleibt, wie das Gedicht ganz zum unmittelbaren Augenblick wird, auf dem
                  aber doch der Nachglanz von Jahrhunderten ruht, wie der Dichter ganz nur der
                  eigenen Seligkeit von Lust und Leid hingegeben scheint, aber in ihr doch Lust und
                  Leid der ganzen Menschheit vernimmt, dies ist von einer überwältigenden Schönheit!
                  »Wohltäter der armen Menschheit« hat Herder diese heiligen Hymnen genannt: »Sie
                  gingen mit dem Einsamen in sein Grab. Da er sie sang, vergaß er seine Mühe: der
                  ermattete traurige Geist bekam Schwingen in eine andere Welt zur Himmelsfreude. Er
                  kehrte stärker zurück auf die Erde, fuhr fort, litt, duldete, wirkte im stillen
                  und überwand: was reicht an den Lohn, an die Wirkung dieser Lieder?« Dieser Satz:
                  »er kehrte stärker zurück auf die Erde« spricht aus, was sie mich gewaltig erleben
                  lassen: sie geben so viel Kraft, sie machen so froh, sie lassen uns erst unser
                  irdisches Leben recht empfinden, das, von drüben her gesehen, doch erst seine
                  ganze Schönheit zeigt. Sie sind ein Brunnen edelster Lebenslust, stählender
                  Lebensmacht! Sie sind Anweisungen zur ewigen Seligkeit, und nicht etwa bloß drüben
                  erst, sondern hier auf Erden schon; denn wer glaubend, hoffend, liebend erst des
                  andern Reichs einmal gewiß worden ist, der hat auch in diesem hier schon den
                  Vorgeschmack davon. Wieviel Freude, Kraft und Tapferkeit der Sonnenstrahl
                  demütiger Andacht ausströmt, lassen mich diese frommen Lieder beglückt empfinden!
                  Aber wer kennt sie denn? Sie sind vergessen, wie die alten Legenden in ihrer
                  schlichten ermutigenden Weisheit vergessen sind. Auch sie hat der
                  Volksvereinsverlag zu München-Gladbach in einer Auswahl aus der Legenda aurea
                  jetzt ediert (übersetzt von R. Breuer, mit einer Einführung von Dr. Heinrich
                  Saedler). Bibliophilen legen die von Richard Benz für Eugen Diedrichs in Jena
                  besorgte Ausgabe der Legenda aurea (1916 erschienen) gern auf einen Prunktisch und
                  durch das von blauem Grunde leuchtende Gold und die Wohlgestalt des Drugulindrucks
                  angelockt, blättert dann im Gespräch der Gast gelegentlich darin, erstaunt,
                  wieviel Gegenwart der Erzählerton des Bruders Jacobus de Voragine vom Orden der
                  Predigermönche, des achten Erzbischofs von Genua, der diese Chronik der Heiligen
                  in den Jahren 1263 bis 1273 niederschrieb, heute noch hat. Aber es scheint schon
                  einmal das Schicksal von »Prachtwerken« zu sein, daß man vor lauter Augenlust gar
                  nicht daran denkt, sie zu lesen. Vielleicht wird also dieser Auszug in dem
                  schlanken Bande des Volksvereins, von den vielen hundert Geschichten nur ein paar
                  Dutzend, aber der schönsten, wählend, jetzt manchen zu Benz hinführen, der uns die
                  Tat des Genuesers erst in ihrer ganzen Herrlichkeit zeigt: denn hier ist ja das
                  Wunder geschehen, daß der Stoff von tausend Jahren in die gestaltende Hand eines
                  Dichters von dantesker Bildkraft kam. Ja, Benz hat recht, wenn er diesem Epos in
                  Prosa einen Reiz zuspricht, den weder Virgil noch Dante, den auch der Hexameter
                  Klopstocks, Vossens und Goethes nicht hat: denn derselben höchsten Kunstgesinnung,
                  die durchaus fugierend alles in Einem zusammenhält, ist hier noch ein Märchenton
                  beigesellt, jeder glaubt hier seine Mundart zu hören, hier spricht einmal ganz
                  große Kunst zu jedermann aus dem Volke! Wirklich als hätte der Heilige Geist
                  dieses Buch diktiert: es redet in allen Zungen! Benz erklärt dies daraus, daß das
                  Latein des Mittelalters überhaupt gar kein Latein mehr war, daß es international
                  und in Wahrheit ein verkappter germanischer Dialekt war, daß es »ein latentes
                  Deutsch« war, ganz wie der Italiener selber, der diese goldene Legende schuf, gar
                  nicht mehr national, sondern übernational christlich-germanisch empfand: »er
                  konnte volkstümlich schreiben und volkstümlich mit seinem Werk wirken, ohne daß er
                  sich an ein spezielles Volkstum wandte, die bürgerliche Stadtkultur, aus der die
                  Gotik erwuchs, war ein Volkstum über den Nationen, und zwar ein germanisch
                  fühlendes und denkendes Volkstum.« Nur so hat ein in Genua lateinisch
                  geschriebenes Werk ein wahres Volksbuch allen Nationen des Abendlandes werden
                  können, für Deutsche, Böhmen und Spanier, bei Schweden, Engländern und
                  Provencalen, in jedem katholischen Land. Aber indem sie’s sich dann übersetzten,
                  ist es wieder nationalisiert worden und sein hoher Bau zerfiel. Die Renaissance,
                  den Nationalismus erschaffend, zerstört die Welt. Erst das XVII. Jahrhundert hat
                  dann, wenigstens für einen Teil des Abendlands, noch einmal eine gemeinsame
                  Lebensform hergestellt: im Barock. Wir suchen sie vergebens. Die heutigen
                  »Weltbürger« meinen sie zu finden durch Austritt aus der eigenen Nation. Aber wer
                  aus seiner Nation austritt, tritt damit nur in sich selbst zurück; so gibt er nur
                  auch noch den letzten Rest von Gemeinsamkeit auf. Denn wohin soll er dafür
                  eintreten? In die Welt! sagen sie. Wo ist denn aber eine? Das Mittelalter und noch
                  wieder das Barock konnten der Gemeinsamkeit des Bluts entraten, denn sie hatten
                  die höhere des Geistes. Indem wir die Nationen verneinen, entsteht nichts. Wer
                  aber hat den Mut zum Gemeinsamkeit schaffenden Ja? Das kann uns kein Aufruf, keine
                  Volksabstimmung erbringen, das kann nur der Glaube. Das Abendland wird erst wieder
                  möglich, wenn wir die Kraft zum Glauben finden. Unsere Zukunft ist eine
                  Glaubensfrage. |</note>
               <note type="summary">Von der richtigen Lektüre zum Skiurlaub über die Legenda Aurea
                  hin zum trügerischen Glück des aus dem Staatenverband austretenden Weltbürgers.
                  Bei Gott muss man eintreten, findet Bahr.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 20. Januar [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 41–45.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128287"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
