<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127367.xml"
     prev="pmb127365"
     next="pmb127369">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">5. Juli [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127367.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127367"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127365"
                        next="pmb127369">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127367">5. Juli [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">175–177</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>W. Matthießen</author>
                     <title level="a">Thomas Manns Hexameter und unsere Zeit</title>
                     <title level="j">Hochland</title>
                     <biblScope unit="jg">17</biblScope>
                     <date type="year">1920</date>
                     <biblScope unit="issue">9</biblScope>
                     <biblScope unit="page">364–366</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Als Thomas Manns »Gesang vom Kindchen« erschien und ich fand,
                  kein anderes Gedicht meiner Generation sei Goethe näher gekommen, belehrte mich
                  jedermann, wie miserabel aber seine Hexameter sind: wenn nämlich derlei nur einer
                  sagt, sagen’s ihm gleich alle nach; kein Deutscher bleibt ja gern im Tadel zurück.
                  Ich ließ sie reden; mir war genug, daß ich wußte, wie herrlich gerade seine
                  Hexameter sind, aber freilich nur für den, der Verse nicht bloß befingert, sondern
                  mit dem Geiste hört. Daß es doch auch in Deutschland noch Ohren des Geistes gibt,
                  zeigt mir ein Aufsatz W. Matthießens über »Thomas Manns Hexameter und unsere Zeit«
                  im Juniheft des »Hochlands« (Verlag Kösel, München), der gerade den formalen Wert
                  dieser von allen Schulmeistern geschmähten Hexameter dartut: »Diese Form, Thomas
                  Manns neue Form, ist ein ganz zartes frisches Gewächs, eine ganz unerhört neue
                  Blüte, die treuester Pflege bedarf ... Was Goethe ahnend begann, setzte Thomas
                  Mann bewußt fort. Was der Dichter damit erreichte, ist ganz einfach das: er gewann
                  der deutschen Sprache das klassische Metrum.« Ich möchte nicht mit solcher
                  Zuversicht behaupten, daß gerade Goethe darin ein Ahnender und erst Thomas Mann
                  der Bewußte war; es kann auch umgekehrt sein. Jedenfalls übernimmt Mann das Wagnis
                  Goethes, den Hexameter einzudeutschen. Der Unterschied ist: die Alten skandierten
                  nach dem Gewicht, der Deutsche skandiert mit dem Gemüt. Es ist dem Deutschen
                  eigen, sein Wesen immer zunächst in ausgeborgten Formen darzutun. Wie denn zum
                  Beispiel Richard Benz in seiner wunderbaren Ausgabe der »Legenda aurea« (Eugen
                  Diederichs, Jena) nachgewiesen hat, daß das Mittellatein, das Kirchenlatein, im
                  Grund durchaus ein »latenter germanischer Dialekt« ist, wie Konrad Burdachs
                  Forschungen ergeben haben, daß »der neue Prosatypus«, der in der Kanzleisprache
                  Karls IV. entstand, »sich am Lateinstil emporrankt«, zugleich aber auch einen
                  Hauch italienischer Sprachschöpfung empfängt, so sehr, daß Burdach die paradoxe
                  Wendung wagt, man könne, recht verstanden, Dante den Mitbegründer der
                  neuhochdeutschen Schriftsprache nennen (»Forschungen zur neuhochdeutschen Sprach-
                  und Bildungsgeschichte«, in den Sitzungsberichten der preußischen Akademie, 1920,
                  IV). Vermeintlich nachahmend neu zu schaffen, ist des Deutschen Art: indem er ein
                  Vorbild nachzubilden glaubt, wird sein Selbstbildnis daraus. Wer Goethes Hexameter
                  an Homer und Vergil mißt, dem sind sie schlecht, eben weil in ihnen der Hexameter
                  deutsch wird. Und so sind Manns Hexameter wirklich noch weitaus schlechter als
                  Goethes; sie sind schon fast völlig deutsch, wie bisher nur die Stelzhamers (aber
                  der hat es dadurch leichter gehabt, daß der Fluß unserer Innviertler Mundart ja
                  durchaus homerisch ist – Max Burckhard hat einst einen Gesang der Odyssee ins
                  Oberösterreichische übersetzt, da war die Seelenähnlichkeit im Klang frappant.)
                  |</note>
               <note type="summary">Thomas Mann mag schlechte Hexameter machen, für die Gegenwart
                  sind sie deutsch genug.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 5. Juli [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 175–177.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128195"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
