<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127273.xml"
     prev="pmb127271"
     next="pmb127275">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">20. November [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127273.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127273"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127271"
                        next="pmb127275">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127273">20. November [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">281</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">In einer mittleren norddeutschen Stadt kam jemand neulich auf
                  den Einfall, an den Litfaßsäulen Plakate mit den zehn Geboten Gottes anzuschlagen.
                  Weder Aufschrift noch Unterschrift; nur die Worte Gottes allein. Es kamen Leute,
                  blieben verwundert stehen, lasen, was alles der Mensch da soll und nicht soll, und
                  die Menge der Neugierigen, Staunenden, Nachdenklichen wuchs. Viele fanden diese
                  Forderungen übertrieben; es war ja sicher gut gemeint, aber doch eine zu starke
                  Zumutung an den Menschen. Manche vermuteten in dem Verfasser einen jener
                  bewundernswert rein gesinnten, aber unpraktischen Idealisten, die mit der
                  menschlichen Natur ungenügend bekannt sind. Es wäre freilich schön, wenn der
                  Mensch so wäre, daß er solche Forderungen erfüllen könnte, doch vorderhand ist er
                  halt noch nicht so weit, und so weit wird er wahrscheinlich in
                  dreimalhunderttausend Jahren auch noch nicht sein. Mit sittlichen Ansprüchen aber,
                  denen nun doch einmal niemand gewachsen sei, werde wenig geholfen. Übrigens gab es
                  in der Menge einige alte Leute, die sich erinnern wollten, ähnliches früher schon
                  einmal gehört zu haben. Nur ein junger Mensch beteuerte, fortan nicht mehr ruhen
                  zu wollen, bis ihm der Versuch gelungen wäre, mit diesen Geboten ernst zu machen;
                  an dem Armen sollen schon vorher Zeichen eines verstörten Wesens bemerkt worden
                  sein und er steht jetzt unter Beobachtung. Übrigens erschien einige Tage später
                  neben diesem Plakat ein anderes, da pries Paul Steegemann, der geniale Verleger
                  Dadas, Kurt Schwitters Anna Blume an, gewissermaßen die Wacht am Rhein des
                  deutschen Dadaismus. Das interessierte doch das Volk noch mehr und da waren die
                  zehn Gebote dann wieder vergessen. |</note>
               <note type="summary">Eine Parabel: Über die zehn Gebote und Anna Blume.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 20. November [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 281.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128093"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
