<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127479.xml"
     prev="pmb127477"
     next="pmb127481">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">28. Dezember [1919]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127479.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127479"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127477"
                        next="pmb127481">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127479">28. Dezember [1919]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">25–26</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Ein Kritiker verübelt mir mein neues Lustspiel. Wie kann, wer
                  eben noch mit seiner »Bekehrung« groß getan, sich noch darin gegefallen, die Welt
                  zu verulken? Aber, verehrter Herr, dann doch erst recht! Denn gerade, wer »die
                  Welt« einmal durchschaut hat, dem bleibt doch wirklich nichts übrig als sie zu
                  verulken. Und wenn Sie das mir nicht glauben wollen, so hören Sie Wagner, der an
                  Liszt schrieb: »Wie bezeichnend ist es nun auch, daß fast alle großen spanischen
                  Dichter in der zweiten Hälfte ihres Lebens sich in den geistlichen Stand
                  zurückzogen. Wie einzig aber ist es, daß von hier aus, nach vollkommener ideeller
                  Überwindung des Lebens, diese Dichter dann dasselbe Leben mit einer Sicherheit,
                  Reinheit, Wärme und Deutlichkeit schildern konnten, wie nie vorher, da sie im
                  Leben standen, ja die graziösesten launigsten Schöpfungen sich aus jener
                  geistlichen Zurückgezogenhelt zutage brachten!« Damit ist das Verhältnis des
                  barocken Künstlers, ja überhaupt des barocken Menschen zum Irdischen auf das
                  reinste dargetan: eben indem er den Trug dieser Welt erkennt, sie verläßt und
                  selber nicht mehr mittut, gewinnt er, von drüben her, die Freiheit, nun ruhig in
                  diesen Wahn, den er nicht mehr wähnt, zurückzukehren, um hinfort von dieser Welt
                  zu sein, als wäre er von ihr nicht, an ihr zu leiden, als litte er nicht, sich mit
                  ihr zu freuen, als freute er sich nicht mehr; durch Weltüberwindung gewinnt er die
                  Freiheit, in der Welt mit Welt zu spielen. Diese barocke Freiheit hat freilich
                  einen doppelten Boden: das Spiel, erst als Reiz, als Lust empfunden, wird dann
                  aber auch noch als Pflicht, als Beruf, als unser wahrer Ernst erkannt, und welch
                  ein grimmiger Ernst, wenn wir des ewigen Auges gedenken, das unserem irdischen
                  Spiel zusieht, um uns dafür dereinst zu lohnen und zu strafen. Das sind die Stufen
                  der Erkenntnis: das Leben ein Zweck, das Leben ein Leid, das Leben ein Traum, das
                  Leben ein Ulk, das Leben ein Spiel, das Leben ein Gottesdienst! Und wer mit dem
                  Leben ulkt, ist also freilich noch nicht sehr weit, aber immerhin doch schon der
                  Wahrheit viel näher, als wer es noch buchstäblich nimmt. Joculatores Domini hat
                  der heilige Franziskus seine Schar genannt, die Spaßmacher des Herrn. Dem tragisch
                  gesinnten Spießer wird’s allerdings schwer, das zu verstehen. |</note>
               <note type="summary">Gerade wie andere barocke Dichter auch, bedeutet Bahrs Bekehrung
                  die Grundlage für eine Betrachtung der Welt durch das Lustspiel.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 28. Dezember [1919]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 25–26.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128307"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
