<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128143.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 8. September</title>
            <title type="iso-date">1920-09-26</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128143.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128143"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128157"
                        next="pmb128145">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128143">Tagebuch. 8. September</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9660</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5</biblScope>
                     <date when="1920-09-26">26.9.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Im »Hochland« ein vortrefflicher Aufsatz Josef Schnippenkötters
                  über die Bedeutung von Einsteins Relativitätstheorie. Klar, übersichtlich, auch
                  Laien zugänglich, ein Muster ruhig in leichten Serpentinen ansteigender
                  Darstellung, das Beste, was ich noch über den wutumheulten Einstein las. Das ganz
                  Genialische seiner Leistung kommt da gut heraus. Ob sie sich behaupten oder wieder
                  verschwinden oder doch Einschränkungen erleiden und was von ihr bleiben, wieviel
                  von ihr vielleicht schon morgen jedem geläufig, ja selbstverständlich sein wird,
                  kann ich nicht mutmaßen, weil es mir im Mathematischen an den einfachsten
                  Kenntnissen und jeder Vorübung fehlt; bei siebenmal acht stock ich schon. Den Haß,
                  dem »der Jud«, noch sehr gelegen kommt, kann ich mir erklären, weil seine Theorie
                  ja den Augenschein verletzt. »Was uns so sehr irre macht,« sagt Goethe, »was uns
                  so sehr irre macht, wenn wir die Idee in der Erscheinung anerkennen sollen, ist,
                  daß sie oft und gewöhnlich den Sinnen widerspricht. Das Kopernikanische System
                  beruht auf einer Idee, die schwer zu fassen war und noch täglich unseren Sinnen
                  widerspricht. Wir sagen nur nach, was wir nicht erkennen noch begreifen.« Gerade
                  Goethe hätte doch an Einstein übrigens seine helle Freude haben müssen als einem
                  Prachtbeispiel dessen, was Goethe den »kategorischen Imperativ in der
                  Naturforschung« nennt. »In der Naturforschung,« sagt er, bedarf es eines
                  kategorischen Imperativs so gut als im Sittlichen«; und an einer anderen Stelle
                  sagt er resolut: »Eine falsche Hypothese ist besser als gar keine.« Ganz so sagte
                  sich offenbar Einstein auch, als er 1905, fünfundzwanzig Jahre alt, einfach zwei
                  Prinzipien zusammennahm, ohne sich darum zu kümmern, daß die beiden einander
                  widersprachen. Vielleicht nur einem Mathematiker ist ein solches unverschämtes
                  Vertrauen zu jeder seiner Denknotwendigkeiten möglich, zugleich mit einer so
                  grandiosen Verachtung aller Erfahrung. Und vielleicht nur ein Mathematiker
                  imponiert dann der Erfahrung so, daß ihr schließlich nichts übrig bleibt, als ihm
                  nachzugeben, ihm recht zu geben. Der Augenblick, als Einstein dies erlebte, der
                  Augenblick, in dem er den gebeugten Stolz der Erfahrung gleichsam zu seinen Füßen
                  sah, muß schon sehr merkwürdig gewesen sein. Warum aber erschreckt der Gedanke,
                  nun auch die Zeit zu relativieren, wie der Raum es seit Kopernikus ist, eigentlich
                  die braven Leute so, die doch ihren Kant zu kennen meinen? Und sie hätten ihn gar
                  nicht erst nötig, jeder weiß es ja selbst, wie lang einem die Zeit oft wird, um
                  dann auf einmal wieder nur ganz kurz zu weilen, und schon Horaz hat alternd
                  geklagt, daß einem die Jahre dann plötzlich davonzulaufen beginnen. Nikolaus von
                  Cusa war dem Problem schon ganz nah: er wußte, daß die Zeit, das Maß der Bewegung,
                  kein Maß des tätigen Geistes ist, ganz wie er wußte, daß nirgends Gegenwart ist,
                  weil Gegenwart, immer noch Vergangenheit, aber auch immer schon Zukunft, niemals
                  dazukommt, zwischen den beiden zu sein, niemals dazukommt, Gegenwart zu sein, ganz
                  ebenso wie Bewegung immer nur entweder das Ende einer Ruhe oder aber schon wieder
                  der Anfang einer neuen Ruhe, niemals also sie selbst ist, ganz so wie deine Hand
                  in den Fluß getaucht, niemals sagen kann, ob sie das Wasser berührt, das zufließt,
                  oder das Wasser, das abfließt. Auch Leonardo, des Cusaners eifrigster Schüler
                  neben Bruno, war, gerade von seiner starken inneren Gewißheit eines letzten
                  Absoluten aus, immer alles, was uns vielleicht absolut bloß scheint, zu
                  relativieren bemüht. Er ahnte sicherlich auch die Relativität der Zeit, wenn ich
                  das gleich im Augenblick nicht belegen kann. Aber Dostojewski hat sie gewaltig
                  verkündet, in den »Dämonen«, dort, wo Stawrogin mit Kirilow über den Selbstmord
                  spricht (Seite 340 des I. Bandes der Ausgabe Pipers). Da fragt Stawrogin: »So
                  glauben Sie jetzt an ein zukünftiges ewiges Leben?« Kirilow antwortet: »Nein,
                  nicht an ein zukünftiges ewiges Leben, sondern an ein diesseitiges ewiges Leben.
                  Es gibt Minuten, sie kommen zu den Minuten, und die Zeit bleibt plötzlich stehen
                  und wird ewig sein.« Darauf Stawrogin, nachdenklich: »In der Apokalypse schwört
                  der Engel, daß es keine Zeit mehr geben wird.« Und Kirilow wieder: »Ich weiß. Das
                  ist sehr richtig und deutlich. Wenn der ganze Mensch das Glück erreicht, so wird
                  es keine Zeit mehr geben, einfach, weil sie nicht mehr nötig ist. Sehr richtig und
                  deutlich.« Stawrogin: »Wo wird man denn die Zeit lassen?« Kirilow: »Nirgendwo wird
                  man sie lassen. Zeit ist kein Gegenstand, sondern ein Gedanke und wird auslöschen
                  im Verstande.« Damit ist Einstein prophezeit, durch den Zeit für uns ja jetzt ein
                  »Gedanke« geworden ist; »und wird auslöschen im Verstande«. Was aber Fromme davon
                  für ihren Glauben befürchten, kann ich eigentlich nicht recht verstehen. Das
                  scheint nur eine Verwechslung: manche meinen stets, wenn Aristoteles in Gefahr
                  gerät, gleich auch unseren Glauben bedroht. Der Geist unseres Glaubens, zunächst
                  in den Evangelien, so, wie die Mitlebenden ihn von den Lippen des Erlösers
                  vernommen hatten, aufbewahrt, nimmt, als er dann unter die Völker der Welt geht,
                  um sich mit ihnen in ihrer Sprache zu verständigen, die Zeichen, sozusagen das
                  Alphabet ihres Denkens: den Aristoteles und den Plotin. Erst die Scholastik wagt
                  es, unseren Glauben immer mehr unmittelbar auszusprechen und ihm allmählich seine
                  eigene Sprache zu schaffen; Oxford und Paris überwinden vielmehr den Aristoteles.
                  Des heiligen Thomas von Aquin ungeheure Tat ist die Christianisierung der Antike.
                  Wir hätten ihm bloß zu folgen und, wie er alles, was vor ihm erdacht worden war,
                  christianisiert hat, mit derselben Kraft nun alles, was seit ihm erdacht worden
                  ist oder noch erdacht werden wird, ebenso zu christianisieren. Es gibt ja
                  vielleicht gar keinen Irrtum, auf dessen Grund nicht die christliche Wahrheit
                  verborgen liegt. |</note>
               <note type="summary">Bahr findet begeisterte Worte für Albert Einsteins
                  Relativitätstheorie. Denn wenn auch manche Wahrnehmungen den Sinnen widerspreche,
                  letztlich löse sich alles in Gott und Gefälligkeit auf.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200926&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127317"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 8. September. In:
                  Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9660, 26.9.1920, S. 5.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
