<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128115.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 20. Oktober</title>
            <title type="iso-date">1920-11-14</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128115.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128115"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128113"
                        next="pmb128649">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128115">Tagebuch. 20. Oktober</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9708</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5</biblScope>
                     <date when="1920-11-14">14.11.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Hier in Salzburg hat heuer ein Student den Sommer über tagaus
                  tagein Steine geklopft und sich von der Löhnung so viel erspart, daß er nun den
                  Winter in Wien vielleicht doch vor dem Hungertod bewahrt zu bleiben hofft. Student
                  als Steinklopfer, es hat etwas Heroisches, aber ich weiß nicht, ob das Beispiel
                  viele locken wird. Wahrscheinlicher ist, daß die Studentenschaft ausstirbt; die
                  höhere Bildung, im alten Österreich wirklich auch dem Ärmsten zugänglich, wird in
                  dieser herrlichen Republik bald nur noch ein Vorrecht von Schieberjünglingen sein.
                  Auch in Deutschland scheint dies der Sinn der Demokratie. Doch dort sieht man der
                  ungeheuren Schmach wenigstens nicht mit unserer fatalistischen Ergebung zu, dort
                  versucht man doch, sich zu wehren. Eduard Meyer, der Rektor der Berliner
                  Universität, schickt mir im Auftrage des »Kuratoriums der Studentenhilfe« einen
                  von den Rektoren der sieben Berliner Hochschulen, von Haenisch, dem Minister für
                  Wissenschaft, Kunst und Volksbildung, und von allerhand guten Namen gezeichneten
                  »Aufruf« zu, der zur öffentlichen Kenntnis bringt, daß zurzeit Tausende von
                  Berliner Studenten nur einmal wöchentlich ein warmes Essen haben, daß viele längst
                  nicht mehr wohnen, nirgends wohnen, sondern den Tag in allgemeinen Räumen,
                  Hörsälen oder Bibliotheken, die Nacht auf den Bahnhöfen verbringen und daß es
                  diesen, kaum einmal in der Woche warm essenden, nirgends wohnenden, unstet durch
                  die Stadt streichenden, zerlumpten, frierenden Studenten natürlich auch durchaus
                  an Büchern fehlt (die sich ja selbst, die Lehrer kaum mehr beschaffen können; der
                  Wucher der Sortimenter wäre noch ein eigenes Kapitel). Es ist ein erschütterndes,
                  herzzerreißendes Bild! Wie herrlich hat’s dagegen doch der Bettelstudent der alten
                  Zeit gehabt! »Studio auf seiner Reis, jupheidi, jupheida!«, fast mythisch klingt
                  uns heut das Studentenlied! Das Jupheidi verscholl, die Studentenschaft wird zum
                  Lumpenproletariat, in eben der Zeit, da, sinnlos anschwellend, ein lärmendes Heer
                  von feisten Beamten in Prachtautos durchs ausgesogene Land gröhlt. Daß aus den
                  Burschenschaften noch keine Räuberbanden wurden, ist nur wieder einmal ein Beweis
                  der deutschen Schafsgeduld, aus der allein es auch erklärlich wird, warum Leute,
                  schamlos genug, während Studenten verhungern, drei Stunden Puccini mit vierhundert
                  Kronen zu bezahlen, doch noch immer nicht erschlagen werden. |</note>
               <note type="summary">Dass die Armut unter den Studenten aus den Burschenschaftern
                  keine Räuberbanden macht, wundert Bahr, dass unermeßliche Summen für Opernkarten
                  ausgegeben werden, während Studenten hungern, ist nur durch Schafsgeduld zu
                  erklären.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201114&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127295"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 20. Oktober. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9708, 14.11.1920, S. 5.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
