<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128209.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 12. Juni</title>
            <title type="iso-date">1920-07-04</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128209.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128209"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128655"
                        next="pmb128653">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128209">Tagebuch. 12. Juni</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9576</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4–5</biblScope>
                     <date when="1920-07-04">4.7.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note>
                  <p>Der Text enthält Entwürfe des 6. und 8. Kapitels des »Selbstbildnis«.</p>
               </note>
               <note type="incipit">Jetzt ist es gerade fünfzig Jahre her, daß der Theaterteufel in
                  mich fuhr; ganz bin ich ihn ja noch immer nicht los. Dies begab sich in Kreuzen
                  bei Grein an der Donau. Einen »fashionableren« (so sagte man zu jener Zeit) Kurort
                  ließ sich damals der Linzer nicht träumen; es ging ein Gerücht, sogar Herrschaften
                  aus Wien hätten schon dieses »florierende« Bad besucht. Ich, vordem ein dicker
                  schlimmer Bub, war im Winter durch Wechselfieber blaß und schmal geworden; Wasser
                  und Wiesen des stillen Orts sollten mich bräunen und stärken. Mein Vater, als
                  Notar und junger Gemeinderat (die neue Verfassung hatte das Land zunächst in die
                  Gewalt der »Studierten« gebracht), konnte nur jeden zweiten Sonntag kommen. Da
                  hatte die Mutter ihre liebe Not, meinen Ungestüm zu bändigen, bis zum Glück eines
                  Tages fahrende Komödianten im Schloßhof gastierten; Freilichttheater würde man das
                  jetzt nennen: ein paar Bretter mit Blumentöpfen, die den Kasten des Einsagers
                  verbargen, und darüber rauschten alte Wipfel. Mit offenem Mund saß der verzauberte
                  Knabe vor dieser Märchenwelt. Eigentlich hab ich dann erst von der Duse wieder
                  einen so gewaltigen Eindruck empfangen. Und am nächsten Tag lief ich in aller Früh
                  schon hin, um das doch gleich selber auch einmal zu versuchen, trat auf und schoß
                  herum, agierend und deklamierend, genau wie ich es gestern von den Spielern
                  gesehen. Ein kleines Mädl fand sich, das tat mit, später kam auch noch ein Bub
                  dazu, ein Lackl, bald auch Publikum, Eltern, Gouvernanten, Neugierige, die Wipfel
                  rauschten im Winde, jeder spielte, was ihm einfiel, ich hatte die Regie. Jene
                  Komödianten kamen von Grein nur zweimal die Woche herauf, an den anderen Tagen war
                  der Kurgast auf uns angewiesen, das spannte meinen Ehrgeiz straff, ich zweifelte
                  nicht, daß unsere Commedia dell‹ arte doch eigentlich höheren Ranges war, wir
                  führten im Grunde da den uralten, niemals ganz entschiedenen Kampf des Barocks mit
                  dem »regelmäßigen« Stück. Aber ich ahnte noch nicht, daß mir beschieden war,
                  sogleich auch die ganze Niedrigkeit des Publikums am eigenen Leibe kennen zu
                  lernen. Durch jenen Lackl nämlich, der, während es mir heiliger Ernst war, Lazzi
                  trieb. Nachdem ich dies mit schweigender Verachtung bestraft, solang ich noch an
                  den edleren Geschmack des Publikums glauben konnte, riß mir, als sich eines Tages
                  Menschen fanden, die solchen Lazzis noch applaudierten, ja sogar mehr als mir, die
                  zu stark belastete Geduld, ich sprang vor, schmiß dem Lackl einen Blumenstock an
                  den Kopf, die anderen aber mitten in das Publikum hinein, da dieses sich nicht
                  schämte, für den heulenden Lackl noch Partei zu nehmen. Bald war weder ein
                  Blumenstock noch ein Publikum mehr da; selbst meine Mutter verriet mich, so schloß
                  meine erste Direktion. Wie oft hab ich mich später, bei meinen Premieren, daran
                  erinnert, von Herzen beklagend, daß keine Blumenstöcke da waren! Jene Stunde hat
                  mein Verhältnis zu dem Premieren besuchenden Teil der Nation ein für allemal
                  fixiert. Ich galt seitdem in Kreuzen als ein unmöglicher Bub und genoß zum
                  erstenmal das beseligende Gefühl, gemieden zu sein, outcast, outlaw. Nur ein
                  älterer Herr, ein Sonderling, schwindsüchtig, menschenscheu, wunderlich, nahm sich
                  meiner an und ging seitdem mit mir stundenlang allein spazieren. Er ist mir
                  unvergeßlich, es war der erste Mensch, der mit mir wie mit einem Erwachsenen
                  sprach. Er war unglücklich, erzählte mir von seinen Enttäuschungen, warnte mich,
                  dem Trug des irdischen Daseins zu trauen. An aller Gerechtigkeit, am Sinn des
                  Lebens, ja selbst an Gott war er irre, er war des Treibens müde geworden und
                  staunte nur, daß die Sonne noch immer scheinen mag und die Blumen blühen und die
                  Käfer surren, daß es ihnen noch dafür steht! Darüber besprach er sich ausführlich
                  mit mir, als ob ich ihm hätte helfen, es ihm erklären hätte können. Ich bin ihm
                  noch heute dankbar dafür, denn es hat mich um Jahre vorwärts gebracht: ich schlug
                  den Blick zur Wirklichkeit auf. Nichts ist törichter, als wenn Erwachsene meinen,
                  sich zu Kindern immer erst geistig herabschrauben zu müssen, die meistens selbst
                  viel mehr Lebensernst, Lebenssinn, Lebensmut und ein viel reineres Bedürfnis nach
                  Wahrheit haben, als wer schon nach Gewinn schielen gelernt hat. Der Mann war mir
                  so gut, daß er sogar seine Scheu vor Menschen überwand und sich meiner Mutter
                  vorstellen ließ, um ihr von meiner Begabung vorzuschwärmen. Ich bekam nach Jahren
                  noch von ihr zu hören, daß es mit mir bisher ein einziger Mensch ausgehalten hätte
                  und der sei verrückt gewesen ... Ich hatte damals morgens immer zunächst meine
                  Wasserkur zu bestehen und wurde, noch bettwarm, in eiskalte Tücher eingeschlagen;
                  so lag ich, während Fliegen sich auf meiner wehrlosen Nase ergingen. Dann kamen
                  die peripatetischen Stunden mit meinem Freund. Der Nachmittag aber gehörte dem
                  Robinson. Es war das zweite Buch, das ich las, und es gefiel mir viel besser als
                  das erste, das mir ein in unserem Hause wohnender alter Onkel gegeben hatte, der
                  Onkel Anastas, ein pensionierter Hofrat, Menschenfeind, gar aber Weiberfeind, der
                  den ganzen Tag in Stößen von Büchern und Zeitungen auf dem schwarzen Sofa lag,
                  unzählige Portorikos rauchend, verärgert, mit der Welt zerfallen, gemütskrank, ein
                  fortwährend die Welt verbessernder, bis zur Verschrobenheit scharfsinniger, uns
                  alle mit seinem Verstand quälender Mann, vielleicht übrigens nur darum unleidlich,
                  weil sich sein vielleicht in der Tat ungewöhnlicher Geist an der bureaukratischen
                  Enge wund stieß: er hat ein sehr merkwürdiges, vor fünfzig Jahren schon
                  tolstoisierendes Buch über die »Degeneration der Bevölkerung« geschrieben: dem
                  Bureaukraten des alten Österreich stand offenbar nur zur Wahl, blöd oder ein
                  heimlicher Bolschewist zu werden oder eine Mischung davon. Wenn meine Mutter,
                  ohnedies phantastisch sparsam, sich doch einmal von ihm in einem neuen Hut
                  ertappen ließ, hieß es gleich: »Wozu das noch? Du hast dir ja so schon einen Mann
                  gefangen!« Jede kleine Freude, aller Reiz und Schmuck des Lebens, alles, was
                  gefällt, galt ihm für Tand, vernunftbegabter Wesen unwürdig und verächtlich. Er
                  hat uns täglich beim Essen so viel vom Segen der Vernunft vorgepredigt, daß mir
                  die Person heute noch zuwider ist. Sie hielt ihn übrigens nicht ab, sich
                  einzubilden, er hätte seit zehn Jahren nicht mehr geschlafen. Um ihn von diesem
                  Wahn zu heilen, schlug der Arzt vor, ihm einmal nachts das Zimmer auszuräumen.
                  Dies geschah. Man wartete geduldig, bis drin das Licht verlosch, und als alles
                  still war, wurden ihm heimlich alle Möbel fortgeschafft. Als er morgens erwachte,
                  fand er von seinem Zimmer nichts übrig als sich im Bett. Wir freuten uns aber
                  umsonst. Denn er erklärte, das beweise nichts! Er verfalle nämlich, eben weil er
                  niemals schlafen könne, vor quälender Müdigkeit in einen kataleptischen Zustand,
                  das gerade Gegenteil von Schlaf, da man aus diesem erfrischt und gestärkt erwache,
                  während jener Starrkrampf, wenn die Betäubung dann allmählich doch wieder weicht,
                  sein Opfer geschwächt, zerschlagen und erschöpft zurückläßt. Das Exempel ad oculos
                  half aber nichts, er fuhr dennoch an seine Schlaflosigkeit zu glauben fort, ja so
                  fest, daß sie ihn am Ende zum Selbstmord trieb: er sprang ein paar Jahre später
                  vor Schlaflosigkeit in die Donau und wurde nach Tagen erst bei Wallsee
                  aufgefischt; es war die erste Leiche, die ich sah. Dieser wunderliche Mann, der
                  meinen jüngeren Bruder eigentlich bei weitem vorzog, beschäftigte sich dennoch
                  viel mit mir, aus Mitleid nämlich, denn er hielt mich für ein sehr unglückliches
                  Kind, weil ich einen Sprachfehler hatte: ich stieß mit der Zunge an und er
                  verzweifelte daran, daß aus dem lispelnden Kinde jemals ein nützliches Glied der
                  menschlichen Gesellschaft werden könnte (als ich später ein berühmter
                  Kommersredner und deshalb von der Wiener Universität relegiert wurde, seufzte mein
                  Vater: »Hätte der Onkel Anastas doch recht behalten!«) Da war er nun also, als ich
                  lesen zu lernen begann, immer hinter mir her, weil diese Kunst für einen, der, wie
                  ich, zu einer stummen Existenz verdammt sei, noch eine ganz besondere Bedeutung
                  hätte. Und als ich so weit war, mühelos zu buchstabieren, gab er mir auch gleich
                  ein gutes Buch zu lesen von dem besten deutschen Dichter: den »Faust«. Ich muß
                  aber sagen, daß ich eigentlich sehr enttäuscht war. Und ich ging darum ehr mit
                  Mißtrauen an das zweite Buch, den »Robinson Crusoe«, den mir mein Vater nun mit
                  nach Kreuzen gab. Zu meiner angenehmsten Überraschung war dieser Robinson aber
                  viel, viel besser als jener Faust: man »sah doch, wo und wie!« Ich las ihn gleich
                  von vorne noch ein zweites und ein drittes Mal. Seit Kreuzen aber las ich ihn dann
                  bis vor ein paar Wochen nicht mehr. Das ist ja merkwürdig: in der Jugend hält man
                  ein Buch damit, daß man es »kennt«, für erledigt. Es ist ein Zeichen des
                  beginnenden Alters, wenn man auf einmal Lust kriegt, Bücher wieder zu lesen, die
                  man schon kennt. Noch einen Schritt näher an das Grab, und man liest überhaupt nur
                  noch Bücher, die man schon kennt. Und ganz zuletzt zieht man sich auf ein einziges
                  dieser Bücher zurück, das allein man nun nur noch immer wieder liest. Denn man
                  weiß dann, daß in allen Büchern, in allen wirklichen Büchern, doch eigentlich ganz
                  dasselbe steht und daß man dieses Eigentliche doch, wenn man das Buch auch noch so
                  genau kennt, noch immer nicht genug kennt; ich hätte wirklich damals gleich beim
                  »Faust« bleiben und mir die anderen ersparen können, und wenn uns jetzt unsere
                  Staatskünstler nächstens dahin bringen werden, daß ich meine Bibliothek verkaufen
                  muß und mir nur den »Faust« behalten kann, ich weiß nicht einmal, ob mich das sehr
                  traurig machen wird (der Verlust der Bücher nämlich; unsere Staatskünstler machen
                  einen natürlich sehr traurig, auf jeden Fall, ob nun mit Büchern oder ohne).
                  Neulich also, jener Kreuzener Zeit mich erinnernd, las ich zum erstenmal nach
                  fünfzig Jahren den Robinson wieder. Und mit Entzücken! Welch ein Erzähler! Welcher
                  Reichtum an Erfindung! Welche Kenntnis des menschlichen Herzens! Es fällt ihm
                  immer wieder was ein, er gibt sich niemals aus, und indem er nur so vor sich hin
                  auf gut Glück und ohne die leiseste Spur künstlerischer Ambition bloß zu seinem
                  und unserem Vergnügen zu fabulieren scheint, mit welcher vollendeten Kunst ist das
                  aber dabei doch durchkomponiert, immer in denselben großen, ruhigen Atemzügen, die
                  ganzen fünfhundertachtundvierzig eng gedruckten Seiten Tauchnitz hindurch! Mit
                  welcher unerschöpflichen Kraft weiß er uns im steten Wechsel verblüffender
                  Abenteuer immer wieder von einer anderen Seite doch immer wieder denselben
                  Menschen zu zeigen, der an seinem verwirrenden Schicksal schließlich doch nur zu
                  sich selber geführt wird! Und mit welcher List läßt er uns, auf deren Belustigung
                  allein hier alles angelegt scheint, bis ans Ende nicht merken, daß er doch von
                  Anfang an schon ununterbrochen moralisiert! Ein Erbauungsbuch mit den Mitteln des
                  Schelmenromans; Kino zur Christenlehre! Denn um diese geht’s ihm ja, nur um sie:
                  wie dieser verwegene Galgenstrick, der, wicked and profane to the last degree,
                  Gott längst ganz vergessen hat und seit Jahren nur noch in a certain stupidity of
                  soul, without desire of good or conscience or evil, weder im Glück Gott dankend,
                  noch in Not Gott fürchtend, dumpf dahin tiert, wie der da von selber in seiner
                  Welteinsamkeit den lieben Gott entdeckt, das über uns waltende, Sternenlauf und
                  Wogengang und Menschenschritt lenkende, gütig gerecht unaufhaltsame Gesetz die
                  secret hand of providence governing the world, um sich und in sich vernehmen lernt
                  und, sobald ihn der Glaube nur erst einmal leise berührt hat, unmerklich ganz
                  anders, aber eben dadurch doch erst ganz erst selbst wird gerade by resigning to
                  the will of God, das ist das Leitmotiv der Erzählung, das kunstreich immer wieder
                  auf einer höheren Stufe, immer heller, immer mächtiger wiederkehrt: erst in
                  Robinsons eigener, still versonnener Konversion, dann bei Freitags Bekehrung, am
                  gewaltigsten aber in der erschütternden Szene bei Robinsons zweitem Besuch auf
                  seiner Insel, wenn Will Atkins, der Strolch, indem er sein Weib, die Kannibalin,
                  in den Anfängen der Christenlehre unterweist, eben dadurch, ohne daß er es will,
                  sich selbst vom Glauben überwältigt sieht, in Tränen ausbrechend. Und dieses an
                  Sinn und Form vollendete Buch hat nun schon der selige Campe geköpft, entherzt und
                  zum albernen Kinderschwatz zugestutzt und ein höchstes Werk der Weltliteratur ist
                  uns dadurch unterschlagen worden! Aber bald wird ja jetzt auch Wagner definitiv so
                  zusammengestrichen sein, daß er nur noch der Ohrenlust von Säuglingen dient. Wir
                  sind das Volk der Denker und Dichter. |</note>
               <note type="summary">Bahr referiert seinen Kuraufenthalt in Bad Kreuzen vermutlich
                  1870, erste Theater- und Lektüreerfahrungen (»Faust«, »Robinson Crusoe«) sowie das
                  Ende von Onkel Anastas Weidlich.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200704&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127381"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 12. Juni. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9576, 4.7.1920, S. 4–5.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
