<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128121.xml"
     prev="pmb128119"
     next="pmb128709">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 14. Oktober</title>
            <title type="iso-date">1920-11-07</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128121.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128121"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128119"
                        next="pmb128709">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128121">Tagebuch. 14. Oktober</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9701</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5–6</biblScope>
                     <date when="1920-11-07">7.11.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Thukydides</author>
                     <title level="m">Geschichte des Peloponnesischen Krieges</title>
                     <note>Übertragen von Theodor Braun</note>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Insel</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Eduard Meyer</author>
                     <title level="m">Preußen und Athen. Rektoratsrede</title>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>Curtius</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Wenn der Inselverlag gerade jetzt des Thukydides Geschichte des
                  Peloponnesischen Krieges herausgibt (übertragen von Theodor Braun, in ein Deutsch,
                  das sich zuweilen doch allzusehr der Mundart des Tages nähert, ja fast schnoddrig
                  wird), so geschieht das vielleicht mit einer geheimen Absicht, derselben, die laut
                  aus der letzten Berliner Rektoratsrede spricht, aus Eduard Meyers »Preußen und
                  Athen« (Verlag von Karl Curtius, Berlin). Preußen und Athen, für südlichere
                  Deutsche reimt sich das nicht so leicht. Was Eduard Meyer meint, wäre
                  verständlicher, wenn er etwa sagte: Thukydides und Treitschke. Denn dieser
                  Vergleich stimmt wirklich: beide haben Geschichte mit sublimer Kraft umgedichtet
                  und Ereignissen einen heroischen Sinn eingeprägt, der den Ereignissen erst von
                  diesen beiden Dichtern zugeteilt, bald aber in der nachwachsenden Jugend auflebend
                  dadurch dann allmählich Wahrheit wurde; geschichtliche Wahrheiten bestehen ja
                  weniger in Taten, als sie aus Deutungen entstehen. Das lehrt das Beispiel des
                  Thukydides, und eben das will an ihm offenbar Eduard Meyer nun seine Hörer lehren:
                  was wir erlebt haben, erst die Jugend, die da kommt, wird ihm seinen Sinn geben,
                  ihren Sinn nämlich, einen rühmlichen oder erbärmlichen, je nach der inneren Art
                  dieser jetzt erst erwachenden Jugend. Darum beschwört er vor ihr für sie das Athen
                  herauf, wie Thukydides es zu sehen sich einbildete und es zwang. Da können sie den
                  Beethovenklang solcher Sätze hören (ich zitiere nach Theodor Braun): »Die Macht,
                  die man hat, nicht behaupten zu können, ist schimpflicher als ein mißglückter
                  Versuch, sie zu erwerben ... Für die Ehre, welche unsere Stadt ihrer Machtstellung
                  verdankt, auf die ihr euch so viel zugute tut, müßt ihr natürlich alle Kraft
                  einsetzen und keine Beschwerden scheuen, solange ihr überhaupt noch Wert auf Ehre
                  legt. Glaubt nicht, daß es sich in diesem Kampfe einzig und allein um Knechtschaft
                  oder Freiheit handelt; es handelt sich auch um den Verlust eurer Herrschaft und um
                  die gefährlichen Folgen des Hasses, den ihr euch durch eure Herrschaft zugezogen
                  habt. Und diese aufzugeben seid ihr gar nicht mehr in der Lage, sollte auch dieser
                  oder jener dunkle Ehrenmann unter den jetzigen Umständen um des lieben Friedens
                  willen dazu raten. Denn sie ist längst Gewaltherrschaft geworden, die an sich zu
                  reihen unrecht sein mag, aber wieder aufzugeben gefährlich ist. Solche
                  Schwachköpfe mit ihrem guten Rat würden ein Gemeinwesen bald genug zugrunde
                  richten, wenn sie in die Lage kämen, es auf ihre Weise zu regieren. Denn mit
                  Friedensliebe um jeden Preis, der keine Tatkraft zur Seite steht, kommt man nicht
                  durch, jedenfalls schickt sie sich nicht für eine Großmacht, sondern höchstens für
                  einen Vasallenstaat, wo man nichts weiter verlangt als ein knechtisches
                  Stilleben... Unsere Stadt hat ja eben deshalb in der Welt den großen Namen, weil
                  sie sich dem Unglück nie gebeugt und im Kriege weder Opfer an Menschenleben noch
                  Beschwerden gescheut hat und dadurch eine Macht geworden ist, wie sie bis dahin
                  denn doch nie dagewesen. Und so wird sie für immer im Gedächtnis der Nachwelt
                  fortleben, sollte es auch wirklich jetzt mit uns zurückgehen; denn die Bäume
                  wachsen nun einmal nicht in den Himmel. Haben wir doch als Griechen über die
                  meisten Griechen geherrscht, sowohl der Gesamtheit wie den einzelnen in gewaltigen
                  Kriegen widerstanden und unsere Stadt groß und blühend gemacht wie keine andere.
                  Schlafmützen freilich werden davon nichts hören wollen,wer sich aber fühlt und es
                  selbst zu was bringen will, wird uns nacheifern, und wenn ihm das nicht gelingt,
                  uns wenigstens beneiden. Und wenn man uns jetzt haßt und gern los sein möchte, so
                  ist das noch allen so gegangen, die das Zeug in sich fühlten, über andere zu
                  herrschen. Wer aber um den Preis von Ruhm und Größe auch Haß und Neid in den Kauf
                  nimmt, macht kein schlechtes Geschäft; denn Haß währt nicht lange, der große Name
                  aber, wenn man ihn mal hat, ist unsterblich. Nehmt also im voraus darauf Bedacht,
                  was euch künftig Ehre und gegenwärtig keine Schande machen wird, und strebt
                  danach, daß euch beides zuteil werde. Laßt euch mit den Lakedämoniern auf keine
                  Verhandlungen ein, damit es nicht aussieht, als ob auch die jetzigen Beschwerden
                  zu viel würden. Je weniger man im Unglück den Mut verliert, je steifer man den
                  Nacken hält, umso besser wie für die einzelnen, so für die Staaten.« Knarrts in
                  diesen Sätzen nicht wahrhaftig ganz preußisch? Wird hier nicht schon ganz
                  fritzisch der eigene Vorteil immer in aller Unschuld sogleich zum Weltgesetz
                  sublimiert, Ehre höchst naiv nur in Macht, Gewinn und Erfolg gesetzt, durch jeden
                  eigenen Verlust, das Recht der Menschheit gekränkt? Und wenn also Briefe des alten
                  Fritz oft Seiten lang antik klingen, indem auch er, durchaus atheniensisch, stets
                  mit den erhabensten Grundsätzen auf Raub auszieht, ist das angelesen, ist das
                  »Literatur«, hat er sich bewußt thukydideisch oder plutarchisch stilisiert oder
                  kommt es unwillkürlich aus einer tiefen inneren Verwandtschaft Preußens mit Athen?
                  Beide Völker sind kriegerische Händler, deren bewaffnetem Handelssinn nun aber
                  (was z. B. den ähnlich situierten Venetianern oder Genuesen durchaus fehlt) ein
                  metaphysischer Zug beigemischt ist: es genügt ihnen nicht, das Geschäft zu machen,
                  sondern sie müssen sich dabei noch auf einen kategorischen Imperativ berufen, sie
                  müssen sich dabei noch als Agenten der sittlichen Weltordnung fühlen können. Dem
                  Kaiser, was des Kaisers, und Gott zu geben was Gottes ist, Irdisches und
                  Himmlisches rein zu scheiden sind sie unfähig, sie bestehen darauf, daß ihr
                  Handelsgeschäft zugleich auch ein Gottesdienst sei. Wir anderen alle geben
                  gelegentlich zu: Ja, das war wirklich eine Gemeinheit von mir, aber wer kommt denn
                  im Leben ohne jede Gemeinheit durch? So wird ein Athener, ein Preuße niemals
                  sprechen, denn er begeht eine Gemeinheit erst, wenn es ihm gelungen ist, sie sich
                  in eine sittliche Pflicht umzurechnen. Daß ihm dies gelingt und daß es ihm ganz
                  ehrlich gelingt, das ist des Atheners und des Preußen besonderes Talent. Athen und
                  Preußen vermögen immer ein gutes Gewissen zu haben. Daß ihnen das so leicht wird,
                  daß es in aller Aufrichtigkeit, ja daß es mit einer gewissen Einfalt geschieht,
                  die fast etwas Rührendes hat, das ist’s, was ihnen die anderen Völker nicht
                  verzeihen, können. Gar dem Wiener wird dadurch die Verständigung mit Preußen
                  erschwert: was er braucht, dazu glaubt sich der Preuße schon eben dadurch, daß er
                  es braucht, berechtigt; dem Wiener wird auch ein unzweifelhaftes Recht, das er
                  hat, sogleich verdächtig, wenn es ihm einen Vorteil bringt. Le trop et le peu
                  gâtent le jeu, sagt das Sprichwort. |</note>
               <note type="summary">In Thukydides Geschichstvorstellung realisiert sich das
                  preußische Selbstverständnis der Gegenwart.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201107&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 14. Oktober. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9701, 7.11.1920, S. 5–6.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127301"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
