<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128785.xml"
     prev="pmb128797"
     next="pmb128787">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 18. November</title>
            <title type="iso-date">1919-11-30</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128785.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128785"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128797"
                        next="pmb128787">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128785">Tagebuch. 18. November</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">27</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9365</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5</biblScope>
                     <date when="1919-11-30">30.11.1919</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Walter Rode</author>
                     <title level="m">Wien und die Republik</title>
                     <pubPlace>Wien</pubPlace>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Wilhelm Stern</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">»Die Schlamperei der Revolution hat uns das ganze alte
                  Österreich unangetastet erhalten,« sagt Walter Rode in einer kleinen Schrift über
                  »Wien und die Republik« (Verlag Karl Wilhelm Stern, Wien und Leipzig) und an einer
                  anderen Stelle fragt er da: »Glaubt man, daß unsere Bureaukratie, weil sie die
                  Fähigkeit bewiesen hat, den alten Staat zugrunde zu richten, deswegen einen ganz
                  neuen, noch nicht dagewesenen Staat aufbauen kann?« Ich will ihm nicht
                  widersprechen, keineswegs, muß aber doch nun meinerseits fragen, ob er denn
                  glaubt, in Österreich wäre jemals eine andere Revolution möglich gewesen als eine
                  schlamperte, mit Erlaubnis und unter den wohlwollenden Augen der Bureaukratie?
                  Schlamperei und Bureaukratie sind ja wahlverwandt. Zunächst entstand unsere
                  Bureaukratie schon aus Schlamperei. Aus einer Schlamperei der Dynastie, die sich
                  sonst nie diese Laus in den Pelz gesetzt, und aus einer Schlamperei des Hochadels,
                  der sonst nicht für bloßen Schein auf die Macht verzichtet hätte. Ja noch mehr:
                  ihrem Wesen nach ist diese Bureaukratie von Anfang an nichts als unsere nur in
                  Staatsbetrieb gesetzte Schlamperei. Andere Menschenarten wollen und handeln; die
                  österreichische hat dazu weder Kraft noch Lust. Sie braucht daher immer einen, der
                  »es ihr richtet«. Niemand unter uns weiß, was er will; es muß also jemand da sein,
                  der es ihm sagt. Das hilft ihm aber auch noch nicht viel: denn niemand unter uns
                  kann wollen, wir möchten bloß; es muß also dann jemand da sein, der ihm dieses
                  Manko deckt. Und schließlich muß, weil niemand unter uns, selbst wenn er wollte,
                  handeln kann, auch noch jemand da sein, durch den es geschieht. Dies alles
                  zusammen heißt auf österreichisch »sich etwas zu richten wissen« und recht
                  eigentlich als öffentliches Organ dieser Kunst ist die Bureaukratie entstanden,
                  als die Habsburger sich schon so weit verösterreichert hatten, daß auch sie sich
                  ohne die Kunst des »Richtens« nicht mehr zu helfen wußten, ungefähr um dieselbe
                  Zeit, als sie Lothringer wurden. Es sah seitdem nur noch aus, als ob sie
                  regierten; sie selber wußten aber ganz gut, daß längst der Hofrat regierte: daher
                  auch ihr wachsender Ehrgeiz, immer weniger Habsburger zu sein und immer mehr zum
                  Hofrat zu werden, was sich dieser aber, der wirkliche Hofrat, energisch verbat,
                  indem er schließlich zu frondieren begann und sich schließlich statt der
                  Habsburger jenes Amphibium mit dem sozialisierenden Kopf und dem
                  christlichsozialen Gemüt nahm, dessen rastloser Mund von Karl Renner betrieben
                  wird. Wie der Hofrat gestern für die Habsburger dieses Amphibium eingetauscht hat,
                  kann er morgen natürlich auch das Amphibium wieder vertauschen, das Amphibium kann
                  aber nicht den Hofrat vertauschen, weil es ein österreichisches Amphibium ist und
                  also selber immer erst jemanden braucht, der ihm das alles zu richten weiß. Nein,
                  alles kann man in Österreich fortschicken, schließlich auch den Rest von
                  Österreich selbst, aber nur den Hofrat nicht, es wäre denn, daß unter uns ein
                  Menschenstamm erschiene, der wollen kann, wollen und seinen Willen selber tun!
                  Aber, wie man in Wien zu sagen pflegt: Woher denn nehmen und nicht stehlen? Und
                  wenn er selbst erschiene, dann würde Wien erst wieder sagen: Der kann uns
                  gestohlen werden! ... Allerhand Kluges steht in Rodes Schrift. Den geistigen
                  Gehalt der Regierung formuliert er so: »Revolution und Gegenrevolution verkrusten
                  sich zu einer Koalition, in der die Handhabung der landesüblichen Schikanen dem
                  Proletariat als Diktaturersatz überlassen wird.« Auch die tragische Situation
                  Wiens, die sich die meisten Wiener noch immer nicht eingestehen wollen, erkennt
                  er: »Wien hat aufgehört, ein Herrschaftszentrum zu sein. Nicht mehr sind die
                  Länder zwangsweise an Wien gebunden; Wien ist auf die Kräfte seiner natürlichen
                  Anziehung beschränkt.« Aber ich fürchte, selbst er überschätzt diese »Kräfte der
                  natürlichen Anziehung« noch. Was bleibt denn Wien eigentlich noch? Es war die
                  Kaiserstadt. Es war die Hauptstadt eines großen Reiches. Es war ein Wahrzeichen
                  der barocken Welt. Die Welt ist längst nicht mehr barock, der Kaiser ist weg, das
                  Reich ist weg. Es bleibt die Hauptstadt von Niederösterreich. Und seine Schönheit,
                  Anmut und Laune bleibt ihm, für die nur leider aber keine Zuschauer mehr da sind;
                  und gerade Wien hat immer sehr den Zuschauer gebraucht, für den und an dem es
                  immer erst zu voller Entfaltung kam! Wien ohne den Zuruf eines begeisterten
                  Publikums, Wien vor leeren Bänken, Wien mit sich allein? Speidel, der Wien so
                  durchschaut hat, wie das nur fremden Augen gelingen kann, versichert freilich
                  einmal: »Der Wiener hat stets die Kunst besessen, sich aus widerwärtigen Lagen
                  durch eine wunderbare Schnellkraft der Seele rasch wieder herzustellen.« Worauf
                  wartet diese »Schnellkraft der Seele« dann eigentlich noch? Fühlt Wien noch immer
                  nicht, was ihm rings überall droht? Ressentiment, hundertjähriges Ressentiment,
                  das Ressentiment dumpf Arbeitender gegen den festlichen, leicht lebenden Herrn!
                  Jeder alte Mann in der Provinz, der vor Jahren einmal als hungernder Student unter
                  der Tegetthoff-Säule stand und neidisch die bekränzten Wagen zur Hauptallee rollen
                  sah, brummt heute befriedigt: Los von Wien! ... Jetzt muß Wien einmal zeigen, was
                  es aus eigener Kraft vermag. Verschwender, dritter Akt. Aber kein Valentin weit
                  und breit! |</note>
               <note type="summary">Das Beamtentum ist in Österreich institutionalisierte
                  Schlamperei, Ausdruck eines gesteigerten Handlungsunwillens der Mächtigen.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19191130&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127499"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 18. November. In:
                  Neues Wiener Journal, Jg. 27, Nr. 9365, 30.11.1919, S. 5.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
