<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127449.xml"
     prev="pmb127447"
     next="pmb127451">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">5. Februar [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127449.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127449"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127447"
                        next="pmb127451">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127449">5. Februar [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">55–58</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Arno Holz</author>
                     <title level="m">Das ausgewählte Werk</title>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>Bong</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">In einem Entwurf, den er unausgeführt ließ, erzählt Fontane von
                  einem Ehepaar, das, als es zur goldenen Hochzeit kam, beschloß, die
                  Hochzeitsreise, die es vor fünfzig Jahren gemacht, noch einmal zu machen,
                  neugierig, wer sich inzwischen mehr verändert hätte, die Welt oder sie selbst. Und
                  so machten sie sich, sie siebzig, er fünfundsiebzig, wiederum, wie damals, nach
                  Venedig auf und siehe da, die Gondel und der Kanal, Rialto und Campanile, alles
                  war unverändert, und die Tauben von San Marco und die Assunta auch. Nur sie selber
                  sind verändert. Denn damals haben sie sich in einem fort gezankt und jetzt zanken
                  sie nicht mehr. Und damals haben sie Engländer nicht ausstehen können und jetzt
                  finden sie sie doch eigentlich ganz fein. Und damals war der jungen Frau die
                  Assunta »zu dunkel, zu katholisch« und jetzt ist auf einmal der alten Frau »der
                  Ausdruck der Verklärung, das allem Irdischen Abgekehrte« ganz vertraut – »ach, in
                  unseren Jahren versteht man es« (nur warum sie dazu denn eigentlich »ach!« sagt,
                  weiß ich nicht). Kurz: das Leben draußen ist ganz dasselbe geblieben, das Leben
                  bleibt immer dasselbe, nur der Mensch ändert sich mit den Jahren, er wird um so
                  besser, je mehr er durchgebraten wird. »Es fällt vieles von uns ab, aber das, was
                  bleibt, das ist das bessere Teil und vor allem auch das glücklichere.« Mir recht
                  aus dem Herzen gesprochen! (Wenn ich auch leider zurzeit die Probe darauf in
                  Venedig nicht machen kann, denn Fontane hat nur eines vergessen: die Welt ändert
                  sich allerdings nicht und der Mensch wird immer besser mit den Jahren, aber unsere
                  Valuta nicht.) Wir könnten aus der allerliebsten kleinen Erzählung vor allem
                  lernen, daß man doch auch die Weltgeschichte nicht überschätzen darf. Sie hat
                  einige Macht über die Landkarten, man muß sich zu Zeiten neue Namen merken, unter
                  denen aber doch immer das Alte bleibt. Ich denk mir’s oft, wenn ich, an solchen
                  Wintersonnentagen durch die römische Ebene Salzburgs schreitend, nachsinne, was
                  sich alles mit uns begeben hat und wohl noch begeben wird, aber dann auf einmal
                  über den sinkenden Morgensilbernebeln unser alter Untersberg sein verschneites
                  Haupt rötlich schimmernd erhebt: der Untersberg hat von Umsturz, Republik und
                  Sozialisierung noch nicht die geringste Notiz genommen! Was immer sich an
                  sogenannten geschichtlichen Ereignissen zutragen mag, das Eigentliche, das
                  Wirkliche des Menschenlebens wird dadurch nicht berührt, ja das Eigentliche, das
                  Wirkliche des Menschenlebens merkt gar nichts davon. Wenn sich zwei Menschen lieb
                  haben, können sie wirklich auf den übrigen Rest der Weltgeschichte ruhig
                  verzichten. Man braucht nur doch etwas lange, bis man die wahrhaften
                  Wirklichkeiten entdeckt. Für die Jugend sind gerade sie: Sonnenschein,
                  Sternenhimmel, Schnee, das Gesicht eines guten Hundes, der Untersberg, gerade des
                  Lebens Unvergänglichkeiten, die Pfänder der ewigen Seligkeit sind für die Jugend
                  meistens noch gar nicht vorhanden, während sie fest an Billard, Politik und derlei
                  Zweideutigkeiten mehr glaubt. Und eben an Fontane, je mehr ich jetzt wieder mit
                  ihm zusammen bin (Fischers kleines »Fontane-Buch« ist mir dabei der liebste
                  Gehilfe), wird mir das Geheimnis der wahrhaft glücklichen Menschen offenbar,
                  nämlich: früh alt, mit den Jahren immer jünger zu werden; die schönste Zeit
                  scheint doch eine Kindheit mit weißen Haaren zu sein! Und dazu hat er dann auch
                  noch die Kraft gehabt, ein Privatmensch zu bleiben; er hat sich von der
                  Öffentlichkeit nicht auffressen lassen, das Beste von sich behielt er bei sich.
                  Aber plötzlich verlangt mich dann doch immer wieder mit Gewalt aus der Berliner
                  guten Stube Fontanes in die große Landschaft Whitmans hinaus, wo man immer das
                  Meer rauschen hört: erst beide zusammen haben ganz recht! ... Der Hauptunterschied
                  zwischen ihnen ist übrigens, daß der Wanderer durch die Mark dennoch von Grund aus
                  städtischer Sinnesart blieb, auch in seinem Verhältnis zur Natur (genau demselben,
                  das schon der Osterspaziergang im »Faust« schildert: der Bürger spaziert in der
                  Natur, er steht auf dem Bes chfuß zur Natur, einem Sonntagsbesuchfuß; auch dann
                  noch, wenn er sich für einen Alpinisten hält), während Whitman ein Unikum ist als
                  seefahrender, landstreichender, passioniert pflastertretender Mensch in einer
                  Person, der erste nämlich, dem auch die Großstadt zur Natur geworden ist, der
                  Marktgewühl und Straßenlärm und Massendrang als etwas ganz ebenso Elementares
                  empfindet wie Meeresbrandung oder Waldesrauschen oder Bergesstille, gewissermaßen
                  ein ins Gigantische wachsender, ein kosmischer Handwerksbursch. Das abendländische
                  Vorurteil, ein Schlot könne nicht schön sein oder ein Menschenauflauf sei weniger
                  malerisch als eine Büffelherde, kennt er nicht; er nimmt auch eine Fabrik ganz
                  naiv als ein natürliches Gewächs hin, mit einer Unschuld des Blicks, die hier auf
                  unserem Kontinent, dem alten, nur allenfalls Arno Holz und Verhaeren gelegentlich
                  haben. Arno Holz am schönsten im »Buch der Zeit«. Das ist 1885 zum erstenmal
                  erschienen, jetzt aber in der dankenswerten Auswahl seiner Werke wieder
                  abgedruckt, durch die das Berliner Deutsche Verlagshaus Bong die Deutschen an den
                  reinsten Dichter meiner Generation mahnt. Sie bringt von Lyrischem das »Buch der
                  Zeit«, den »Dafnis«, die »Blechschmiede«, von Dramatischem die
                  »Sozialaristokraten«, die »Sonnenfinsternis« und »Ignorabismus«. Kein anderer
                  meiner Generation hat mit solcher Gier um den Ausdruck unserer Zeit, um eine neue
                  Form geworben (gar in Ignorabismus, wo versucht wird, auch den äußeren Apparat der
                  Welt, auch jedes Geräusch unseres Lebens mitspielen zu lassen und nicht bloß die
                  Worte, nicht bloß den Akzent, sondern jeden Atemzug der Gestalten und auch noch
                  das Mitschwingen, das Mitzittern, ja sozusagen selbst Dunst, Geruch und Luft ihrer
                  Umgebung zu fixieren), aber merkwürdig!, in keinem seiner späteren Werke steht das
                  »Neue« der Zeit in der ganzen Unmittelbarkeit der augenblicklichen Erscheinung mit
                  solcher Gegenwart, ja solchem Aroma des Augenblicks da, wie jenes noch ganz
                  unbefangen die gewohnten ererbten lyrischen Formen, den guten alten »Leierkasten«
                  handhabende »Buch der Zeit« es uns fast in jedem Verse vernehmen läßt. Er hat hier
                  nicht bloß die »Poesie der Großstadt« entdeckt, sondern auch schon das grandios
                  Naturhafte, den Zug von Ewigkeit an ihr, einer freilich gewissermaßen neugebornen
                  Ewigkeit, welches paradox allerdings bei Whitman noch gewaltiger die Flügel
                  sträubt. Im »Buch der Zeit« aber hat’s einen ganz eigenen lieben Reiz gerade
                  dadurch, daß im Grunde dazu noch immer die Schalmei der guten alten Zeit geblasen
                  wird. |</note>
               <note type="summary">Über Fontane, Arno Holz und den Umstand, dass sich die Menschen
                  ändern, die Welt aber nicht.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 5. Februar [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 55–58.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
