<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb131209.xml"
     prev="pmb131207"
     next="pmb131213">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Über Hedda Gabler. Brief an eine
                     Schauspielerin</title>
            <title type="iso-date">1909</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb131209.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb131209"
                        type="Book_Section"
                        status="checked"
                        prev="pmb131207"
                        next="pmb131213">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb131209">Über Hedda Gabler. Brief an eine
                     Schauspielerin</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb141343">Eine deutsche Kunstspende. Unter dem Eindruck des
                     Erdbebens von Sizilien und Kalabrien. Gesammelt durch Otto Julius Bierbaum,
                     Felix Mottl, Franz von Stuck</title>
                  <editor>Ehmcke, Fritz Helmut</editor>
                  <imprint>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <publisher>Georg Müller</publisher>
                     <date when="1909">1909</date>
                     <biblScope unit="page">130–133</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note>
                  <p>Die Entstehungsgeschichte der Titelauflage des Buches ist eigenwillig: 1909 als
                     Hilfsaktion deutscher Künstler für die Opfer eines Erdbebens in Messina und
                     Süditalien begonnen, deutet das Vorwort Bierbaums an, wieso es nicht in den
                     Handel kam: Weil in Italien einerseits fahrlässig mit Spendengeld umgegangen
                     würde, andererseits aber die italienischen Zeitungen der deutsche Hilfsbeiträge
                     herunterspielten. Ein zweites Vorwort datiert 1910 und begründet die
                     Verzögerung beim Erscheinen damit, dass Bierbaum über dem Buch gestorben sei.
                     Nunmehr sei es zu spät für die Erdbebenopfer und würde für italienische
                     Krankenhäuser eingesetzt. Es erscheint als Titelauflage 1916. Das neue Vorwort
                     zeichnet nun ein Major Karl von Schintling. Diesmal soll es, in einer
                     Verkehrung der ursprünglichen Intention den deutschen Opfern des ersten
                     Weltkriegs helfen: »Und gerade die Hand, die wir damals in mitfühlender
                     Freundschaft drückten, hat hinterrücks den Dolch gegen uns gezückt. Wäre der
                     schmähliche Verrat nicht geschehen, so würde, menschlichem Ermessen nach, der
                     Krieg längst beendet sein.« Deshalb: »den Autoren, die das Werk
                     zustandegebracht, die gewiß gegen die geänderte Bestimmung nichts einzuwenden
                     haben werden, sei der innigste Dank ausgesprochen. Daß auch Gabriele d’Annunzio
                     und andere ›Engländer‹ in dem schönen Sammelbuch vertreten sind, soll uns die
                     Freude daran nicht beeinträchtigen.«</p>
               </note>
               <note type="incipit">Zwei Welten, die wir sonst, in der Wirklichkeit, immer
                  ineinander, durcheinander fließen sehen, stehen hier getrennt nebeneinander,
                  gegeneinander.</note>
               <ref type="personenindex">
                  <listRef>
                     <ptr type="pmb" target="pmb11798"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <ref type="URL">https://bahr.univie.ac.at/sites/all/txt/buchbeitraege/1909_kunstspende.pdf</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Über Hedda Gabler. Brief an eine
                  Schauspielerin. In: Eine deutsche Kunstspende. Unter dem Eindruck des Erdbebens
                  von Sizilien und Kalabrien. Gesammelt durch Otto Julius Bierbaum, Felix Mottl,
                  Franz von Stuck. Hg. Fritz Helmut Ehmcke. München: Georg Müller 1909,
                  S. 130–133.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
