<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128211.xml"
     prev="pmb128627"
     next="pmb128655">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 6. Juni</title>
            <title type="iso-date">1920-06-27</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128211.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128211"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128627"
                        next="pmb128655">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128211">Tagebuch. 6. Juni</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9569</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6–7</biblScope>
                     <date when="1920-06-27">27.6.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Maurice Baring</author>
                     <title level="m">R. F. C. H. Q. 1914–1918</title>
                     <note>London: G. Bell &amp; Sons <date type="year">1920</date>
                     </note>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">»R.F.C.H.Q. 1914–1918« by Maurice Baring (London, G. Bell and
                  Sons 1920). Das erste Kriegstagebuch von drüben, das mir unterkommt. Und ich freue
                  mich, daß es gerade von Maurice Baring ist, der mir aus den Erzählungen unserer
                  gemeinsamen Freundin Ethel Smyth noch in so heller Erinnerung steht! Engländer
                  gefallen uns immer am besten, wenn es eigentlich keine ganz richtigen Engländer
                  sind, siehe gleich Bernard Shaw. Wahrscheinlich geht’s ihnen ja mit uns ebenso.
                  Nur ist da doch aber ein Unterschied. Der Deutsche, der kein ganz richtiger ist,
                  gerät nämlich dann meistens sofort in Widerspruch gegen alles Deutsche, er schlägt
                  sich mit dem Deutschen in sich herum, es wird ihm zum Problem, während der
                  Engländer höherer Art für sein eigenes Gefühl noch immer ein ganz richtiger
                  Engländer bleibt, der nur eben ganz sachte dann noch ein bischen weiter geht: er
                  wird mehr, als ein ganz richtiger Engländer ist, doch ohne darum von diesem irgend
                  etwas aufzugeben; er nimmt nicht ab, er nimmt nur zu. Gerade das macht mir ihn so
                  wert: denn mir schien eben dies immer das Ideal vollendeter Bildung, ich wünschte
                  mir immer, über die Grenzen meiner Nation zu gehen, aber dabei den Eigensinn, den
                  Eigenlaut meiner Nation unversehrt mit hinüber zu nehmen. Baring ist das schönste
                  Beispiel eines solchen Europäers, dem man doch immer die heimische Mundart noch
                  anhört. Das Schicksal hat’s ihm aber freilich auch leicht gemacht; es traf alles
                  aufs Glücklichste zusammen ... Zunächst wuchs er in Eton und Cambridge auf, was
                  einem eine so feste Form mitgibt, wie bei uns Kremsmünster, Kalksburg oder
                  Schotten: dem Individuellen bleibt noch Raum genug, aber es wird den Einschlag nie
                  mehr los, im ganzen Leben nicht. Dann Diplomat, erst in Paris, später in
                  Kopenhagen und Rom. Also zum Humanismus der Erziehung nun noch der Hintergrund der
                  großen Welt. Und von vornherein in lateinischer Beleuchtung. Hat erst diese den
                  Dichter in ihm erweckt? Das weiß ich nicht. Das Ergebnis war jedenfalls ein
                  latinisierter Engländer. Die sind ein eigenes Kapitel der englischen Literatur.
                  Rosetti, Swinburne, Oskar Wilde. Der merkwürdigste Fall davon aber vielleicht
                  Henri Brewster: halb Amerikaner, halb Engländer, in Frankreich erzogen, in Italien
                  lebend, französisch dichtend, im Stil seines inneren Daseins ein Römer. Dieser
                  Schlag hat immer eine leise Neigung zum Paradox; seine ganze Existenz ist ja
                  selber schon ein Paradox. Immerhin bleibt’s wunderlich, wenn der junge dichtende
                  Diplomat nun aber plötzlich ausspringt, um Journalist zu werden:
                  Kriegskorrespondent der »Morning Post« im russisch- japanischen Feldzug, dann ihr
                  russischer Korrespondent zur Zeit der ersten Duma, später in Konstantinopel. Das
                  Wunderlichste daran aber ist nun, wie rein er in sich dabei den Dichter vom
                  Journalisten, den Journalisten vom Dichter geschieden hält. Es kommt ja
                  gelegentlich auch bei uns vor, daß jemand aus der Dichtung zuweilen in die Zeitung
                  hinüber wechselt oder auch umgekehrt, aber dann mischt er meistens. Solche
                  Mischungen haben einen gewissen Reiz, lyrische Reporter wie hinwieder auch
                  Leitartikler auf der Bühne machen Eindruck, aber auf die Dauer wird Dichtung wie
                  Zeitung doch ungemischt vorzuziehen sein. Dabei schadet’s der Dichtung noch
                  weniger, mit Zeitung vermischt zu werden (Epos fängt doch ursprünglich überall als
                  Zeitung an, es erwächst aus der Zeitung, die dann aber am Epos darauf geht), als
                  es der Zeitung schadet, wenn sich ein Dichter einmischt. Man ist ein Dichter, wenn
                  einem alles zum Ausdruck des eigenen Gemüts wird; die ganze Welt ist dem Dichter
                  nur ein Stoff, an dem er sich selber Gestalt gibt. Die Zeitung aber hat dem Leser
                  die Welt eben als Stoff gerade zu liefern, nicht als Gestalt. Der eigentliche Reiz
                  des Feuilletons ist es, daß hier sozusagen umgeladen wird: wir sehen noch den
                  Stoff, das Urmaterial, sehen aber auch die Hand schon, in der auf einmal der rohe
                  Stoff zu holden Worten erblüht. Und jede Zeitung muß immerfort auf der Hut sein,
                  nicht durchaus zum bloßen Feuilleton zu werden. Ja, sie dürfte sich eigentlich mit
                  Dichtern nur insoweit einlassen, als sie nicht Dichter, als sie noch etwas anderes
                  und fähig sind, dieses andere vom Dichter rein zu halten. Und das ist mir nun an
                  Baring so wunderbar, mit welcher Sicherheit er als Journalist den Dichter
                  gewissermaßen abzustellen weiß. Dem Dichter kommt’s immer auf den Ausdruck an, dem
                  Journalisten auf die Sache. Dem Dichter diktiert sein Herzschlag den Stil, dem
                  Journalisten diktiert ihn der Puls der Welt. In den Puls der Welt hinein das Herz
                  des Dichters schlagen hören, bereitet Vergnügen, aber eines, dessen man bald
                  überdrüssig wird. Baring dagegen ist ein Muster der reinen Scheidung des Dichters
                  vom Journalisten, was ihm auch schon dadurch erleichtert wird, daß er dichtend zum
                  Lateiner wird, als Journalist aber sich wieder zurück auf den Engländer besinnt
                  (wie Wickham Steed auch, der durchaus der englische Korrespondent großen Stils
                  ist, doch in heimlichen Stunden italienische Sonnette gedichtet hat). Den Versen
                  Barings hört man heute noch Paris an: sie sind durch so viel Formarbeit getrieben,
                  daß darüber zuweilen fast das ursprüngliche Gefühl etwas abgekühlt ist. Dieselbe
                  hohe Wortkultur und dasselbe richtigen Engländern unbekannte Gehör für Nuancen der
                  Sprache zeigt auch die Prosa seiner Dichtungen: jedes Wort gewählt, jeder Satz
                  gepunzt, ein Stil, der sucht und findet. Die »Diminutive Dramas« (London, Martin
                  Secker), lauter allerliebste kleine Szenen, deren Witz es ist, große
                  geschichtliche Gestalten in alltägliche Situationen zu setzen (ungefähr dasselbe
                  Spiel, das ich einst in meiner »Josephine« trieb), gleichen geschnittenen Steinen.
                  Der Einfall ist zuweilen fast operettenhaft. Zum Beispiel Heinrich VIII. beim
                  Frühstück mit Catherina Parr, sich über die schlecht gekochten Eier ärgernd,
                  woraus ein Streit entsteht, ob das Pferd Alexanders des Großen ein Schimmel oder
                  ein Rappe gewesen. Oder eine »Macbeth«-Probe zu Shakespeares Zeit, der da von den
                  damals schon gerade so launischen Schauspielern mit eben der Unverschämtheit
                  behandelt wird, wie heute noch irgendein armer Autor. Auch seine »Lost Diaries«
                  (London, Duckworth) beruhen auf demselben Scherz. Wie Walter Pater einmal ein
                  altes französisches Tagebuch fingiert, um sich unter unseren Augen Watteaus
                  Schicksal entfalten zu lassen, so schreibt hier der Kaiser Titus von Tag zu Tag
                  die Bedrängnis auf, in die ihn der Besuch der reizenden, ihm so lieben, doch
                  leider von ihrer ganzen Familie begleiteten Berenice bringt, deren Abstammung vom
                  König Salomo doch immerhin auch allerhand köstliche Schattenseiten hat. Oder das
                  Tagebuch Hamlets in Oxford, unter der Aufsicht des Polonius, in Gesellschaft eines
                  deutschen Studenten namens Faust und des jungen spanischen Edelmannes Don
                  Quichote. Oder das des kleinen Washington auf der Schule, der da schon ganz ebenso
                  darauf erpicht ist, ein Musterknabe zu sein, wie später ein Mustermensch. Daß, wie
                  Goethe das einmal so grandios gelassen ausspricht, »Erfahrung fast immer eine
                  Parodie der Idee ist«, ist das Thema jener kleinen Dramen wie dieser verlorenen
                  Tagebücher; es ist im Grund das ewige Thema des Lebens überhaupt. Zu der
                  Schadenfreude, mit der es hier ausgesponnen wird, einer stockenglischen
                  Schadenfreude, die schon Swift und noch Shaw hat, wenn ein Mensch auf einer
                  Menschlichkeit ertappt wird, gesellt sich hier das Lächeln einer gütigen
                  Heiterkeit von unbeschreiblicher, geradezu griechischer Anmut, gesellt sich der
                  Wohlklang dieser still fließenden Prosa von kristallinischer Klarheit. Nun ist
                  aber das Merkwürdige, daß er nicht, wie solchen hohen Stilisten fast immer
                  geschieht, zum Gefangenen seiner Sprache wird, der sagen muß, was sie verlangt,
                  nein durchaus nicht, sondern er bleibt so sehr sein eigener Herr, daß er sie nach
                  Gebrauch ruhig wieder entlassen kann, ja sich für andere Fälle noch eine zweite
                  Sprache hält: dieser Artist einer vollkommenen, alle Koloraturen meisternden
                  Kunstsprache schreibt als Korrespondent ein breites, sachverständiges,
                  unverblümtes Englisch von der höchsten darstellenden Kraft, ein durchaus nur den
                  Dienst der Anschaulichkeit verrichtendes Englisch, ein um Finessen des Ausdrucks
                  ganz unbekümmertes Englisch, in dem nun aber gerade von dem Menschen, der er ist,
                  in seinem ganzen Umfang schließlich viel mehr zum Vorschein kommt als in seinen
                  Dichtungen (wodurch man fast an allen Stilkünsten irre werden könnte; man lernt
                  jedenfalls begreifen, daß das Kunstwerk zwar Ausdruck des Künstlers ist, aber nur
                  insofern, als er selber Ausdruck eines Höheren ist, und daß es ihn darum immer zum
                  Verzicht auf einen Teil von sich zwingt; weshalb auch Goethen die Kunst zu seinem
                  völligen Ausdruck niemals genügen konnte und er sich als Journalist, Mann der
                  Wissenschaft und täglicher Briefschreiber aushelfen mußte). Die Sammlungen seiner
                  russischen Korrespondenzen » What I saw in Russia« (Thomas Nelson and Sons,
                  London) und » A year in Russia« (Methuen and Co., London) sind Prachtbeispiele
                  jenes englischen Journalismus großen Stils, der bisher sonst nur von Italienern
                  zuweilen erreicht worden ist, am schönsten vom europäischen Stab des Mailänder
                  »Corriere de la Sera«. Wenn Baring einmal sagt: » I entertain perhaps a foolish
                  desire for goodwill among Nations«, so spricht er damit aus, worin dieser
                  Weltjournalismus eigentlich wurzelt; es gehört ein humaniste accompli dazu (der
                  Ausdruck stammt von Sainte-Beuve). Baring ist das so sehr, daß er gelegentlich
                  gegen England so ungerecht wird, wie sonst nur Deutsche gegen ihr Vaterland (immer
                  wenn er auf den englischen Zwang der Sitte zu sprechen kommt, uneingedenk, daß
                  gerade dieser Zwang ja die Vorbedingung der englischen Freiheit ist: je mehr die
                  Gesellschaft den einzelnen bindet, desto weniger braucht es der Staat). Es gehört
                  ferner dazu, daß man nicht von einer Redaktion aus oder vom Kaffeehaus
                  korrespondiert, sondern ins Volk geht, seine Sprache spricht, mit ihm lebt und
                  dritter Klasse reist. Besonders aber gehört dazu, daß man Nachrichten für
                  unwesentlich hält, Seelen aber für wesentlich (deutschen Chefredakteuren bisher
                  noch unbekannt). Darum hat es keinen Sinn für einen Korrespondenten, Minister zu
                  besuchen, denn gerade was der Korrespondent wissen will, weiß doch der Minister
                  selber nicht (das bißchen, was unsere letzten Minister über unser altes Österreich
                  wußten, hatten sie von Wickham Steed). Dagegen ist es von der größten Wichtigkeit
                  für einen Korrespondenten, auf der Gasse zu sein. Nur auf der Gasse kann man
                  erfahren, was einem in fremden Ländern niemand sagt, nämlich das, was diesen
                  Leuten dort selbstverständlich ist, also das Wichtigste gerade, das ihnen
                  Eigentümliche. Dezember 1905, in der Zeit der größten Aufregung, fragt Baring
                  einen Kutscher in Moskau, wie das jetzt wohl werden wird. Der Kutscher antwortet:
                  »Es geht vorüber, aber Gott bleibt.« Baring setzt hinzu: » I agree with him.« Und
                  ein anderer Kutscher sagt ihm: »Es wird immer reiche Leute geben und es wird immer
                  arme Leute geben; das ändert sich nicht, auch wenn sich die Regierung ändert.« Ein
                  armer Bauer steht vor einem reichen Hause, da kommt ein Agitator und sagt zu ihm:
                  »Ist das recht, daß der da drin so gut lebt und dir geht’s so schlecht? Wirf ihn
                  hinaus und setz dich hinein!« Der Bauer antwortet: »Wie denn? Der ist doch
                  gewohnt, reich zu sein. Was fängt der also dann als ein Armer an? Nein, das ging
                  nicht! Wir, die gewohnt sind arm zu sein, müssen schon Mitleid haben mit denen,
                  die’s nicht gewohnt sind.« Gar seltsam aber Barings Gespräch mit einem
                  »aufgeklärten« Bauer, der ihn fragt, ob man in England Christus noch für Gott oder
                  bloß für einen großen Menschen hält, und der es gar nicht glauben will, daß die
                  Engländer dieselbe Bibel haben wie die Russen, mit demselben Zeug von Jonas und
                  dem Wal und derlei Geschichten. Dann fragt er, ob man in England an Geister
                  glaubt. Baring sagt: Ich glaube daran. Der Bauer belehrt ihn, man könne höchstens
                  an Telepathie, an eine Art drahtloser Telegraphie glauben; Gott aber kann es nicht
                  geben, denn wenn es einen Gott gibt, muß er gerecht sein und die Ungerechtigkeit
                  in der Welt beweist also, daß es keinen Gott gibt. Er hält alle Religion für eine
                  Erfindung der Regierung und ist also sehr erstaunt, einem Engländer zu begegnen,
                  einem aus einem freien Land, und der dennoch an Gott glaubt! Wie hier ein Mann der
                  höchsten abendländischen Kultur von einem, der noch vorgestern Analphabet war,
                  Belehrung im Unglauben empfängt, das ist von einem Übermut der Satire, den sich
                  nur das Leben selber in seiner grotesken Verwegenheit erlauben kann! An solchen
                  small fragments of firsthand evidence sind diese Bücher überreich. Einmal kommt
                  ein Sozialist in ein Dorf, ergreift ein geweihtes Bild und sagt: »Wenn es einen
                  Gott gibt, wird er Feuer auf mich herabsenden und mich töten, wenn ich dieses
                  Heiligenbild zerreiße!« Er zerreißt es, wartet, und da kein Feuer kommt, erklärt
                  er: »Also ist bewiesen, daß es keinen Gott gibt.« Da packen ihn die Bauern, töten
                  ihn und erbringen sich so den Gegenbeweis. Oder: er hat (im japanischen Krieg)
                  einen chinesischen Diener, dem er einmal ärgerlich sagt: Du bist blöd! Natürlich
                  bin ich blöd, antwortet der Chinese, denn, wenn ich nicht blöd wär, wär ich nicht
                  Ihr Diener, sondern ein Mandarin! Oder wenn er von den Chinesen im allgemeinen
                  sagt, fast mit einer Wendung Hermann Keyserlings: es kommt ihnen im Leben nicht
                  auf die Quantität an, sondern auf die Qualität; sie spielen es aus Lust am Spiel,
                  nicht aber um einen ausgesetzten Preis zu gewinnen. Oder wenn er entdeckt, daß in
                  russischen Dörfern zu den von den Bauern am liebsten gelesenen Büchern neben dem
                  »Monte Cristo« und Dostojewskis »Totenhaus«, Miltons »Verlorenes Paradies« gehört.
                  Wie viele Exemplare des »Verlorenen Paradieses« mögen in Oberösterreich sein, zu
                  dessen barocken Bildwerken es doch eigentlich sehr gut stünde? Ja: wie viel
                  Berliner mögen zurzeit Leser Miltons sein? ... Da war ich nun sehr neugierig auf
                  sein Kriegstagebuch, das ich unwillkürlich beim Lesen immer wieder mit dem Dehmels
                  verglich. Er kam eben wieder aus Rußland zurück, als er in Berlin von der
                  Ermordung Franz Ferdinands erfuhr. Er eilt heim, London ist noch »gedankenlos und
                  heiter«; niemand glaubt an den Krieg, niemand will den Krieg, auch am 1. August
                  noch bleibt die Stimmung gegen den Krieg. Beim Ausbruch meldet er sich sogleich;
                  es geschieht nicht aus patriotischer Wallung, es wird nicht von Pflicht
                  gesprochen, es wird überhaupt kein Motiv angegeben, dies scheint unnötig, es
                  scheint selbstverständlich. Die Stimmung ist in England keineswegs zuversichtlich,
                  aber auf französischer Erde sind alle Sorgen sogleich wie weggeblasen. So blieb es
                  den ganzen Krieg hindurch. Kam er auf ein paar Tage heim, war’s immer dieselbe
                  atmosphere of gloom and depression, aber in Frankreich everbody was brisk,
                  cheerful and optimistic. Das ganze Buch ist ein einziger Lobgesang auf Frankreichs
                  Nervenkraft, die nur eine Bedingung stellt: beim Dejeuner nicht gestört zu werden
                  (das bat sich Foch, als er das Kommando übernahm, sogar eigens aus). Baring, der
                  sieben Sprachen spricht und technische Bildung hat, wird als Dolmetsch dem
                  Nachrichtendienst beim Fliegerkorps zugeteilt; so macht er den ganzen Krieg mit,
                  vom Leutnant sachte zum Major aufrückend, auch mit der Ehrenlegion dekoriert,
                  sogar empfindlich: der französische Oberst, der ihm das Kreuz an die Brust heftet,
                  sticht ihn dabei vor Verve so, daß er höchst unheroisch aufschreit. Zunächst läßt
                  uns das Buch nun zusehen, wie England seine Armee sozusagen improvisiert; es geht
                  alles ohne Rausch in guter Haltung ganz sachlich ab, mit großer Geduld, in ruhiger
                  Entschiedenheit, ohne starke Hoffnungen; erst allmählich wächst, seit Mitte 1917,
                  der Glaube, daß one fine day the Germans would crack. Erbitterung gegen die
                  Deutschen wird nirgends laut, allerdings auch Sympathie für sie nicht (während in
                  dem Buch über den russisch-japanischen Feldzug ausdrücklich erwähnt wird, daß die
                  Russen »voll Bewunderung« für die Japaner und diese wieder mit den gefangenen
                  Russen geradezu »zärtlich« waren; was Novalis »die Christenheit oder Europa«
                  nannte, scheint jetzt immer mehr in Asien zu liegen). Baring nimmt in den Krieg
                  eine Taschenausgabe Dantes mit, die ihn schon vor zehn Jahren durch die
                  Mandschurei begleitet hat; zu Conlonniers fängt er am 9. September 1914 den ersten
                  Gesang der Hölle zu lesen an; am 18. Oktober 1918 schließt er zu Paris den letzten
                  des Paradieses in eben der Nacht, die die Nachricht bringt, daß die Deutschen
                  einen Waffenstillstand verlangen. Auch sonst ein starker Leser: Homer, Horaz,
                  Plinius, Shakespeare, Molière, Racine, aber auch Musset, Bourget, France, Hermant,
                  Claudel usw. So weiß er sich immer eine Lebensecke frei vom Tagessinn zu halten.
                  Er ist überhaupt ein Meister der uns Deutschen schwer erreichbaren Kunst, in sich
                  sozusagen das Leben mehrerer Personen bei gut vor einander verschlossenen Türen zu
                  führen. Wir haben den Ehrgeiz, bei jeder Handlung, auch der alltäglichsten, immer
                  gleich unseren ganzen inneren Menschen einzusetzen; dadurch wird dieser bald
                  verbraucht; der Engländer schont ihn, indem er das meiste gar nicht selbst
                  erledigt, sondern konventionell abtut. Er hat ein viel richtigeres Verhältnis zur
                  Konvention als wir. Er benutzt sie, um selber hinter ihr frei zu sein; wir
                  schlagen uns entweder fortwährend mit ihr herum oder sitzen ihr auf, meistens
                  beides zugleich. Ein Beispiel: Baring wird nach Italien geschickt, um irgendeinen
                  neuen Apparat kennen zu lernen, die Fliegerschule dort gibt ihm ein Diner. At the
                  end of luncheon the Captain made a speech about delicious England and the adorable
                  English people, and I made a speech about divine Italians, quoting Browing, Dante
                  and d’Annunzio. Was hätte sich da doch unsereiner abgequält! Unsereiner sagt sich
                  dann entweder: Nein, ich kann nicht lügen! und bringt mit einem muffigen Gesicht
                  vor Verlegenheit überhaupt nichts heraus, oder er redet sich, um nur nicht zu
                  lügen, das, was er sagt, selber ein, das gibt dann den unerträglich geschwollenen
                  Enthusiasmus, ohne Maß und Takt. Der Engländer weiß, daß er jetzt einen speech zu
                  machen hat, wozu nun einmal gehört, alles delicious und adorable und divine zu
                  finden, und er genießt das selbst, mit ironischer Laune, weil doch er gar nicht
                  dafür verantwortlich ist, denn nicht er spricht ja, sondern es ist doch nur der
                  speech, der spricht. In dieser ruhigen Ergebung in die Wirklichkeit, die ja
                  schließlich von uns immer nur eine höfliche Verbeugung, aber deswegen noch gar
                  nicht unsere Billigung verlangt, ruht das Geheimnis der englischen Freiheit.
                  |</note>
               <note type="summary">Bahr spricht ausführlich über Maurice Baring.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200627&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 6. Juni. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9569, 27.6.1920, S. 6–7.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127383"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
