<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128137.xml"
     prev="pmb30347"
     next="pmb128139">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 14. September</title>
            <title type="iso-date">1920-10-03</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128137.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128137"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb30347"
                        next="pmb128139">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128137">Tagebuch. 14. September</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9667</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4–5</biblScope>
                     <date when="1920-10-03">3.10.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Adrien Turel</author>
                     <title level="a">Jedermanns Recht auf Genialität</title>
                     <title level="m">Erhebung</title>
                     <editor>Alfred Wolfenstein</editor>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>S. Fischer</publisher>
                     <biblScope unit="volume">2</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Im zweiten Buch der von Alfred Wolfenstein bei S. Fischer
                  herausgegebenen »Erhebung«, ein mir höchst willkommener Aufsatz Adrien Turels über
                  »Jedermanns Recht auf Genialität«. Da mag mancher schon bei der Überschrift
                  auflachen, besonders wer sich selbst ein »Genie« und über die Masse der profanen
                  Menschheit erhaben dünkt. Mir aber war aller Geniekult, der von den Stürmern und
                  Drängern stammt, dann aber von Jean Paul, Schlegel und Schopenhauer gar bis ins
                  Absurde gesteigert wird, denen das Genie ja geradezu, wie Chamberlain sagt, ein
                  »bestimmtes anatomisch physiologisch ausgezeichnetes Individuum, eine höchste
                  Potenz der Monade als Monade« ist, immer ein Greuel. Ich hielt mich an einen
                  anderen Geniebegriff, an den Lavaters, der sagt: »Wer bemerkt, wahrnimmt, schaut,
                  empfindet, denkt, spricht, handelt, bildet, dichtet, singt, als wenn’s ihm ein
                  Genius, ein unsichtbares Wesen höherer Art diktiert oder angegeben hätte, der hat
                  Genie.« Ganz ebenso spricht auch Herder in der »Kalligone« von der »genialischen
                  Stunde«: da werden wir »mitgenialisch mit dem Genius, fühlen uns seiner Art«. Und
                  Rudolf Hildebrand, der treueste Gehilfe Grimms, hat im Deutschen Wörterbuch
                  prachtvoll dargetan, wie Goethe, der selber in der Wildnis seiner Jugend vom
                  Geniebegriff der Stürmer angesteckt gewesen, ihn bald als »Unwesen« erkennen und
                  überwinden lernte. »Doch leugne ich nicht,« schreibt Goethe an Schiller, »daß wir
                  den Creator spiritus wohl zum Freunde haben müssen, wenn wir das nächste Jahr
                  nicht zurück, sondern vorwärts treten wollen.« Damit war, wie Hildebrand sagt,
                  »das Genie wieder als schaffender Geist für sich, auch außer und über dem
                  Menschengeist gedacht, nicht in diesem mit allen Mängeln aufgehend wie in der
                  Genieperiode, nicht als unverantwortlicher Gott, sondern als verantwortlicher
                  Vertreter Gottes«. Mir sind auch in meinen ärgsten Zeiten, als sonst mein Geist
                  gern irre ging, Genies immer Abbreviaturen der Menschheit von besonders
                  auffälliger oder besonders mitteilsamer Art geblieben. Genie, schrieb ich voriges
                  Jahr über Edgar Zilsels »Geniereligion«, dieses beißende Pasquill auf sie, Genie
                  scheint mir gar nicht etwas, was irgendein Mensch ist, sondern etwas was der
                  Mensch hat, was jeder Mensch hat, nur der eine mehr, der andere weniger, etwas was
                  über den Menschen kommt, über den einen oft, über den anderen selten, über manche
                  sichtbar, über andere geheim, nämlich das Rauschen Gottes, das jedes Geschöpf
                  vernimmt in den erhabenen Stunden, von denen keines je ganz unberührt bleibt.
                  (Mehr darüber in meiner jetzt bei E. P. Tal erschienenen Schrift »1919«.) Ich
                  würde nun freilich, wenn mir Genie gleich etwas scheint, das jedermann haben kann,
                  deshalb noch nicht ein »Recht« jedermanns darauf ansprechen; ein Recht auf Gnaden
                  kann ich mir nicht denken. Aber daß wir uns besser auf den Besuch des Genius
                  vorbereiten, daß wir vor allem schon die Kinder zu seinem Empfang rüsten sollten,
                  darin kann ich ihm von Herzen zustimmen, wenn er mir auch zuweilen der doch etwas
                  boschen Meinung verdächtig wird, Genie lasse sich kommandieren, Seele drillen:
                  »Innerliche Meisterung des Entwicklungsganges, das ist Genialität. Auf diese
                  Genialität hat jeder ein Anrecht, muß jeder ein Anrecht haben können, wenn die
                  Mitregierung aller mehr sein soll als eine Phrase... Wenn uns etwas nachahmenswert
                  erscheint in den Bewußtseinsfunktionen eines Kopernikus, eines Marx, so werden wir
                  den Mechanismus dieses Denkens, seine Kausalität ergründen, und wir werden sie
                  allmählich, soweit es für die Struktur der Gesellschaft wünschenswert ist, jedem
                  anerziehen lernen. Das ist, was wir unter Demokratisierung des Genies verstehen.
                  Nicht Nivellierung nach unten, sondern Nivellierung nach oben. Hirne wie Kants,
                  wenn nötig, in Serien erzeugt... Ebenso wie das Recht auf Existenzminimum und
                  Bildung, wird die künftige Gesellschaft jedem das Recht auf die Denkfunktionen
                  garantieren können, die wir als schöpferische bezeichnen. Sie kann’s, weil alles
                  genial ist, was da als Mensch lebt und leidet. Der neidvoll verzichtende Ästhet
                  mag mit den Schultern zucken bei dem Gedanken, daß jeder Arbeiter, Bauer sogar
                  (ich sage nicht jedes Weib, weil doch des Weibes Schöpfertum anders geartet ist),
                  sich zur Selbsterlösung eines Goethe sollte heben lassen. Wir behaupten: Ja! Und
                  noch darüber hinaus, weil doch beim alten Geheimrat alles platonisch blieb,
                  dünkelhaft in sich selbst gefällig, ohne Willen nur Vortrab zu sein zur
                  Selbsterlösung jedermanns, ohne Sinn für die Tragödie des Banausentums, für den
                  Adel der Schande... Der Weimarer Minister hat das einzig entscheidende nicht mehr
                  gefühlt, daß noch in jedem Pfahlbürger dieselbe furchtbare, tragisch-geniale
                  Zwiespältigkeit zuckt und leidet, die während seiner großen Zeit in ihm selbst
                  lebte; als er Mephistopheles war und Gretchen, Heinrich, Faust und Wagner
                  zugleich... Er selbst hat sich nicht auf der gewaltigen Höhe des Bewußtseins zu
                  behaupten vermocht, daß er jedermanns Bruder sei; ihm nicht nur in der Verdauung,
                  sondern auch in der seelischen Struktur so gleich wie ein Lindenblatt dem
                  anderen.« Dies sind Wahrheiten, doch mit vorschnellen praktischen Schlüssen. Gewiß
                  bestand Erziehung bisher meistens hauptsächlich darin, dem Kinde sein Genie
                  auszutreiben. Ob es sich aber deshalb auch eintreiben läßt? Auch was wir
                  Konversionen zu nennen pflegen, ist doch immer im Grunde nur Selbstbesinnung auf
                  das Genie. Kann aber Konversion zu sich selbst erzwungen werden? Übrigens trotzt
                  gegen jedermanns Recht auf Genialität insgeheim noch etwas anderes in uns auf:
                  unsere Persönlichkeit scheint dadurch bedroht, das Gefühl unserer Einzigkeit
                  gekränkt, der Einzigkeit jedes Individuums: denn jene »Demokratisierung des
                  Genies« setzt etwas Unerträgliches voraus, sie setzt die Gleichheit aller Seelen
                  voraus. Aber gerade da kann Turell sich auf den heiligen Thomas berufen, der jene
                  Einzigkeit nicht unserer Seele, sondern der Materie zuteilt: die Seelen sind
                  gleich und unterscheiden sich nur nach ihrer verschiedenen Kommensuration zu den
                  Körpern, alia est substantia huius animae et illius, non tamen ista diversitas
                  procedit ex diversitate principiorum essentialium ipsius animae, nec est secundum
                  diversam rationem ipsius animae, sed est secundum diversam commensurationem
                  animarum ad corpora; haec enim anima est commensurata huic corpori et non illi,
                  illa autem alii, et sic de omnibus. Auch Josef Mausbach (im ersten seiner fünf
                  Freiburger Vorträge über »Grundlage und Ausbildung des Charakters nach dem
                  heiligen Thomas von Aquin«, in den »Moralproblemen« abgedruckt, bei Herder,
                  Freiburg 1911), der ausdrücklich darauf hinweist: »daß die geistige Seele als
                  solche nach Thomas nur die Züge der Art, nicht die des Individuums an sich trägt,
                  und daß er von den Vorzügen des Einzelmenschen regelmäßig nur die allgemeine
                  Vernünftigkeit, die Ausstattung mit den ersten Denkprinzipien usw. auf das Konto
                  der Geistigkeit schreibt: danach würden die Seelen als solche für vollkommen
                  gleich zu halten sein«, auch er muß doch eingestehen, wie furchtbar schwer es uns
                  wird, anzunehmen, »wirklich anzunehmen, die Seelen eines Augustin und Goethe seien
                  von denen gewöhnlicher Dutzendmenschen innerlich gar nicht verschieden, die
                  besondere Kraft und Fülle ihres Geisteslebens erkläre sich nur aus der
                  Lebendigkeit und Fruchtbarkeit ihrer sinnlichen Vermögen und aus ihrer
                  körperlichen Vortrefflichkeit«. |</note>
               <note type="summary">Bahrs Geniebegriff ist nicht ein biologischer, sondern er
                  versteht den Mensch als Sprachrohr Gottes (des Genius). Trotzdem zweifelt er an
                  der Möglichkeit einer Demokratisierung von Genialität.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201003&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 14. September. In:
                  Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9667, 3.10.1920, S. 4–5.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127311"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
