<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128173.xml"
     prev="pmb128171"
     next="pmb128175">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 2. August</title>
            <title type="iso-date">1920-08-22</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128173.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128173"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128171"
                        next="pmb128175">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128173">Tagebuch. 2. August</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9625</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-08-22">22.8.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>E. K. Ludhard [=Ernst Ludwig von Hessen Darmstadt]</author>
                     <title level="m">Ostern. Ein Mysterium in 3 Aufzügen</title>
                     <pubPlace>Darmstadt</pubPlace>
                     <publisher>Manuskriptdruck der Gesellschaft hessischer Bücherfreunde,
                        Wittich</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Zu schad! sagte mir in verklungenen schöneren Tagen Olbrich oft,
                  zu schad, daß der Großherzog grad Großherzog sein muß: das brave Hessen könnt sich
                  sicher auch selber regieren und welch einen Baukünstler hätten wir dafür an Ernst
                  Ludwig gewonnen! Übrigens auch einen Regisseur. Vielleicht auch einen Tonkünstler.
                  In allen diesen Künsten hat Ernst Ludwig, der Großherzog zu Hessen und bei Rhein,
                  sich ja gelegentlich, wenn auch nur dilettierend, von einer das Dilettanten, auch
                  Dilettanten im höchsten Sinn, gewährte Maß weit überholenden Kraft gezeigt, und
                  vor allem von einer Frische, einem beherzten Eigensinn, einer Urwüchsigkeit des
                  raschen Urteils wie der sicheren Empfindung, die doch nur der geborne Künstler
                  hat. Geschmack, Kunstverstand, auch das Technische der sämtlichen Künste, ja Lust
                  und Laune dazu, selbst die Handschrift einer eigenartigen Begabung lassen sich
                  nicht bloß vortäuschen, sondern sogar bis auf einen gewissen Grad erwerben, er
                  aber hatte, was den Dilettanten, auch den höchsten, versagt bleibt, er hatte den
                  Klang einer Natur. Nun aber, welche Überraschung! Indessen ist ja Olbrichs Wunsch
                  erfüllt worden: das Land regiert sich selbst und Ernst Ludwig hat Muße, mit seinem
                  Freunde Keyserling die »Weisheitsschule« zu beraten, die sie für Darmstadt planen.
                  Und siehe, da kommt aber jetzt auf einmal an den Tag, daß er ein Dichter ist:
                  »Ostern«, ein Mysterium in drei Aufzügen von E. K. Ludhard (Manuskriptdruck der
                  Gesellschaft hessischer Bücherfreunde, Darmstadt). Ich muß gestehen: alles hätt
                  ich ihm eher zugetraut! Das Bild von ihm in meiner Erinnerung ist voll Anmut und
                  Würde, voll Geist, voll Fürstlichkeit des Wesens: ein van Dyck, aber auch in der
                  Kühle, in der Ferne von – ja, wovon eigentlich?, »Gemüt« ist ein zu mißbrauchtes
                  Wort, »Herz« wieder sagt mehr, als ich will. Kainz hätte ihn spielen können, der
                  hatte das selber auch: irgendwas nämlich, das einen nicht in die Nähe läßt. Damit
                  kann man der größte Künstler sein, nur kein Dichter, weil des Dichters Amt gerade
                  doch ist, daß er einen in seine Nähe zieht. Und mit welcher Macht tut das aber
                  Ernst Ludwigs »Ostern!« Die Überraschung für mich war der Mensch, den dieses
                  stille, zarte, liedhafte Gedicht verrät. Ein Mensch, der das Leid kennt. Ein
                  Mensch, der jetzt weiß, daß Leben in seinem tiefsten Sinne nur erlitten werden
                  kann und daß jeder von uns, er sei auch wer er sei, nur genau so viel wert ist,
                  als er gelitten hat, weil Leid allein froh macht. Ich hätte von ihm jedes Talent
                  erwartet, nur nicht, daß er leiden kann, und nun empfangen wir gerade von ihm
                  dieses durch und durch leidbegabte Werk! Es ist ganz er, aber in irgendeiner
                  geheimnisvollen Verklärung. Und zur Kraft, mit der die Gestalten umrissen sind,
                  die der ihre Not und Angst um den eingerückten Sohn mit Fingerübungen auf dem
                  Klavier betäubenden Mutter, der unvergeßlich rein sich von einander abhebenden und
                  dann doch auch wieder sanft ineinander gleichsam zurückfließenden Töchter, gar
                  aber dieses irgendwie russischen und dennoch urdeutschen, grünewalddeutschen
                  seltsamen Herrn Mittler in seinem Glauben, seinem wissenden Glauben an die
                  Gemeinschaft der Lebenden mit den Toten in Licht und Liebe, gesellt sich eine
                  Stille der Ergebung von einem Seelenglanz, der zuweilen fast an die Gelassenheit,
                  Zerlassenheit Meister Eckarts erinnert. Kein schöneres Vorspiel konnte sich die
                  »Weisheitsschule« wünschen! |</note>
               <note type="summary">Bahr begrüßt den Wechsel des Großherzogs Ernst Ludwig von Hessen
                  Darmstadt von der Regierung ins dramatische Fach.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200822&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 2. August. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9625, 22.8.1920, S. 6.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127345"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
