<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127379.xml"
     prev="pmb127377"
     next="pmb127381">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">18. Juni [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-23+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127379.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127379"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127377"
                        next="pmb127381">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127379">18. Juni [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">160–164</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Der Vater der Réjane war ein Schmierenkomödiant, aus dem
                  schließlich ein Theaterkassier wurde, sie trug den Theaterteufel im Leibe.
                  Regnier, der große Schauspieler und Lehrer der Schauspielkunst, erschrak, als man
                  ihm die Kleine brachte, der zur Schauspielerin doch alles fehlte. Sie war gar
                  nicht hübsch, sah wie ein Gassenbub aus, und er fand, daß sie mehr »einem kleinen
                  Affen« glich. Sie bat und drang in ihn aber mit solcher Verve, sie war ihrer
                  Vocation so gewiß und hatte dabei so was Drolliges, daß er sich beschwatzen ließ,
                  es dennoch mit dem possierlichen Ding zu versuchen. Sein Unterricht war kein
                  Vergnügen. Ganz wie nach ihm Coquelin hielt auch er vom »Talent« nicht viel,
                  dieses Handwerk will gelernt sein, es besteht aus allerhand kleinen Kniffen und
                  Listen, aus allerhand geheimen Trucs, worin der kleine Aff nun unbarmherzig zwei
                  Jahre lang gedrillt wurde, sich dabei von einer erstaunlichen Behendigkeit an Leib
                  und Seele zeigend. Wenn sie nur nicht so furchtbar schiech gewesen war! Gamin,
                  Gavroche, Clown, mit einem unmöglich frechen Näschen im zerfahrenen Gesicht,
                  winzigen lausbübischen Augen unter den verblüfft hochgezogenen Brauen und dem
                  klaffenden Maul der dicken Weiber aus den Hallen, das Ganze wirklich wie ein
                  schlechter Witz auf ihr Geschlecht, wie geschaffen, einen von jeder Sinnenlust zu
                  entwöhnen! Niemand hätte sich damals einfallen lassen, daß diese Stange, von deren
                  geistiger Grazie man sich allenfalls parodistische Wirkungen in der Operette oder
                  auf dem Brettl versprechen, die vielleicht eine Pariser Gallmeyer werden konnte,
                  schon nach ein paar Jahren an Ruhm neben der göttlichen Sara stand, ja, daß es ihr
                  bestimmt war, einen neuen Frauentyp zu schaffen, für dreißig Jahre, bis zum
                  Weltkrieg. Über ihre Sappho (in dem Stück Daudets) schrieb der alte Edmond de
                  Goncourt: »Jamais on n’a joué l’amour comme cela.« Er hat freilich die Duse nicht
                  mehr erlebt. Aber die Duse gab uns eine Liebe, die sich niemand hätte träumen
                  lassen, während die Réjane den Liebestraum einer ganzen Generation erscheinen
                  ließ: von ihr erfuhren die jungen Leute, die um 1880 mannbar wurden, wie sie sich
                  das Weib wünschten. Alle dreißig oder fünfzig Jahre werden ja stets wieder einmal
                  die geschlechtlichen Ideale gewechselt. Zum Beispiel an Ludwig Löwe, Krastel und
                  Kainz, an diesen drei Wandlungen des »Jünglings«, hat man die Seelengeschichte von
                  drei Generationen. Eine neue Generation kündigt sich immer dadurch an, daß sie
                  glaubt, auf irgendeinem Gebiet eine neue Wahrheit entdeckt zu haben. Unsere erste
                  Entdeckung war, daß wir meinten, in jedem Weibe stecke die Möglichkeit zu allen
                  Weibern. Früher hatte man das unberührte Mädchen, die ingenue, von der heroisch
                  leidenden Frau, der grande amoureuse, und diese wieder von dem dämonischen Weibe,
                  der femme fatale, der mangeuse d’hommes getrennt, im Leben wie auf der Bühne.
                  Jetzt glaubte jeder Student an seiner Grisette das Urweib, gleichsam Eva selbst
                  und damit eine Versammlung aller Engel und Teufel in den Armen zu haben. Die
                  Verwandlungen der Frau, jeder Frau, werden nun das Thema der Literatur von den
                  Goncourts über Daudet, Becque und Bourget bis auf Abel Hermant herab, für die in
                  jedem Weibe das ganze Geschlecht, in der Dame eine Dirne, in der Dirne eine brave
                  Frau, in der Prinzessin ein Gassenbub, in der Wäscherin eine Heroine steckt und
                  jede jeden Augenblick alles werden kann, worauf sie grad Appetit hat, da sie ja
                  niemals irgend etwas davon wirklich ist, sondern eben darin jetzt das Wesen des
                  Weibes bestehen soll, nichts zu sein, aber alles, alles scheinen, alles spielen zu
                  können. Goncourt hat das in die klassische Formel gebracht: »Il y a des hommes, il
                  y a la femme« (Frauen mit üblen Erfahrungen am Manne können die Formel natürlich
                  umkehren und sie wäre ganz ebenso wahr.) Ihr schauspielerischer Ausdruck, ihr
                  erster und ihr stärkster Ausdruck war die Réjane; jeder ihrer Gestalten lauerte
                  heimlich das Urweib auf, dadurch ist sie die große Schauspielerin unserer
                  Generation geworden: die Darstellerin des Weibes, wie von 1880 bis 1910 etwa der
                  Mann von westlich instrumentierter Sinnlichkeit es sich mit Abscheu begehrte. Ganz
                  Dame geworden, aber irgendwie heimlich doch Volk geblieben, mit dem guten Herzen
                  des Volkes, aber auch mit seinem bösen Blick, dabei sich selber über die Dame,
                  deren Augenschein sie mit solcher Geläufigkeit zu geben wußte, stets heimlich
                  lustig machend und sie noch chargierend, parodistisch übertreibend, doch gerade
                  dadurch eben erst ganz die richtige Dame dieser Zeit, die Dame der radikalen
                  Republik, die ja keine mehr ist, sondern, gestern noch Canaille und morgen
                  vielleicht wieder, nur in der Zwischenzeit geschwind die rasch erlernte Dame
                  spielt, selber darüber lachen muß, wie täuschend sie das trifft, und eigentlich
                  eine geheime Wut hat, daß man es ihr glaubt, weil ihr gesunder Instinkt im Grunde
                  darauf pfeift, weil sie Stunden hat, wo sie sich nach der Gasse, ja nach der Gosse
                  zurück sehnt und weil sie jeder heimlich neidisch ist, die noch nicht nötig hat,
                  sich in dieses steife Staatskleid der Dame zu zwängen, so war die Réjane das
                  »Ideal« der Männer wie der Frauen einer erst gestern emporgetauchten und dieser
                  Überraschung eigentlich selbst nie ganz trauenden, die nostalgie de la boue nie
                  ganz überwindenden Gesellschaft, jener bourgeoisen Gesellschaft, deren Beruf Péguy
                  später einmal dahin zusammengefaßt hat: Le monde moderne avilit, c’est sa
                  specialité. Dieses Avilissement aller Menschen und aller Dinge, ja der ganzen
                  Schöpfung, nun an einem besonderen Fall, am Weibe darzustellen, und mit einer
                  teuflischen Schadenfreude, der aber zugleich auch eine tiefe Rankune, ja die
                  Rachsucht der Geschändeten anzuhören war, ist die Spezialität der Réjane gewesen;
                  die masochistische Lust, die die Damen der Republik fanden, sich hier in ihrer
                  ganzen Erbärmlichkeit entblößt zu sehen, erhielt durch das unheimlich Drohende der
                  doch immer mit hinterrücks geballter Faust spaßenden Spielerin noch einen
                  besonderen Frisson. Der nächste Schritt war dann, daß die versteckte Faust sich
                  zeigte, die rote Fahne des Aufruhrs schwingend: Yvette Guilbert. Noch ein Schritt
                  und das Weib aus dem Volke trat rein hervor, eines das sich nicht mehr als Dame
                  maskiert, das keinen Zug der Vergangenheit mehr, das schon das Antlitz der Zukunft
                  hat: Susanne Després. Beide stecken schon in der Réjane, deren Kunst eine
                  Spannweite vom zweiten Empire, das überall noch deutlich in ihr nachklingt, bis
                  zum russischen Chaos hat; eine heiße Gier nach Steppe, nach Barbarei, nach Urwelt
                  seufzt schon leise zuweilen aus ihr auf. Sie hatte freilich auch das Glück, einen
                  entscheidenden Augenblick vorzufinden, den nämlich, als sich in den Naturalismus,
                  den Triumph der Wirklichkeit, eben schon ein leiser Degout zu mischen begann, ein
                  Gefühl ihres Trugs und der Entschluß, sich von ihr nicht länger äffen zu lassen:
                  der Weltuntergang, der sich anzukündigen schien, wurde nur als Weltübergang
                  empfunden, und das ergab die Stimmung einer eigentlich eher heiteren, einer
                  zynisch lachenden Apokalypse, die sich selbst durch einen leisen Donner in der
                  Ferne kaum stören ließ... Den ihr ganzes Leben entscheidenden Erfolg hatte die
                  junge Réjane am 18. Dezember 1888 als Germinie Lacerteux. Es war eine
                  Theaterschlacht von einem Ingrimm, wie vielleicht seit der um Hernani keine mehr:
                  der greise Edmond de Goncourt, mitten im Pulverdampf des Hasses, von
                  Gallenausbrüchen sittlicher Entrüstung bespien; und noch wochenlang lag die Stadt
                  wie im Fieber davon und bei jeder Wiederholung ging Abend für Abend der Skandal
                  wieder los, nur Franzosen lassen sich immer zu Zeiten wieder einfallen, Kunst so
                  lebensgefährlich ernst zu nehmen. Germinie ist ein Dienstmädl, lieb, brav und gut,
                  nur leider mit einem gros fond de tendresse à placer, wodurch sie nun an einen
                  Zuhälter und aufs Pflaster gerät. Wie Réjane dieses in die Schande Gleiten,
                  lautlos Einsinken, ohnmächtig in den Abgrund des Schicksals Verschwinden gab, das
                  war von einer fast antiken Größe, die mir bis zum heutigen Tag unvergeßlich
                  geblieben ist (ich mußte lachen, als ich eben nachlas, was ich damals über sie
                  schrieb: in einem Stil so rot wie die berühmte Weste, die Gautier bei Hernani
                  trug!) Kerr hat einmal sehr klug die nordische Schauspielkunst des »Verkneifens
                  der Gefühle« von der lateinischen »ihres Ausströmens«, die des passiven, negativen
                  von der des aktiven, positiven Lebens unterschieden: die Réjane war vielleicht die
                  einzige, die von beiden hatte. Ihr fehlte nur der Dichter dazu. Sie hatte das
                  Unglück, daß in unserer Zeit die Dichter schwächer sind als die Schauspieler. Auch
                  hatte sie das Unglück, daß die Franzosen Shakespeare nicht spielen: welche
                  Rosalinde wäre sie gewesen, welche Beatrice, welche Viola! Dafür hat sie bei
                  Meilhac in manchen Momenten beinahe Shakespeare gespielt. Aber sie hat, nach der
                  Germinie, eigentlich auch sich selbst immer nur beinahe gespielt. Ihre Rollen
                  waren zu gering, als daß sie darin ihre ganze Kraft unterbringen hätte können. Es
                  blieb immer ein unbeschäftigter Rest von Begabung, der dann debordierte, wie bei
                  Mitterwurzer und Kainz auch oft in modernen Stücken. Sie hat einmal in einer
                  Komödie Hermants eine curieuse d’amour gespielt, die vor lauter Neugier nach Liebe
                  nie zur richtigen Liebe kommt. So könnte man sie selber eine curieuse d’art
                  nennen, die nie die Rolle fand, in der sie ganz zu sich selber hätte kommen
                  können. Ihr Schicksal war symbolisch für unsere Zeit. |</note>
               <note type="summary">Der Nachruf auf die Réjane wird Bahr unversehens zu einem
                  Traktat über die unterschiedlichen Frauengeschmäcker der verschiedenen
                  Generationen zu seinen Lebzeiten.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 18. Juni [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 160–164.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
