<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb131595.xml"
     prev="pmb131593"
     next="pmb131597">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Traumulus. (Tragische Komödie von Arno Holz und
                     Oskar Jerschke. Zum ersten Mal aufgeführt im Burgtheater am 11. Februar
                     1905)</title>
            <title type="iso-date">1907</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb131595.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb131595"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb131593"
                        next="pmb131597">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb131595">Traumulus. (Tragische Komödie von Arno Holz und
                     Oskar Jerschke. Zum ersten Mal aufgeführt im Burgtheater am 11. Februar
                     1905)</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30685">Glossen. Zum Wiener Theater (1903 bis
                     1906)</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>S. Fischer</publisher>
                     <date when="1907">1907</date>
                     <biblScope unit="page">65–71</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="monographies">
                  <bibl>
                     <author>Hermann Bahr</author>
                     <title level="m" ref="HB-tv_3383">Kritiken</title>
                     <note>Herausgeber Heinz Kindermann</note>
                     <pubPlace>Wien</pubPlace>
                     <publisher>Bauer</publisher>
                     <date type="year">1963</date>
                     <biblScope unit="page">94–97</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Traumulus wird der Direktor des königlichen Gymnasiums, Herr
                  Professor Dr. Niemeyer, von seinen Schülern [… es folgt eine ausführliche
                  Würdigung des Stoffes] Mich ergreift es sehr, wie durch dieses ganze Stück der
                  trostloste Gedanke zieht, daß doch kein Mensch den andern kennt, aber eigentlich
                  auch sich nicht, keiner vom anderen weiß, auch von sich nicht, und darum keiner
                  jemals dem anderen helfen kann, auch sich selbst nicht, sondern alle nur, vor den
                  anderen und vor sich selbst versteckt, im Leben wie in einem tiefen Nebel stehen.
                  Uns es wirkt auf mich, wie stark und rein jene zwei Gestalten empfunden sind, wenn
                  auch freilich der Autor sie uns mehr bloß ahnen als sehen läßt. Dies ist nicht
                  seine Schuld, sondern eher künstlerische Absicht: denn sie hätten sonst die Form
                  des Theaters zersprengt. Es hat ihn aber offenbar gereizt, einmal zu zeigen, daß
                  es möglich ist, auch in das übliche Theaterstück, das sich der Sinn der Menge
                  wünscht, Menschliches zu bringen. Man weiß, daß es Holz Spaß macht, manchmal in
                  fremden Tönen zu reden. Warum nicht auch einmal im Tonde des durchtriebenen
                  Theatermenschen, dem auf jeden Wink alle Finten und Kniffe des Metiers gehorchen.
                  Sonst rufen wir in solchen Fällen gleich verzückt: Seht doch die Franzosen! Freuen
                  wir uns, es einmal an einem Deutschen bewundern zu dürfen. Dies alles sagt mir
                  mein Verstand beharrlich vor und ich ärgere mich, daß es ihm nicht gelingt, mich
                  ehrlicher zu begeistern. Aber eine leise Stimme will nicht schweigen: es tut mir
                  um diese zwei Figuren leid, daß der Autor sie in ein Theaterstück verbannt hat.
                  Gerade weil ich ihren menschlichen Wert so stark spüre. Sie sind mir zu gut, um
                  dem Behagen träg verdauender Gaffer zu dienen. Und ich kann bei Arno Holz nicht
                  vergessen, der zwanzig Jahre ein Unerbittlicher gewesen ist, einer von den großen
                  Einsamen, zu welchen niemals der Ruf des Marktes dringt.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb131883"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Traumulus. (Tragische Komödie
                  von Arno Holz und Oskar Jerschke. Zum ersten Mal aufgeführt im Burgtheater am 11.
                  Februar 1905). In: Glossen. Zum Wiener Theater (1903 bis 1906). Berlin: S. Fischer
                  1907, S. 65–71.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
