<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127491.xml"
     prev="pmb127489"
     next="pmb127493">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">1. Dezember [1919]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127491.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127491"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127489"
                        next="pmb127493">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127491">1. Dezember [1919]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">13–16</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Nachricht vom Tode der Gräfin Melanie Zichy. Welch eine
                  wunderbar reine, feste, stille Gestalt geht mit der fast Siebenundachtzigjährigen
                  dahin, wieviel Erinnerungen nimmt die Tochter Metternichs, des stolzen,
                  weltgebietenden Staatskanzlers Klemens Metternich, mit sich ins Grab! Unvergeßlich
                  ist mir die Stunde bei ihr, heuer im März, in Hansens rotem Sina-Palais mit den
                  Fresken Rahls, dort auf dem Forum der römischen Festung Vindobona. Sie selber aber
                  in ihrer schlichten Würde, halb Hausmütterchen, halb Regentin, schon fast
                  entrückt, doch noch lebhaft dem Tage zugetan, Vormärz und Ewigkeit zugleich, auf
                  diesem geschichtlichen Platz selber auch ein lebendes Stück Geschichte, saß am
                  Fenster der engen Stube, leicht über das schmale Tischchen gebückt, ein Hörrohr in
                  der noch festen Hand, und wie nun in ihrem Wesen Adel der Geburt mit dem des hohen
                  Alters, Güte mit Strenge, der Ernst eines langen Lebens mit einer fast
                  mädchenhaften Schalkhaftigkeit zusammenfloß, das war von einem unbeschreiblichen
                  Reiz: aus ganz bestimmten Zügen einer abgeschlossenen Gesellschaft in einer schon
                  längst historisch erstarrten Epoche schien da vor mir eine ganz zeitlose, höchst
                  lebendige Märchenfigur geworden. Welche Seelenheiterkeit, und bei welcher
                  Seelenfestigkeit! Die Milde selbst, aber unbeugsam im Rechten und noch ganz
                  jugendlich aggressiv gegen alles Halbe, gegen alles Paktieren, gegen jeden faulen
                  Frieden! So mannhaft wie diese alte Frau weiß ich wenige Männer,und niemals im
                  Leben bin ich schmeichelhafter ausgezankt worden. Irgendwie gerieten wir nämlich
                  ins Politisieren und sie begann mich über das Kompromiß zwischen Sozialdemokraten
                  und Christlichsozialen zu verhören, das ich, meine politische Unschuld beteuernd,
                  diesen beiden Parteien gleich abgeneigt, mit Mime wünschend: »O brächten beide
                  sich um!«, dennoch entschuldigen, ja befürworten zu müssen glaubte, faute de
                  mieux, als Schutz vor Plünderungen, Straßenraub, Judenhetzen, kurz: Schrecken in
                  allen Farben. Das aber nahm sie mir gewaltig übel. Sie nämlich, die hohe
                  Achtzigerin, wollte solchen Schutz gar nicht, er schien ihr ärger als wovor er
                  schütze, dieser schleichende Schrecken seit dem Abfall der Menschheit von der
                  göttlichen Weltordnung, seit der großen französischen Revolution, immer wieder
                  notdürftig zugestopft, doch unterirdisch weiter schwärend, niemals ganz
                  aufbrechend und ausbrechend, eben darum aber auch niemals verrinnend, niemals
                  entleert, sondern immer von neuem unter dem Schutt fortschwälend, statt endlich
                  einmal so durchzubrennen, daß er dann aber auch ausgebrannt wäre für alle Zeit,
                  dieses Fortwusteln in einem allen gleich unerträglichen Zustand zwischen Leben und
                  Sterben sei das Schimpflichste! Recht und Unrecht in Eintracht, Ordnung und
                  Aufruhr an einem Tisch, Wahrheit und Lüge Hand in Hand – ja da müßten doch
                  eigentlich sogar Unrecht und Aufruhr und Lüge selber schamrot werden! »Also lieber
                  Bolschewismus?« fragte ich lächelnd. Und sie zögerte keinen Augenblick, zu
                  beteuern: »Aber zehntausendmal lieber! Denn da weiß ich doch, woran ich bin! Aber
                  es sich weder mit dem lieben Gott noch mit dem Teufel ganz verderben, sondern auf
                  alle Fälle mit beiden sich’s ›richten‹ wollen, das geht über meinen Hausverstand!«
                  Dann aber fuhr sie fort: »Und um den Bolschewismus kommen wir ja doch nicht herum!
                  Weder so noch anders! Wir können nicht mehr von ihm abbiegen! Wir müssen auf ihn
                  zu, müssen durch ihn durch, bis an sein Ende durch. Dann erst kommen wir auf der
                  anderen Seite vielleicht wieder über ihn hinaus, ins Freie! Die Geschichte läßt
                  einmal angefangene Sachen nicht mitten drin unvollendet liegen; eine solche
                  Schlamperei sieht ihr gar nicht gleich!« Und sie wiederholte: »Durch! Bis ans Ende
                  durch! Und dann über dieses Ende hinaus, um wieder vom Anfang zu beginnen: in
                  Gott!« Da verklärte sich ihr altes, hartes Gesicht, das vom hohen Fenster her,
                  während das lange, schmale Gemach schon in Dämmerung lag, noch einen letzten
                  Tagesschein erhielt, und wie weither klang die Stimme jetzt, als sie von ihrem Va
                  er erzählte, dem Staatskanzler, der dies alles immer schon vorausgewußt,
                  vorausgesehen, vorausgesagt. Dadurch nämlich, daß Napoleon die große Revolution
                  unterbrochen, ihren natürlichen Verlauf aufgehalten und ihre Willenskraft, durch
                  klugen Gebrauch französischer Ruhmsucht, auf den Krieg abgelenkt hätte, sei zwar
                  Frankreich zunächst gerettet worden, aber nun ein noch unverdauter Rest von
                  Revolution sozusagen der Menschheit im Magen liegen geblieben, der sie solange
                  quälen werde, bis sie ihn erbräche, bis einmal irgendwo das Experiment der
                  Revolution erst an sein Ende durchgeführt wäre, bis ad absurdum. Dieses Experiment
                  wolle ja beweisen, daß der Mensch den lieben Gott und sein Gesetz heutzutage nicht
                  mehr nötig hat, sondern sich dies alles hier auf Erden jetzt aus eigener Kraft
                  seiner menschlichen Vernünfte schon ganz allein viel besser arrangieren kann. Seit
                  ihm das einmal eingeredet worden, sei dieser moderne Mensch zu neugierig erpicht
                  darauf, um sich jemals wieder davon abbringen zu lassen, es sei denn durch das
                  Experiment selbst. Der Mensch glaubt es besser zu können als Gott, und so wird er,
                  was man ihm auch sagen mag, immer antworten: Ich will’s aber jedenfalls einmal
                  probieren! Und er wird nicht ruhen, so lang es nicht bis ans Ende probiert ist!
                  Die Hoffnung, daß er vielleicht doch auf halbem Wege stehen bleibt, sei wirklich
                  albern. Warum denn auch? Einmal auf dem Wege, kann er gar nicht mehr zurück, er
                  muß vorwärts, er muß jetzt schon bis ans Ende. Dort wird’s sich ja zeigen! Dort
                  werden es dann alle sehen! Und sehen sie, daß es eben ohne Gott doch nicht geht,
                  da kehren sie dann um und kehren wieder heim zu Gott! Das hätte die gute Gräfin
                  gern noch erlebt, und weil ihr jenes Kompromiß das nur unnötig zu verschleppen
                  schien, war sie recht ärgerlich. In diesem Ärger aber stak noch mehr: der heilige
                  Zorn einer reinen Natur, der die Wahrheit etwas aus einem Stück, etwas Ungeteiltes
                  und Unteilbares ist, wovon man sich nichts abhandeln lassen kann. |</note>
               <note type="summary">Bahr erinnert sich an Melanie von Metternich-Winneburg, verh.
                  Zichy, und an einen kürzlichen Besuch bei ihr, wo sie den Weg zu Gott nur durch
                  eine Phase des Bolschewismus möglich gesehen haben solle.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 1. Dezember [1919]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 13–16.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
