<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127369.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">1. Juli [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127369.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127369"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127367"
                        next="pmb127371">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127369">1. Juli [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">171–175</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Otokar Březina</author>
                     <title level="m">Winde vom Mittag nach Mitternacht</title>
                     <note>In deutscher Nachdichtung von Emil Saudek und Franz Werfel</note>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <publisher>Kurt Wolff</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Wir sind reich an mittleren Begabungen. Aber nicht bloß ihre
                  Zahl erregt Staunen, sondern doch auch ihr hoher Rang. Wir haben mehr mittlere
                  Begabungen und diese mittleren Begabungen reichen jetzt höher als je, mit dem
                  Können, das heute jeder Liebhaber der Kunst hat, war man früher schon ein Virtuos
                  und unsere Virtuosen beschämen technisch manchen alten Meister. Wenn dieser
                  Hochgrad des Durchschnitts ein Gewinn ist, so bezahlen wir ihn aber damit, daß dem
                  Abendland zur Zeit in Kunst und Wissenschaft überall der Große fehlt. Es fehlt
                  überall der geniale, der eine ganze Zeit summierende, der säkulare Mann. Mittlerer
                  Begabungen in höchster Vollendung haben wir die Fülle und wir haben überall
                  Spezialisten von so verblüffender Geschicklichkeit, daß uns das Außerordentliche
                  fast gemein und darum eigentlich auch wieder schon gleichgültig geworden ist. Den
                  aber, der nun seine Kunst oder Wissenschaft durch die Macht, den inneren Gehalt
                  oder auch nur das Ausmaß seiner Erscheinung entscheidend bestimmen könnte, so daß
                  er sich fortan aus der Geschichte der Menschheit nicht mehr wegdenken läßt, den
                  Mann, auf den eine ganze Zeit nur gewartet zu haben scheint, um in ihm erst ganz
                  erfüllt und so selber aber durch ihn eigentlich überflüssig zu werden, hat heute
                  das Abendland weder in der Tonkunst noch in der bildenden noch im Schauspiel. So
                  waren noch Bruckner, Hugo Wolf und Mahler, so noch van Gogh, Cezanne, Rodin, so
                  noch Mitterwurzer, Kainz, Novelli und die Duse. Heute hat bloß die Dichtung einen
                  solchen, das Maß der Zeit überragenden, ihr den Sinn weisenden, Völker
                  verbindenden, Vergangenheit erntenden, Zukunft säenden Mann. Daß sein Name den
                  Vielen noch fremd klingt, daß er, o Schande! nicht einmal den Nobelpreis hat, daß
                  er sein erlauchtes Leben als Schulmeister im Winkel eines mährischen Dorfs
                  verspinnt, darüber wird am Tage des Gerichts unsere Zeit dereinst verhört werden
                  ... Otakar Brezina, 1868 geboren. 1901 erschienen seine »Hände«; sie wurden 1908
                  von Dr. Emil Saudek verdeutscht (Verlag von Moritz Frisch in Wien). Stephan Zweig,
                  mit den immer witternden Ohren, hat ihn damals gleich erkannt, auch ich fing dann
                  bald gelegentlich für ihn zu trommeln an. Durch Ernest Denis, den Vollstrecker
                  Palackys, mit seinem Feingefühl für »le millénaire qui sommeille dans toute âme
                  slave«, und durch die Vorlesungen über die neue böhmische Literatur, die H.
                  Jelinek 1910 an der Sorbonne hielt, erfuhren auch die Franzosen von ihm. Diese
                  Vorlesungen Jelineks erschienen dann als Buch im Verlag des »Mercure de France«.
                  Daß ich Böhmen kenne, liebe, vielleicht auch ein wenig zu verstehen hoffen darf,
                  hab ich Ernest Denis, Masaryk, Machar, Kvapil und diesem Buch zu danken (das
                  leider meines Wissens nicht ins Deutsche übersetzt worden ist). Es hat mir auch
                  Brezinas Geheimnis erst erschlossen, mit einigen Versen aus seiner ersten
                  Dichtung: Les Lointains mysterieux. Diese Verse sind mir unvergeßlich: La lèvre
                  brûlante des femmes n’a point entflammé mon sang de passion, la folie amoureuse
                  n’a point lui dans mon regard; la braise blanche de la volupté n’a point étinceleé
                  dans mes nerfs et j’ai peu respiré d’odeurs amicales dans man vie. Le résolvais
                  tout seul, dans ma clôture silencieuse, le calcul de la vie je ne me baissais que
                  sur le parterre de mes rêves, je péchais plus dans les pensées que dans la vie et
                  j’aimais la chimère et je baissais la vapeur de mes désirs ... Mon printemps a été
                  une triste chanson élégiaque que la vie m’a jouée, flûtant, d’un trêmolo doux ...
                  J’ai respiré de bonne heure le parfum aigre de la pauvretré, et je moissonnais sur
                  mes sillons, la récolte des humbles ... Je ne désire pas me désaltérer aux rivages
                  de la vie moi qui ai recueilli dans mon âme la douceur des rayons mystiques, qui
                  me suis agenouillé, rêveur, dans le temple du mystère. Aus diesen Versen schlug
                  mir das Herz eines Menschen, den mich Saudeks Übersetzung der »Hände« doch nur
                  erst ahnen hatte lassen. Das will kein Tadel seiner Übersetzung sein. Sie klingt
                  sehr gut übersetzt, doch sie klingt eben übersetzt. Das hat wohl Saudek selbst
                  gefühlt und so rief sich dieser Sprachkünstler jetzt unseren gewaltigen Dichter
                  Franz Werfel zu Hilfe: Brezinas »Winde von Mittag nach Mitternacht« sind jetzt »in
                  deutscher Nachdichtung von Emil Saudek und Franz Werfel« erschienen (Kurt Wolff
                  Verlag, München). Ein Glücksfall, für uns und Brezina. Hier ist wieder einmal ein
                  Meisterwerk der Weltliteratur deutsches Eigentum geworden! Jede leiseste Spur von
                  Übersetzung ausgetilgt, alles ganz eingedeutscht, ja wie vom Genius unserer
                  heiligen Sprache selber rauschend! So sehr, daß man nicht bloß das Original keinen
                  Augenblick vermißt, sondern eher fast Angst hätte vor dem Original, weil man sich
                  kaum vorzustellen wagt, daß es die Gewalt, die Höhe, die Flammenpracht dieser
                  Übersetzung erreichen kann! Und was ich mir immer schon leise von Brezina verhieß,
                  aber dennoch zu glauben den Mut nicht fand, wie beseeligt’s mich in dieser
                  reinsten Erfüllung! Seit Jahren träumt mir von einem zweiten Barock, das, wie
                  jenes erste nordsüdlich gewesen, nun dazu nun auch noch westöstlich wäre und wenn
                  jenes gotischen Seelendrang mit der Sonne Lateins vermählt, jetzt dazu durch
                  abendländische Kraft noch Asiens altheiligstes Urgeheimnis mit der unschuldigen
                  Jugendlust Amerikas verschwistern sollte! Von einer zugleich seelischen wie
                  geistigen Spannung träumt ich, so hoch und so weit, daß in ihr Raum noch für
                  Dostojewski, doch aber irgendwie über Goethe hin schon auch für Walt Whitman wäre!
                  Wie oft, wenn ich dann aus diesem Traum von einem Dichter, der beides wäre, Walt
                  Whitman und Dostojewski zugleich, erwachte, wie hab ich mich dann oft selber
                  ausgelacht! Und siehe, jetzt ist mir’s aber erfüllt: in Brezina sind wirklich
                  Whitman und Dostojewski heiter lächelnd beisammen, jenes erste Barock ist hier
                  gleichsam erst noch einmal wieder gotisiert, dann aber durch diese slawische
                  Gotik, eine weichere, zugleich aber auch heißere, eine fast zerfließende,
                  verdampfende, dann aber wieder sich zusammenballende Gotik hindurch und empor
                  getrieben worden, empor und dahin, im Flug nach Fernen über Länder und Meere
                  gleitend und ihren Atem, ihren Dunst einziehend und aufsaugend, bis es gleichsam
                  von allen Zeiten, von allen Orten trächtig geworden, ein überschwellender Ball der
                  Welt. Denn das ist ja das ungeheure der Dichtung Brezinas, wie hier Stimmen aller
                  Völker durch Äonen einander zurufen, wie hier Urlauten der böhmischen Erde der
                  Schrei der Zukunft antwortet,wie Patriarchenluft um den Mund dieses Futuristen
                  weht! Es gibt ein böhmisches Kirchenlied, »Hospodine, pomiluj my«, das man früher
                  den Slawenaposteln zuschrieb, jetzt aus dem XII. Jahrhundert datiert: bei Brezina,
                  dessen Grundform überhaupt ja der Psalm ist, kehrt es wieder, aber auch Peter
                  Chelcicky, Hußens Evangelist, der Tolstoi des böhmischen Mittelalters, klingt
                  immer wieder durch, aber auch des Saazer Notars »Ackermann« (den Konrad Burdach
                  mit Alois Bernt auferweckt und jüngst Darmstadt gespielt hat, aber das Burgtheater
                  leider noch immer nicht) klingt zuweilen an, die ganze Heimat klingt nach, klingt
                  mit, aber so, daß aus ihr zugleich doch auch die ganze Welt widerklingt: dieser
                  Dichter ist von seiner Zeit, ist von seinem Volk, ist von sich selbst so tief
                  durchdrungen, daß er dadurch ihr und ihm und sich entkommt, in eine Höhe, wo dies
                  alles schweigt, wo die Masken vom Antlitz der Wahrheit fallen, wo Zeit, Volk,
                  Individuum wieder zum großen Vater heimgekehrt sind. Dort entquillt ihm aus
                  Schaudern geheimsten Freudenleids dann von bebenden Lippen solches Stammeln
                  letzter Ahnungen: O du, dessen Liebe regnet wie brennender Schwefel nieder in die
                  Gärten irdischer Liebe! Wir beten, beten Gebete, für unsere Feinde Gebete, für
                  die, die wider uns schreiten durch die Dämmerungen des Lebens. Unsere Siege sind
                  Wege zu Dir, doch selbst unsere Niederlagen bedeuten unsichtbaren Sieg. In den
                  sausenden Hieben der Schwerter saust auch das Klirren der Ähren der geheimnisvoll
                  reifenden Ernte. O wie freudig schallen die Schläge aus der Ferne als Echo
                  zurücke! In unsern geschliffenen Klingen und in den Klingen der Feinde läßt du
                  doch die Eine Sonne allgemeinsamen Morgens blitzen. Und den Samen aus blutigen
                  Händen, du heißt ihn als Lilie aufblühn. Unzählige ewige Flammen fressen die
                  Finsternisse, so auch die Sonne und also der Durst, der geheime, der Welten. Doch
                  von den Gipfeln des Kosmos wälzt es sich finster aufs neue, und dennoch! Am Ende
                  ist Licht! Denn Schmerz und Licht sind beide – Formen der einen, der gleichen
                  Schwingung deines Geheimnisses nur. Durch den Mittag unserer Gefechte möge uns
                  läuten die Glocke ätherischer Küsse der im Tode versöhnten Seelen. Gib, daß auf
                  unsre vom Schamrot der Erbschuld entbrennenden Wangen der Tauwind des neuen
                  Schattens kühlend sich senke, in welchem auch wir einst mit unseren Seelen die
                  Seelen der Feinde durchdringen in reuiger, leidvollster Liebe. »Und dennoch! Am
                  Ende ist Licht!« – hat das nicht einen Beethoven-Klang? »Und den Samen aus
                  blutigen Händen, du heißt ihn als Lilie aufblüh’n« – ist es nicht das Merkwort
                  dieses kreißenden Augenblicks? Wo schlug seit Walts Salut au monde das Herz der
                  Menschheit jemals mit solcher Gewalt? |</note>
               <note type="summary">Nirgendwo sind mehr Mittelmäßige wie in Deutschland. Otokar
                  Březina ist der eine, der es nicht ist, nicht nur hat er den Nobelpreis nicht,
                  noch ist er Deutscher.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128197"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 1. Juli [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 171–175.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
