<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127349.xml"
     prev="pmb127347"
     next="pmb127351">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">30. Juli [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127349.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127349"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127347"
                        next="pmb127351">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127349">30. Juli [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">193–194</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Der Theaterdirektor einer Stadt im mittleren Deutschland klagt
                  mir seine Situation, die typisch ist. Er hat ein gut bürgerliches Publikum: brave
                  Leute, die tagsüber redlich schanzen, aber abends dafür sich unterhalten und
                  womöglich lachen wollen; gelegentlich läßt man sich, da man weiß, daß dies zur
                  Bildung gehört, schon auch einmal einen Klassiker gefallen, bei dem man sich mit
                  Anstand langweilt, ja selbst, wenn es sein muß, einen lebenden Dichter, wofern der
                  von Berlin aus bereits »zweifelsohne« festgestellt ist. Übrigens aber hat man
                  weiter keine literarischen Schmerzen und hält sich an das erprobte Theaterstück in
                  Ernst und Scherz, wie es seit Diderot, Iffland und Kotzebue in leichter
                  Verkleidung durch alle Zeiten geht. Schon Hauptmann ist diesem Publikum etwas zu
                  anstrengend und gar vor allem was nach Expressionismus schmeckt, schrickt es
                  schaudernd zurück. Das wäre ja nun für den Direktor wunderschön, wenn nicht bei
                  Premieren mitten unter diesen erfreulichen Leuten vier abgefeimte Sonderlinge
                  säßen, deren Geschmack namenlos vorgeschritten, für die Hauptmann längst
                  überwunden, selbst Unruh schon wieder verdächtig und eigentlich ein Dichter
                  überhaupt nur so lange diskutabel ist, als er es noch zu keiner Aufführung
                  gebracht hat. Die Hyänen nennt die vier mein Direktor, der gegen ihren vorwärts
                  schnaubenden Geschmack ja durchaus nichts einzuwenden hätte, wenn es nur nicht
                  leider gerade die Kritiker der vier Zeitungen jener Stadt wären. Diese Zeitungen
                  sind alle vier ganz ebenso bedächtig gesinnt und gestimmt als ihre Leser, wenn
                  sich diese bürgerliche Biederkeit auch in einer jeden des Vokabulars einer anderen
                  Partei bedient; der Bürgersinn bleibt darum derselbe: beharrend, seinen
                  Gewohnheiten treu, mißtrauisch gegen alles Neue, was aber nun keineswegs
                  ausschließt, daß der Abonnent, sofern es nur nicht ihn betrifft, von seiner
                  Zeitung doch auch wünscht, avanciert zu sein. Irgendwo will man ja zeigen, daß man
                  kein Kleinstädter mehr ist. Und dazu haben die vier Zeitungen nun die Hyänen
                  angestellt: die toben in der Kunst, wo das ja weiter nichts schaden kann, die
                  radikalen Bedürfnisse des Abonnenten aus. Das Ergebnis davon aber ist: gefällt ein
                  Stück dem Publikum, so wird’s am andern Tag in den vier Zeitungen von den Hyänen
                  so verrissen, daß in die zweite Vorstellung kein Mensch mehr geht; gelobt aber
                  werden in den vier Zeitungen nur Stücke, die dem Publikum so sehr mißfallen haben,
                  daß ihnen dann auch die Begeisterung der Hyänen am nächsten Tag schon nichts mehr
                  hilft! Jetzt sagen Sie mir nur, klagte mein Direktor, was man da anfangen soll?
                  Ich schlug ihm vor: selber Hyäne zu werden. |</note>
               <note type="summary">Über das Leid des Theaterdirektors, dass Stücke, die dem
                  Publikum gefallen, in der Zeitung verrissen werden und so kein Publikum bekommen,
                  umgekehrt aber Kritikerbeifall bedeutet, dass dem Publikum das Stück
                  missfällt.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128177"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 30. Juli [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 193–194.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
