<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128085.xml"
     prev="pmb128083"
     next="pmb128087">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 1. Dezember</title>
            <title type="iso-date">1920-12-25</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128085.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128085"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128083"
                        next="pmb128087">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128085">Tagebuch. 1. Dezember</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9748</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-12-25">25.12.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Grillparzer als Prophet: Sie regen sich, doch immerdar im Kreis.
                  Die Zeit hat keine Männer, Freund wie Feind. --------------------- Der Reichsfürst
                  will sich lösen von dem Reich, Dann kommt der Adel und bekämpft die Fürsten; Den
                  gibt die Not, die Tochter der Verschwendung, Drauf in des Bürgers Hand, des
                  Krämers, Mäklers, Der allen Wert abwägt nach Goldgewicht. Der dehnt sich breit und
                  hört mit Spottes-Lächeln Von Thoren reden, die man Helden nennt, Von Weisen, die
                  nicht klug für eignen Säckel, Von allem, was nicht nützt und Zinsen trägt. Bis
                  endlich aus der untersten der Tiefen Ein Scheusal aufsteigt, gräßlich anzusehn,
                  Mit breiten Schultern, weitgespaltnem Mund, Nach allem lüstern, und durch nichts
                  zu füllen. Das ist die Hefe, die den Tag gewinnt, Nur um den Tag am Abend zu
                  verlieren, Angrenzend an das Geist- und Willenlose. --------------------- Ich sage
                  dir: nicht Scythen und Chazaren, Die einst den Glanz getilgt der alten Welt,
                  Bedrohen unsre Zeit, nicht fremde Völker; Aus eig’nem Schoß ringt los sich der
                  Barbar, Der, wenn erst ohne Zügel, alles Große, Die Kunst, die Wissenschaft, den
                  Staat, die Kirche Herabstürzt von der Höhe, die sie schützt, Zur Oberfläche
                  eigener Gemeinheit, Bis alles gleich, ei ja, weil alles niedrig,
                  --------------------- Erst gebt dem Einzelnen, dem Unverständ’gen Ein Urteil ihr
                  in dem, wo selbst die Weisen Verstummend steh’n als an der Weisheit Grenze, Dann
                  ruft ihr ihn vom Acker auf den Markt, Zählt seine Stimme mit und heißt ihn mehren
                  Die Mehrzahl wider Ehrfurcht und Gesetz. Ihr stellt ihn gleich mit euch, und hofft
                  doch, künftig Als Mindern ihn zu stellen unter euch? Und wärt ihr auch so
                  christlich mild gesinnt, Im Menschen nur zu sehen euren Bruder: Seht an die Welt,
                  die sichtbar offenkund’ge, Wie Berg und Tal und Fluß und Wiese steh’n. Die Höhen,
                  selber kahl, zieh’n an die Wolken Und senden sie als Regen in das Tal, Der Wald
                  hält ab den zehrend wilden Sturm, Die Quelle trägt nicht Frucht, doch nährt sie
                  Früchte, Und aus dem Wechselspiel von hoch und niedrig, Von Furcht und Schutz
                  erzeugt sich dieses Ganze, Des Grund und Recht in dem liegt, daß es ist. Zieht
                  nicht vor das Gericht die heil’gen Bande, Die unbewußt, zugleich mit der Geburt,
                  Erweislos, weil sie selber der Erweis, Verknüpfen, was das Klügeln feindlich
                  trennt. Du ehrst den Vater – aber er ist hart; Du liebst die Mutter – die
                  beschränkt und schwach, Der Bruder ist der nächste dir der Menschen, Wie sehr
                  entfernt in Worten und in Tat; Und wenn das Herz dich zu dem Weibe zieht, So
                  fragst du nicht, ob sie der Frauen Erste, Das Mal auf ihrem Hals wird dir zum
                  Reiz, Ein Fehler ihrer Zunge scheint Musik. Und das: Ich weiß nicht was, das dich
                  entzückt, Ist ein: Ich weiß nicht was für alle andern; Du liebst, du hoffst, du
                  glaubst. Ist doch der Glaube Nur das Gefühl der Eintracht mit dir selbst, Das
                  Zeugnis, daß du Mensch auf beiden Seiten: Als einzeln schwach, und stark als Teil
                  des All. Daß deine Väter glaubten, was du selbst, Und deine Kinder künftig treten
                  gleiche Pfade, Das ist die Brücke, die aus Menschenherzen Den unerforschten
                  Abgrund überbaut, Von dem kein Senkblei noch erforscht die Tiefe. O, prüfe nicht
                  die Stützen, bessre nicht! Dein Menschenwerk zerstört den geist’gen Halt, Und
                  deine Enkel lachen einst der Trümmer, In denen deine Weisheit modernd liegt. Ist
                  eure Satzung war, wird sie bestehn Und wie das Bäumchen, das vom Stein gedrückt,
                  Die Zweige breiten, siegend ob der Last; Allein, wenn falsch, so wißt, daß seine
                  Wurzeln Auflockern All, was fest und alt und sicher. Der Zweifel zeugt den Zweifel
                  an sich selbst, Und einmal Ehrfurcht in sich selbst gespalten, Lebt sie als
                  Ehrsucht nur noch und als Furcht. Maßt euch nicht an, zu deuteln Gottes Wahrheit.
                  |</note>
               <note type="summary">Ein Zitat Grillparzers lässt sich wohl im letzten Vers als
                  Zusammenfassung von Bahrs Intention verstehen: »Maßt euch nicht an, zu deuteln
                  Gottes Wahrheit.«</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201225&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 1. Dezember. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9748, 25.12.1920, S. 6.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127265"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
