<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128089.xml"
     prev="pmb128673"
     next="pmb128671">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. Berchtesgaden, 25. November</title>
            <title type="iso-date">1920-12-19</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128089.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128089"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128673"
                        next="pmb128671">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128089">Tagebuch. Berchtesgaden, 25. November</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9742</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5–6</biblScope>
                     <date when="1920-12-19">19.12.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Hans Delbrück</author>
                     <title level="j">Preußische Jahrbücher</title>
                     <date type="year">November 1920</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Martin Kaubisch</author>
                     <title level="j">Preußische Jahrbücher</title>
                     <date type="year">November 1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">In einer jetzt erst von Adolf Erman ausgedeuteten altägyptischen
                  Inschrift wird geschildert, wie das Land der Pyramiden nach dem Sturz der Könige,
                  der Priester und der Beamten aussah: »Die Listen sind fortgenommen, die
                  Sackschreiber sind ausgetilgt, und jeder kann sich Korn nehmen, wie er will. Die
                  Bureaus stehen offen, die Personenlisten sind weggenommen und Untertanen gibt es
                  nicht mehr. In den Gerichtssälen gehen die Geringen ein und aus, und das Haus der
                  Dreißig (der höchste Gerichtshof) ist entblößt. Jede Stadt sagt: Wir wollen die
                  Starken aus unserer Mitte jagen, und nun dreht sich das Land, wie eine
                  Töpferscheibe tut: die hohen Räte hungern und die Bürger müssen an der Mühle
                  sitzen, die Damen gehen in Lumpen, sie hungern und wagen nicht zu sprechen, die
                  Söhne der Vornehmen sind nicht mehr zu erkennen, und ihre Kinder wirft man auf die
                  Straße und schlägt sie an die Mauer. Die Sklavinnen können das große Wort führen,
                  Raub und Mord herrschen im Lande, die Städte werden zerstört, die Gräber werden
                  erbrochen und die Bauten verbrannt. Man wagt nicht mehr zu ackern, man baut nicht
                  mehr, und Holz wird nicht mehr ins Land gebracht. Das Land ist wüst wie ein
                  abgeerntetes Flachsfeld; es gibt kein Getreide mehr, und vor Hunger raubt man den
                  Schweinen das Futter. Niemand achtet mehr auf Reinlichkeit; man lacht nicht mehr,
                  und die Kinder sind des Lebens überdrüssig. Der Menschen werden weniger, die
                  Geburten nehmen ab, und schließlich bleibt nur der eine Wunsch, daß doch alles
                  zugrunde gehen möge. Die Beamten sind abgetan, sie sind verjagt, kein Amt ist mehr
                  an seinem Platz und das Land wird von wenigen sinnlosen Leuten des Königstums
                  beraubt. Und nun beginnt das Reich des Pöbels, er ist obenauf und freut sich
                  dessen in seiner Weise. Er trägt das feinste Leinen und salbt seine Glatze mit
                  Myrrhen, hat ein großes Haus und Speicher, dessen Korn freilich einem anderen
                  gehört hat. Er hat Herden und Schiffe, die auch einmal einen anderen Besitzer
                  hatten. Sonst ging er selbst als Bote, jetzt freut es ihn, andere auszuschicken.
                  Er schlägt die Harfe, und seine Frau, die sich früher im Wasser besah, paradiert
                  jetzt mit einem Spiegel. Auch seinem Gotte, um den er sich sonst nicht kümmerte,
                  spendet er jetzt Weihrauch – allerdings den Weihrauch eines anderen. Während so,
                  die nichts hatten, reich geworden sind, liegen die einstmaligen Reichen schutzlos
                  im Winde ohne Bett, zerlumpt und durstig. Der nichts hatte, besitzt jetzt Schätze,
                  und ein Fürst lobt ihn, selbst die Räte des alten Staates machen in ihrer Not den
                  neuen Emporkömmlingen den Hof.« Stimmt auffallend. Übrigens sind Könige, Priester
                  und Beamte schließlich dann doch wieder zur Macht gelangt in Ägypten, aber
                  freilich erst nach dreihundert Jahren. Dreihundert Jahre hat’s dort gebraucht.
                  Dreihundert Jahre lang haben Raub und Mord geherrscht ... Ich fand diesen
                  ägyptischen Text im Novemberheft der »preußischen Jahrbücher«, in einem Aufsatz
                  Delbrücks. Erstaunlich dieser Hans Delbrück, dem über Siebzig noch eine dritte
                  Jugend grünt. Menschen seiner saturnischen Art müssen sich offenbar erst am
                  Bratspieß des Lebens gehörig rösten, um ganz reif und schmackhaft zu werden. Der
                  Aufsatz zeigt, wie der Marxismus »in eben dem Augenblick, wo er sich praktisch
                  einen großen Teil der Welt unterworfen hat, theoretisch zusammengebrochen ist«.
                  Marx hat richtig prophezeit, aber auf Grund ganz falscher Voraussetzungen. Die
                  Kritik, die Delbrück an ihm übt, bringt nichts Neues. Dies alles haben die
                  jüngeren Marxisten selber seit Jahren schon gesagt. Aber daß er sich die Geduld
                  nimmt, es noch einmal zu sagen, ist sehr gut. Man wird es nämlich immer wieder
                  noch einmal sagen müssen, solange Dogmen, an die der wissenschaftliche Marxismus
                  selber längst nicht mehr glaubt, agitatorisch immer noch gebraucht werden. Auch
                  wird dadurch, daß man den Marxismus widerlegt, Marx nicht im mindesten kleiner.
                  Wir sehen das Merk dieses Propheten erst jetzt in seiner wahren Bedeutung: es hat
                  die revolutionäre Kraft erzeugt, durch die Rußland und Deutschland zersprengt
                  worden sind; die »Geschichtsauffassung« hatte bloß das nötige Pathos zu liefern.
                  Zur Wirkung gehörte freilich aber auch der gute Glaube der Marxisten an den
                  Marxismus. Fahren sie jetzt aber fort, Lehren, die sie selbst indessen für falsch
                  erkannt haben, auch ferner noch zu verkünden, so schwächen sie sich nur selbst.
                  Delbrück erinnert an ein Wort Lassalles: »Alle große politische Aktion besteht in
                  dem Aussprechen dessen, was ist, und beginnt damit. Alle politische Kleingeisterei
                  besteht in dem Verschweigen und Bemänteln dessen, was ist.« Aber zum Schluß gibt
                  Delbrück seinem Aufsatz, ja der ganzen »Arbeiterfrage« plötzlich noch eine neue
                  Wendung, eine neue Höhe dadurch, daß er den Gegensatz von Kapital und Arbeit, der
                  zunächst überall nur um Anteil am Gewinn, um Lohnsteigerung zu pendeln scheint,
                  als »Kampf um die soziale Stellung« erkennt: »Die Not des Arbeiterstandes liegt
                  nicht im Materiellen. Die Not des Arbeiterstandes ist psychologischer und
                  pädagogischer Natur ... Es ist der Gegensatz zwischen der höheren Bildung und der
                  Volksbildung, zwischen den sogenannten Gebildeten und Ungebildeten.« Er rührt hier
                  an die tiefste Wunde des deutschen Lebens: daß die Deutschen nämlich noch immer
                  kein Volk sind. Volksgefühl entwickelt sich, wie Lagarde einmal gesagt hat, erst
                  im gemeinsamen, am gemeinsamen Besitz eines Heiligtums. Seit die Deutschen durch
                  Luther zerrissen worden sind, gibt es nichts allen Deutschen Heiliges mehr.
                  Franzosen, auch ungläubig, sind immer noch von derselben inneren katholischen
                  Form, Engländer sind alle desselben Gewissens. In England sieht Delbrück jenen
                  Gegensatz zwischen der höheren und der Volksbildung »durch das viel intensivere
                  kirchliche Leben überbrückt: die verschiedenen Gesellschaftsklassen finden sich in
                  England in ihren kirchlichen Gemeinschaften, sei es der Staatskirche, sei es der
                  Sekten, zusammen; die Bildung in Deutschland ist mehr weltlich, sie ist tiefer,
                  aber darum auch mehr exklusiv, der Spalt wird sehr stark empfunden.« Wenn aber
                  Delbrück nun hofft, daß »vielleicht der Schillersche Gedanke, das Theater als die
                  große und höchste Volksbildungsanstalt anzusehen, der Gedanke der Zukunft wird«,
                  so kann ich diese Hoffnung nicht teilen, weil eben jene gemeinsame Bildung, die er
                  vom Theater erwartet, erst schon da sein muß, damit ein solches Theater, wie wir
                  es seit dem bayrisch-österreichischen Barocktheater ja nicht mehr hatten,
                  überhaupt entstehen kann. Theater kann uns nicht zur Nation machen, denn Theater
                  setzt selber schon eine Nation voraus. Der Kraft, mit der Wagner uns die Illusion
                  aufzwang, wir wären schon eine, verdanken wir den einzigen Ansatz zum wahren
                  Theater: Bayreuth. Theater, selbst ein Geschöpf der Nation, kann uns sie nicht
                  geben. Zur Nation können wir erst werden, wenn alle Deutschen gemeinsam beten.
                  Anders ist noch leine jemals entstanden. Wir müßten erst eine nationale Bewegung
                  haben: eine verbindende, statt der trennenden, und die kann nur religiös sein ...
                  Indem ich, von meiner Bergwanderung so gut durchfroren und eingesonnt zugleich, in
                  jener herrlichen Müdigkeit, wo der eingeschlafene Leib den Geist willig allen
                  Launen überläßt, noch in dem Heft der Jahrbücher blättere, fällt mir auf, wie
                  merkwürdig gut sich an Delbrück der nächste Aufsatz anschließt, über Tagore, von
                  Martin Kaubisch. Ist’s ein Zufall? Er wäre seltsam. Denn gerade dort, wo Delbrück
                  verstummt, setzt diese helle Stimme des neuen Ostens ein. Als »ein unreligiös
                  erschütterter Mensch« wird hier Tagore gezeigt, den nach einer
                  »übernational-menschheitlichen Ergänzung und Versöhnung von Westen und Osten, von
                  Europa und Asien«, verlangt, »aus welcher dann vielleicht auch ein neuer und
                  anderer »westöstlicher Diwan«, das heißt, eine neue übereuropäische geistige
                  Weltgemeinschaft hervorgehen könnte«. Wie beseligt’s mich, von indischen Lippen da
                  mein altes Lied zu hören, mein ewiges Lied von Österreich! Was war mir denn
                  Österreich immer als eine Verheißung dieses, wie ich’s gern nenne, zweiten
                  Barocks, eines westöstlichen, wie jenes erste nordsüdlich gewesen, eines, das, was
                  jenes vertikal begann, nun auch noch horizontal vollenden sollte, den Bogen, den
                  jenes einst vom Mittelmeer zur Nordsee zog, jetzt von Walt Withman über Goethe und
                  Dostojewski hin bis zu Laotse spannend! Und mußt ich nicht, wenn mich unsere
                  Patrioten mit sich verwechselten, immer wieder beteuern: Mein Österreich liegt in
                  der Zukunft? Und dort liegt es so fest, daß es jetzt auch von dem Seherauge dieses
                  Inders schon erblickt wird! Daß jetzt, indessen es unter uns niemand mehr sein
                  will, auf einmal ein Inder schwarzgelb wird, ist das nicht ein herrlicher Spaß?
                  Auch er haßt, wie ich, allen Nationalismus, aber auch er weiß, wie ich, daß der
                  Weg ins Übernationale nur durch nationale Geschlossenheit geht. Der Sprung zur
                  Menschheit über die Nationen hinweg, den das XVIII. Jahrhundert versucht hat, ist
                  überall ein Absturz in die Nationalismen geworden. Eher fährt der Mensch aus
                  seiner Haut als aus seiner Nation. Auch die Clarté, überhaupt gedanklich durchaus
                  nichts als aufgewärmtes XVIII. Jahrhundert, wird die Natur des Menschen nicht
                  ändern. Indem der Einzelne seine Nation in sich auswischt, wird er nicht
                  übernational, er wird nur zunichte. Wenn aber eine Nation vollkommen wird, ist sie
                  dadurch schon übernational. »Alles Vollkommene in seiner Art«, sagt Goethe, »muß
                  über seine Art hinausgehen, es muß etwas anderes, Unvergleichbares werden.« Und
                  noch reiner spricht er dieses Urgeheimnis aus, wenn er sagt: »In manchen Tönen ist
                  die Nachtigall noch Vogel; dann steigt sie über ihre Klasse hinüber.« Alle
                  Vollendung zeigt sich durch solches Hinübersteigen über die Klasse. Erst indem
                  sich eine Nation in sich vollendet, steigt sie über ihre Klasse hinüber; es gibt
                  keinen anderen Weg. Natura non facit saltum: mit seinem Scheitel berührt das
                  Individuum die Nation, mit ihrem Scheitel die Nation das Reich Gottes. Nicht gegen
                  den Nationalismus, nur durch den Nationalismus, indem wir ihn vollenden, gelangen
                  wir über den Nationalismus empor. |</note>
               <note type="summary">Von Hans Delbrück erfährt Bahr, warum der Marxismus in der
                  Realität nicht funktionieren kann, von Martin Kaubisch erfährt Bahr, was er schon
                  über den Geist der Barocke wusste.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201219&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. Berchtesgaden, 25.
                  November. In: Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9742, 19.12.1920, S. 5–6.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127269"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
