<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb132573.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Zur Reform der Tracht</title>
            <title type="iso-date">1902</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb132573.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb132573"
                        type="Journal-Article"
                        status="checked"
                        prev="pmb29947"
                        next="pmb30991">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb132573">Zur Reform der Tracht</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb122328">Dokumente der Frauen</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">6</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">23</biblScope>
                     <biblScope unit="page">664–666</biblScope>
                     <date when="1902">1902</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">WENN man heute von einer Reform der Tracht spricht, so wendet
                  man eigentlich nur unserem Begriff von Cultur endlich auch auf die Erscheinung des
                  Menschen an. Wir haben gelernt: »Du bleibst doch immer, was du bist.« Also trachte
                  nicht, dir zu entgehen, dich zu verbergen, sondern lerne zeigen, was an dir ist,
                  drücke dich aus, stelle dich dar. Darum meinen wir auch nicht, Schönheit könne
                  wie ein Teppich über das Leben ausgebreitet, wie ein seltsames Bild an der Wand
                  des Lebens aufgehängt werden, sondern für schön gilt uns nur die wahre Form des
                  Daseins selbst. Schönheit ist uns kein Aufputz, Schönheit ist uns Ausdruck. Ein
                  Bild, ein Gedicht, ein Lied ist schön, wenn es ein Verhältniss des Lebens
                  einfacher, stärker und reiner zeigt, als es in der zufälligen Welt jemals
                  erscheinen kann. Ein Haus ist schön, wenn es die nothwendige Form des Menschen
                  ist, der es bewohnt. Ein Kleid wird schön sein, wenn es wie eine vollkommene Haut
                  des Menschen ist. Die Parole war: Kein Haus mehr, das über das Wesen seiner Leute
                  täuschen will. So ist die Parole nun: Kein Gewand mehr, das betrügt. Zu
                  wünschen wäre ein Kleid von einer sozusagen idealen Nacktheit, neben der uns die
                  wirkliche wie getrübt erscheinen würde. Es ist darum wohl auch falsch, ein
                  »Reformkleid« auszusinnen und aufzuzeichnen, das ja. wieder nur »abstract« sein
                  kann, während es doch gilt, für jeden Menschen sein Kleid zu finden, das sich
                  mit seinem Alter, seinem Körper, seinem Geiste verändert. Um menschlich wohnen
                  zu können, haben wir zuerst die Tapezierer hinauswerfen müssen. Um uns
                  menschlich zu kleiden, werden wir uns von den Schneidern befreien müssen. Es gilt
                  heute für eine Schande, sich eine Einrichtung vom Tapezierer »liefern« zu lassen.
                  In fünf Jahren wird es hoffentlich eine Schande sein, sich ein Kleid nach der
                  Mode vom Schneider »liefern« zu lassen. Man zeichnet sich heute nach dem eigenen
                  Gefühle sein Zimmer auf, vom Künstler berathen. Vom Künstler berathen, wird man
                  sich das Kleid aufzeichnen, das man der eigenen Natur gemäss fühlt. Das sind ja
                  eigentlich lauter alte Sachen, darüber streitet man gar nicht mehr. Ich möchte
                  darum lieber ein anderes Thema berühren, das freilich etwas gefährlich ist. Es
                  hängt mit unserer ganzen Uncultur zusammen. Wann zieht sich der Deutsche oder die
                  Deutsche gut an? Wenn sie ausgeht, wenn sie in Gesellschaft geht, wenn sie Besuch
                  erwartet. Kurz, vor fremden Leuten. Sonst weniger. Wenn man eine Deutsche
                  unvermuthet besucht, muss man warten, weil »die gnädige Frau nicht angezogen
                  ist«. Die gnädige Frau ist zu Hause nie angezogen, sie wird erst öffentlich
                  elegant. Ihre Eleganz ist ein Costüm vor den Leuten, das sie darum auch
                  ungeschickt trägt, weil es ihr ungewohnt ist. Ich meine nun, wirkliche Eleganz
                  würde umgekehrt handeln. Wenn ich unter fremde Menschen komme, so decke ich mein
                  eigentliches Wesen mit einer natürlichen Scham zu und zeige nur her, was ich mit
                  ihnen gemein habe. Ich will nicht auffallen, ich will ihnen gleichen — das ist das
                  erste Gesetz aller Höflichkeit. Ich bewege mich unter den Menschen nicht als
                  Individuum, sondern als Typus, als Classe, als »Genosse«. Es ist gemein, vor
                  fremden Leuten seinen Schmerz oder seine Liebe zu zeigen. Und es ist ganz ebenso
                  gemein, sich für fremde Leute zu schmücken. Auf einem Balle, bei einem Feste bin
                  ich ein Bürger wie jeder, und so wäre dafür nach einer ausgleichenden Tracht zu
                  streben. (Siehe die Volkstrachten, und man erinnere sich der sehr gescheiten Worte
                  van de Velde’s.) Daheim sein aber heisst für sich sein, frei sein und sich selbst
                  gehören. Hier wirft der Mensch die Pflichten der Classe ab und baut sich aus
                  seinem Innern eine eigene Welt auf, über die nur er allein zu gebietea hat.
                  Draussen herrscht das Gesetz, hier die Seele, und alle Entwicklung der Menschheit
                  will immer nur noch ein grösseres Gebiet für eines Jeden Seele abgrenzen und es
                  immer nur noch stärker gegen die anderen beschützen. Hier ist der Ort, sich zu
                  schmücken: denn hier soll es sich zeigen, was an Einem Eigenes ist, was er in
                  sich hat, was er, nicht als Bürger, nicht als Typus, nicht als Mittel, sondern
                  als freier, als Mensch, als sein eigener Zweck zu bedeuten hat, hier spielt sich
                  seine höchste Wahrheit ab, sein inneres Leben, für welches alle Anstalten der
                  Menschheit, der Staat, die Gesellschaft und jede Ordnung nur die äusseren
                  Bedingungen sind. (Nebenbei: dieser grosse Begriff des Hauses ist der höchste,
                  den die Germanen in die Welt gebracht haben.) Hier, wo der Mensch sich erfüllt,
                  ist es an ihm, sein Festgewand anzulegen. Und darum — man möge die barocke
                  Wendung verzeihen — kann ich von einer Frau, ob sie elegant ist, ob sie Cultur
                  hat, eigentlich erst dann wissen, wenn ich sie im Bette gesehen habe. Das klingt
                  heute so monströs, wie man in fünfzig Jahren unsere heutigen Sitten finden wird.
                  Dann wird man es kaum mehr glauben können, dass es einst anständige Frauen gab,
                  die sich bemühten, auf Bällen, bei Festen durch ihre Tracht wildfremde Männer
                  erotisch anzuregen und aufzureizen, während sie sich dem Gatten, von dem sie
                  Kinder erwarten, widerlich und schmutzig zeigten. Und da wird der Forscher dann
                  vielleicht erst ahnen, was für unsere Zeit die Cocotte ist, die auf die Männer
                  wahrscheinlich gar nicht so sehr erotisch wirkt, als von einer stillen Sehnsucht
                  nach Cultur lebt, die die Männer (meistens ganz unbewusst) hegen und daheim nicht
                  befriedigen können. Es ist nicht angenehm zu sagen, aber es ist eben wahr: Viele
                  Deutsche finden nur bei Cocotten jene schöne äussere Form der Liebe, ohne welche
                  sie kaum erträglich ist, während es ihren Frauen für tugendhaft gilt, sie ihnen
                  zu versagen. |</note>
               <ref type="personenindex">
                  <listRef>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_3973_p1"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <ref type="URL">https://bahr.univie.ac.at/sites/all/txt/buchbeitraege/1902_dokumente_reform.pdf</ref>
               <ref type="URL">http://www.modetheorie.de/bahr-hermann.1513.0.html</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Zur Reform der Tracht. In:
                  Dokumente der Frauen, Jg. 6 (1902) Nr. 23, S. 664–666.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
