<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127405.xml"
     prev="pmb127403"
     next="pmb127407">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">18. April [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127405.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127405"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127403"
                        next="pmb127407">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127405">18. April [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">118–120</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Hans von Hammerstein</author>
                     <title level="m">Zwischen Traum und Tagen. Lieder, Bilder, Balladen</title>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <publisher>Parcus</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Hans von Hammerstein</author>
                     <title level="m">Das Tagebuch der Natur. Gedichte</title>
                     <note>München: Parcus</note>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Wir sind jetzt Dichter gewohnt, denen die Sprache durchgeht; ja
                  dieses Durchgehen gerade scheint uns jetzt recht eigentlich der Reiz von
                  Gedichten. Wohin, fragt längst niemand mehr: der Dichter ist schon froh, nur
                  überhaupt irgendwo anzukommen, und noch oben, wenn nicht zu sitzen, so doch
                  halbwegs zu hängen, keineswegs reitend, immerhin aber mitgeschleift. Ja wir
                  erschrecken jetzt fast, wenn einer erscheint, dem noch das Wort pariert. Hier ist
                  ein solcher Kunstreiter, und noch dazu, welches Wunder! noch dazu voller Natur:
                  Hans von Hammerstein heißt er (»Zwischen Traum und Tagen« und »Das Tagebuch der
                  »Natur«; Verlag Parcus, München). Spengler hat einmal gesagt: »Jedes antike
                  Gedicht ist sprachlich eine Statue, jedes abendländische eine Sonate.« Nun, dann
                  hätten wir an Hammerstein den wunderbaren Fall eines ganz antiken Abendländers:
                  nichts seltsamer als die geheimnisvolle Kraft, mit der er seine Sonaten zu Statuen
                  bändigt. Er ist einer der »Musik hat in sich selbst«, und von der großen, aus
                  Urgeheimnissen tönenden Art, aber sie dann durchaus plastisch gebraucht. Sinnlich
                  hingegeben nach außen und doch selber wohlverwahrt im Innern: ganz Aug und Ohr,
                  weltempfangend, aber dann sogleich immer auch antwortender Mund, weltgestaltend,
                  kein Echo bloß; ein Impressionist, ja, doch ein herrischer, der nicht bloß nimmt,
                  sondern selber ebenso viel gibt, ein meisterlicher, ein baumeisterlicher; endlich
                  einer, der die sonst jetzt getrennten Elemente, die doch zusammen erst den Dichter
                  ergeben, wieder einmal fester Hand gebunden hält: kein Aktäoe, von den eigenen
                  Hunden zerrissen, sondern endlich wieder ein Arion, seinen Delphinen gebietend,
                  welch ein Glücksfall! »Umblühter Hof im Muldengrund. Auf Matten Schlagen taufrisch
                  des Waldes Morgenschatten, Das Murmelbächlein dampft in jungen Erlen. Die Sonne
                  rückt. Die Wiese blitzt von Perlen. Vom Strohdach raucht es blau den Wipfeln zu.
                  Ein Sensendengeln schallt. Dumpf röhrt die Kuh. Knecht, Roß und Wagen rüsten auf
                  das Feld. Der Hahn kräht Friede, Friede in die Welt.« Oberösterreich, mein Land,
                  in acht Zeilen! Oder dieses Waldmädchen: »An einer Hütte vorüber kam ich auf
                  stillem Gang. Ein Mädchen lehnte am Zaune blaß und blumenschlank.« Das vergess‹
                  ich nimmer, wie sie aufblickte und sann: Es war als säh‹ auf einmal der ganze Wald
                  mich an. Oder ein Abendlied: Unendlich öder Regenhimmel reißt hart überm Rand der
                  Runde. Vor dem Spalt aus dem ein gelbes Abendgluten gleißt, mit schwarzem
                  Zackensaum ein Fichtenwald. Und Felsengipfel plötzlich feuergrell in Schwefellicht
                  und scharfem Schattenschlag starren ins finstre Wolkentreiben. Schnell verfliegt
                  der Schein. Im Grau ertrinkt ein Tag. Oder zugleich Tierstück und Menschenbild:
                  Nun wölbt, bemoostem Felsgestürz entrungen, und düstert astverwirrt der hohe Wald.
                  Aus Knorrenwucht und braunen Dämmerungen löst sich gespenstisch eine Machtgestalt:
                  der Hirsch. Er senkt die schweren Zwölferkronen und schreitet lautlos unterm
                  Laubgebreit. Im grünen Abgrund seiner Blicke wohnen des Edlen hohe Ruh und
                  Traurigkeit. |</note>
               <note type="summary">Bahr ist begeistert von der Lyrik Hans von Hammersteins.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 18. April [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 118–120.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128233"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
