<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128225.xml"
     prev="pmb128745"
     next="pmb128227">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 1. Mai</title>
            <title type="iso-date">1920-05-20</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128225.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128225"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128745"
                        next="pmb128227">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128225">Tagebuch. 1. Mai</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9541</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4–5</biblScope>
                     <date when="1920-05-20">20.5.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note>
                  <p>Friedrich Mitterwurzer absolvierte von Mitte März bis Ende April 1890 ein
                     Gastspiel am Deutschen Volkstheater, die von Bahr angesprochene Aufführung von
                     Bjørnstjerne Bjørnsons »En Hanske (Ein Handschuh)« (1888) konnte nicht
                     nachgewiesen werden, die Aufführung von Arthur Fitgers Stück stimmt
                     hingegen.</p>
               </note>
               <note type="incipit">Dreißig Jahre sind’s am heutigen Tag, daß ich im Sonnenschein
                  durchs Böhmerland neugierig nach Berlin fuhr. Ich war im Herbst von Paris fort,
                  Spanien hinab, hatte Velasquez erlebt, in Toledos vernichtendem Gelb und Tangers
                  betörendem Weiß geschwelgt, nebenher mir meinen ersten Roman halb wie
                  nachtwandlerisch erlungert, halb wieder der stockenden Kraft erbittert abgetrotzt
                  und stand, nachdem ich in einer Nacht alles bis auf die letzte Peseta verspielt,
                  eben davor, marokkanischer Journalist zu werden, als mir ein wildfremder Spanier
                  bloß auf mein offenbar doch auffallend ehrliches Gesicht hin so viel lieh, daß ich
                  über Algier, Marseille und Avignon nach Paris heimkehren konnte, mitten in den
                  Frühling des ergrünenden Luxemburger Gartens hinein. Aus dieser Seligkeit riß mich
                  ein Ruf nach Berlin. Ich sei nötig, schrieb mir Arno Holz, es gehe jetzt dort los,
                  ich würde ja die Stadt kaum wiedererkennen! Und für Unterkunft sei gesorgt, die
                  neue Wochenschrift der Jugend, von einem kühnen Verleger namens Fischer begründet,
                  sei bereit, meinen Roman aufzunehmen, und mich selber in Person dazu. Wunderlich
                  klang mir’s. Berlin? Wie weit lag das jetzt von mir! Als Student war ich dort
                  gewesen. Und ich hatte nicht vergessen, was ich diesen drei Jahren verdankte. Die
                  Stadt war freilich anders, als sie sich der junge Burschenschafter geträumt hatte.
                  Immerhin befand sie sich doch eher in Europa als das Wien jener Zeit. Auch die
                  schärfere Luft ihrer Menschen tat mir gut; besonders das, was der alte Fontane
                  »Unredensartlichkeit« zu nennen pflegte. Und wenn Ibsen, seiner Heimat entflohen,
                  schrieb: »Ich mußte heraus aus der Schweinerei da oben, um einigermaßen sauber zu
                  werden«, so kann ich sagen, daß ich erst in Berlin von unserer Schweinerei daheim
                  einigermaßen sauber geworden bin; das werd ich dieser Stadt niemals vergessen
                  können, so wenig als den Anblick Bismarcks, als ich im Fackelzug an seinem
                  siebzigsten Geburtstag vor dem Fenster des Gewaltigen stand. Dieser preußische
                  Junker ist doch seit Goethe wieder der erste deutsche Fall einer durchaus genialen
                  Existenz gewesen, dabei von einer Freiheit, ja Willkür der Erscheinung, einem so
                  spannenden romantischen, mitunter geradezu kolportageromantischen Reiz, dann aber
                  auch wieder so furchtbar in sein Schicksal eingefangen, sich wie seinem Volke
                  gleichsam selber das Schicksal in Person, daß aus diesem größten politischen
                  zugleich auch ein ungeheures menschliches Ereignis wurde, ja ein elementares, ein
                  Naturereignis, gleichsam als hatte die Natur damit einmal zeigen wollen, wie hoch
                  sie mit dem Entwurf des Menschen eigentlich gezielt hat. Nein, was mir damals
                  Berlin für ein ganzes Leben gab, das war auch in Paris nicht verblaßt! Aber jetzt,
                  was sollte mir Berlin jetzt noch? Was konnte mir Berlin noch geben nach Paris?
                  Augen und Ohren und die Seele hatte mir Paris eröffnet: das war der Ertrag des
                  Pariser Jahres. Impressionisten lehrten mich sehen, Baudelaire, Flaubert und
                  Barres ließen mich, was Nietzsche die »Kammermusik der Literatur« nennt, hören und
                  Paris selber, die Stadt, ihre Daseinsart, das Erlebnis von Paris gab mir zu
                  verstehen, was deutscher Sinn immer dann erst begreift, wenn es sich, wie nur in
                  den lateinischen Ländern, ergreifen, wenn es sich wirklich mit Händen greifen
                  läßt: erst in Paris ging mir das Geheimnis der Form auf. Ich konnte mir dort
                  anfangs lange gar nicht erklären, was denn mit der »Vollkommenheit«, dieser
                  unerbittlichen Forderung der Pariser »Artisten«, eigentlich gemeint war, warum man
                  Tage lang, Nächte lang in solchen Qualen nach dem einen Wort, nach der einen
                  Farbe, nach dem einen einzigen unersetzlichen letzten vollkommenen Ausdruck rang,
                  sich blutig rang, sich blöde rang! War’s nicht Wahn? Und erst als ich selber davon
                  angesteckt war, kam ich zur Erkenntnis, zu der mein ganzes Leben entscheidenden
                  und fortan bestimmenden Erkenntnis, daß Wahn umgekehrt alle Kunst ist, die nicht
                  ein Zeichen jenes Letzten, Einen, Einzigen, Unersetzlichen, des Vollkommenen will,
                  daß jede Kunst, die von vorherein es auch billiger gibt, Wahn und Trug und Nichts
                  ist, daß der Sinn aller Kunst Anerkennung eines ewigen, menschlicher Willkür
                  entrückten, menschlicher Kraft unerreichbaren Seins ist, Anerkennung und der
                  unmögliche, dennoch aber immer wieder mit dem heroischen Trotz, der allein den
                  Künstler ausmacht, unternommene Versuch, sich dieses Unerreichbaren mit unserer
                  menschlichen Ohnmacht zu bemächtigen. Was Deutschen, eben weil ihre Nation selber
                  noch im Werden ist, am schwersten wird, den Glauben an ein ewiges, über allem Fluß
                  des Werdens ruhendes Sein gab mir Paris. Es gab mir eine Religion, zunächst
                  freilich eine bloß ästhetische; ich habe dann noch fast zwanzig Jahre gebraucht,
                  bis ich vom Sein des Schönen auch auf das Sein des Guten schloß und erfuhr, daß
                  uns die Wahrheit erreichbar ist ... Ich fragte mich also damals, was ich denn
                  eigentlich in Berlin jetzt noch sollte. Wenn ich, zögernd, zuletzt dennoch der
                  Einladung gehorchte, war’s hauptsächlich meinem armen Vater zu Liebe, der sich des
                  immer noch zigeunernden Sohns vergrämt zu schämen keinen Grund mehr hatte, wenn er
                  endlich die guten Linzer durch die Nachricht meiner »festen Anstellung«
                  enttäuschen konnte. Das bestimmte mich. Auch erfuhr ich jetzt erst, daß inzwischen
                  in Berlin wirklich doch allerhand Staunenswertes vorgegangen war. Sie hatten dort
                  nach dem Beispiel Antoines eine Freie Bühne gegründet und am 29. September 1889
                  mit den »Gespenstern« eröffnet. In ihrer zweiten Vorstellung war ein unbekannter,
                  aber, wie Brahm schon einen Monat vor der Aufführung vorausgesagt hatte, »in
                  kürzerer oder längerer Frist vermutlich allgemein bekannter Autor«, Gerhart
                  Hauptmann, im Feuer des schönsten Theaterskandals getauft worden. Daß man sein
                  Stück, »Vor Sonnenaufgang«, johlend, auf Hausschlüsseln pfeifend, trommelnd, kaum
                  ausspielen hatte lassen, bezeugte doch immerhin ein literarisches Interesse von
                  einer bisher in Berlin nicht üblichen Entschiedenheit; man konnte hoffen. Und in
                  eben demselben Lessing- Theater war ein paar Wochen später noch ein zweiter neuer
                  Dichter aufgetaucht, Hermann Sudermann, in dem aber das Publikum gleich den
                  richtigen erkannte: Graf Traft und Alma führten den Siegeszug der »Ehre« durch
                  ganz Deutschland und im Café »Kaiserhof« prügelten sich Hauptmannianer und
                  Sudermannianer – was also wollt ich denn noch? Theater schien wirklich wieder
                  einmal eine deutsche Lebensmacht zu werden, wie doch seit der Wilhelm-
                  Meister-Zeit nicht mehr. Und im Dezember hatte die Jugend den siebzigsten
                  Geburtstag Fontanes, des einzigen unter den Alten, den sie gelten ließ (die
                  meisten von den Alten erfuhren bei dieser Gelegenheit erst, daß es Fontane gab;
                  und gerade den besten Fontane, »Unwiederbringlich«, »Effi Briest« und den
                  »Stechlin«, gab es ja doch auch erst nachher!) benutzt, um sich in der Huldigung
                  für ihn zum erstenmal sozusagen öffentlich zu konstituieren; sie trat seitdem
                  geschlossen auf und erzwang sich in Reih und Glied sogar den Eintritt zur
                  »Literarischen Gesellschaft«, worüber auch Fontane selbst einen gelinden Schrecken
                  kaum verbergen konnte, so hierarchisch war unser geistiges Leben damals noch
                  aufgebaut! Dies gab auch dem guten Sami Fischer, der zunächst als Sortimenter,
                  zwischen der Behrenstraße und den Linden, durch die Verwegenheit, mit der er sich
                  erdreistete, den neuesten Ibsen im Schaufenster auszulegen, Aufsehen erregt hatte,
                  den Mut zu jener Wochenschrift ein, der »Freien Bühne für modernes Leben«, deren
                  erstes Heft im Januar erschienen war, hoffnungsvoll grün verheißend, daß »einer
                  Kunst, die vor dem Tage auswich«, hier nun »die Kunst der Heutigen« entgegnen
                  sollte, die »mit klammernden Organen alles was lebt, Natur und Gesellschaft,
                  umfaßt« und deren »Bannerspruch, mit goldenen Lettern von den führenden Geistern
                  aufgezeichnet, Wahrheit, Wahrheit, Wahrheit ist.« Bannerspruch, goldene Lettern,
                  führende Geister – derlei ging damals noch, unsere ganze »Revolution der
                  Literatur« hatte was von einem Männergesangverein. Und »dem Werdenden gilt unser
                  Streben«, hieß es im Programm der neuen Zeitschrift weiter, »wir wollen mit freiem
                  Sinn, der ersessenen Autorität nicht Untertan, für die Forderungen unserer
                  Generation streiten«. Und indem sie gelobte, »sich dem Lebenden zu geben, dem was
                  wird und vorwärtsschreitet zu unbekannten Zielen«, versicherte sie sich für alle
                  Fälle gleich aller Freiheit, mit der ganzen schon den geborenen Theatermann
                  ankündigenden Klugheit des bedächtigen Brahm erklärend: »Dem Naturalismus Freund,
                  wollen wir eine gute Strecke Weges mit ihm schreiten, aber es soll uns nicht
                  erstaunen, wenn im Verlaufe der Wanderschaft an einem Punkt, den wir heute noch
                  nicht überschauen, die Straße plötzlich sich biegt und überraschend neue Blicke in
                  Kunst und Leben sich auftun. Denn an keine Formel, auch an die jüngste nicht, ist
                  die unendliche Entwicklung menschlicher Kultur gebunden.« Vor solchen plötzlichen
                  Biegungen der Straße niemals zu scheuen, aber dabei doch immer eingedenk zu sein,
                  daß es dennoch, wie sie sich auch biegen, abbiegen, umbiegen mag, stets dieselbe
                  Straße nach dem gleichen Ziel bleibt, darin bestand recht eigentlich die Kraft
                  Brahms, des leise tretenden Umstürzlers ... Dies alles klang mir so seltsam,
                  versprach mir ein so neues unvermutetes Berlin, daß ich mich, wie grausam schwer
                  mir das auch fiel, am Ende doch meinem geliebten Paris entriß, zwei Tage noch in
                  Zürich beim guten alten Schabelitz blieb, dessen Verlag damals das Asyl aller
                  unterstandslosen Dichtung, auch meiner ersten Werke war, dann in Wien im
                  Volkstheater eine höchst merkwürdige Vorstellung von Björnsons »Handschuh« sah
                  (mit Mitterwurzer, der, als er merkte, daß das Publikum nicht mehr mit dem Dichter
                  ging, in einem seiner Anfälle treuloser Ironie mitten im Spiel plötzlich umsprang,
                  den Dichter, das Stück, die Rolle, ja sich selber ans Publikum verratend) und
                  zuletzt an jenem ersten Mai 1890 also fröhlich neugierig nach Berlin fuhr. Am
                  vierten saß ich zum erstenmal in einer Aufführung der Freien Bühne: Fitgers »Von
                  Gottes Gnaden« fiel durch. Aber in der nächsten hatte Hauptmann mit dem
                  »Friedensfest« seinen ersten Erfolg. Und rings drang nun dieses neue Berlin auf
                  mich ein! Denn die Stadt war in den drei Jahren, seit ich sie zuletzt gesehen,
                  wirklich ganz anders geworden. Sie hatte damals, selbst für einen, der aus Wien,
                  aus einer sich doch auch nicht gerade überstürzenden Stadt kam, elne merkwürdige
                  Ruhe, sie schien still zu stehen. Jetzt hatte sie, selbst für einen, der aus Paris
                  kam, eine werkwürdige Hast; sie war in den drei Jahren auf einmal nervös geworden.
                  Wenn ich als Student mittags gern vor Rauchs Denkmal Friedrichs des Großen stand,
                  um die Wache klingend ausziehen und den alten Kaiser ans Eckfenster treten zu
                  sehen, das war in der Stimmung eigentlich alles noch ganz Rokoko, es war Potsdam,
                  und wäre da plötzlich aus dem ehrfürchtig lauschenden Gedränge Zelter getreten, es
                  hätte mich kaum verwundert, so durchaus stimmte damals noch alles mit dem wackeren
                  Maurer und Musikus. Rokoko, nur mit einem leisen Schatten von Romantik darauf,
                  einer nordischen Romantik, die sich sozusagen nur bei Mondschein erst hervortraut,
                  die sich noch nicht an den Tag wagt, war Berlin damals gewesen. Bei Mondschein
                  stahl man sich dann auch allenfalls in Embergs Tanzsalon (aus dem später dann die
                  Kammerspiele wurden). Doch auch dieser Venusberg selbst bewahrte noch irgendwie
                  die Nähe Potsdams. Die langen Mädchen, der Fabrik entlaufen, hatten in ihrer
                  ungeschlachten dumpfen Schönheit, besonders wenn’s dann schon gegen Morgen ging,
                  eine fast tierisch wilde Leidenschaft, die gerade dadurch aber erst recht
                  unheimlich wurde, daß sie niemals ausbrach, daß sie noch immer sozusagen
                  kaserniert blieb. Auch wenn sie heiß wurden, schlug noch der Hohenfriedberger
                  Marsch in ihren langen Beinen. In jenem Berlin gehorchte selbst die Nacht noch der
                  bindenden Gewalt einer festen, durch und durch dringenden, ja zur zweiten Natur
                  gewordenen Kultur, die nur dem Berliner viel weniger bewußt war als dem Wiener die
                  seine, gerade weil der Berliner noch ganz darin stak, während der Wiener ja seiner
                  zergehenden schon gegenüber stand und sie sich nur noch als ein schönes Schauspiel
                  schmecken ließ. Jetzt aber, kaum drei Jahre später, fand ich auch die der Berliner
                  zergehend, und wenn ich heute jener Zeit und ihrer plötzlich ungestüm alles
                  auflockernden, aufweichenden, auflösenden Kraft gedenke, die kaum zehn Jahre
                  gebraucht hat, um Berlin so zu amerikanisieren, daß von der weiland preußischen
                  Stadt eigentlich nur noch im Messelstil ihr wehmütiges Epitaph übrig blieb, muß
                  ich mich am meisten darüber wundern, daß Denker und Dichter, die Künstler, die
                  Geistigen, gerade diejenigen also, die der »Betrieb« an der Wurzel ihres Lebens
                  traf, diese Verwandlung ins Amerikanische, statt sich ihr zu widersetzen, als
                  Erlösung empfanden. Daß damals niemand aufstand, der uns gesagt hätte: Kinder, ihr
                  seid verrückt, ihr meint, Deutschland erwacht, und dabei merkt ihr gar nicht, daß
                  Deutschland, euer Deutschland, gerade das Goethe-Deutschland ausstirbt, wenn ihr
                  es kommerzialisieren laßt, daß niemand warnte, niemand unter den Alten, niemand
                  von den Jungen, daß wir alle, vom Lärm, von der Lust an der Bewegung, vom
                  Wohlgefühl ausbrechender Kraft betört, fröhlich auf den »Betrieb« los mit vollen
                  Segeln fuhren, kann ich mir heute gar nicht erklären. Und fuhr doch selber damals
                  jauchzend mit! Jetzt aber muß ich oft denken, was aus mir hätte werden können,
                  wenn ich damals, statt nach Berlin zurück, lieber nach der Normandie, nach Umbrien
                  oder nach Oberösterreich in ein einsames Dorf gegangen wäre, wo man damals noch
                  mit hundert Franken, mit dreißig Gulden im Monat auskam, die ich mir schon
                  irgendwie recht und schlecht erschreiben hätte können, sonst aber frei, nur mir
                  gehörend, nur mich erlebend. Ich hätte dann kaum ein Fünftel meiner Bücher
                  geschrieben, und das wäre vielleicht mehr. Aber man soll nicht mit dem Schicksal
                  hadern, ich will ihm lieber danken, daß es mir überhaupt gewährt hat, mich doch
                  noch zu finden. |</note>
               <note type="summary">Bahr lässt sich ausführlich über die Bedeutung von Paris und
                  Berlin für seine Entwicklung aus. Er berichtet von den Anfängen der Freien Bühne
                  1890 und von den Veränderungen in Berlin zwischen seiner Studienzeit und seiner
                  Rückkehr.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200520&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127397"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 1. Mai. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9541, 20.5.1920, S. 4–5.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
