<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128265.xml"
     prev="pmb128263"
     next="pmb128249">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 28. Februar</title>
            <title type="iso-date">1920-03-21</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128265.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128265"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128263"
                        next="pmb128249">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128265">Tagebuch. 28. Februar</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9474</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4</biblScope>
                     <date when="1920-03-21">21.3.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">An solchen Tagen der Ungeduld, wenn die ersten Leberblümchen
                  blauen, spür ich schon den März, meinen alten Feind, den Schmerzensmonat. Da wird
                  mir seit Jahren immer, als ging’s nicht mehr weiter. Vita minima. So
                  niedergebrannt und ausflackernd, als müßte der nächste Hauch das Flämmchen
                  verlöschen. Ein merkwürdiger Zustand: sozusagen Zahnweh in allen Gliedern, das
                  sich den Rücken entlang bis ins ermattende Herz frißt. Und immer mit derselben
                  Vision: ich schließe nur die Augen, gleich erscheinen weiße Mandelblüten an kahlen
                  Ästen und es riecht nach Meer. Das ist mir aus besseren Zeiten geblieben, als man
                  noch dem säumigen Frühling entgegen fuhr, abends auf der Südbahn in den
                  Schlafwagen, am anderen Morgen in Triest auf ein Schiff stieg und übermorgen auf
                  der Höhe von Gravosa nach Ragusa an der schiefen Agave stand: da war vor der
                  wogenden Seligkeit aller Winter und aller Norden und aller Nebel weg, da schwieg
                  der dumpfe Leib, die Sinne sanken und die liebe Seele hob an. Sagen läßt es sich
                  nicht, aber in der Vita nuova steht ein Vers, der gibt mir noch einen
                  Nachgeschmack davon: Io vidi la speranza de‹ beati. Ich wurde dort immer wieder
                  des andern Reichs ganz unmittelbar gewiß: in diesem Spiegel erschien die Welt des
                  Wahren, Guten, Schönen, aus ihm schien sie mit solcher Evidenz, daß nichts übrig
                  blieb als hinzuknien, um Gott zu danken und Gott zu loben und Gott anzugehören
                  fortan. Es ist jetzt gerade sechzehn Jahre her, daß ich, schwerer Krankheit
                  entflohen, zum erstenmal dort an der Agave stand. Neulich auf dem Gaisberg ergriff
                  es mich wieder: das Tal war vom Morgenrauch bedeckt, die Berge ganz nah, der
                  Himmel fast weiß, die Sonne mild und überall ein Abglanz von Geheimnissen. Und da
                  lag ich und nichts war in mir als Dank. Bis dann mein Blick von ungefähr an den
                  Paß Lueg geriet: dort geht der Weg ans Meer. Da hätt ich heulen mögen vor
                  Herzeleid! Und um die Sehnsucht, vor der ich fast vergeh, zu stillen, Sehnsucht
                  nach Sonnenland, Sehnsucht der Seele, die friert in unserer ungestalten
                  kimmerischen Welt, nahm ich mir dann daheim wieder einmal die Vita nuova her,
                  jenes Verses eingedenk. Das ist nun, wenn man grad aus expressionistischen
                  Gedichten kommt, seltsam. Eigentlich ja genau, was der Expressionist will: der
                  innere Gehalt des Erlebten, das, was davon unser Eigentum geworden, unsere innere
                  Gestalt des äußeren Lebens erscheint. Auch diese Gedichte wären also dem, der sie
                  nicht selbst erlebt hat, unverständlich, und man hätte dann auch, wie bei den
                  Expressionisten oft, nur das dunkle Gefühl einer gewaltigen, aber chiffrierten
                  Schönheit, wenn uns nicht Dante selber gleich den Schlüssel zur Entzifferung gäbe.
                  Dadurch, daß er, mit einer Pedanterie, die fast etwas Kindliches hat, uns immer
                  zunächst erst einmal treuherzig erzählt, woraus das folgende Gedicht entstanden
                  ist, und ihm dann immer sogleich auch noch einen Selbstkommentar anfugt, der die
                  Gestalt, zu der ihm sein Erlebnis eben ward, nun wieder zerrinnen läßt und das
                  Gedicht wieder auflöst, wieder ins Erlebnis, in den Urstoff zurück, gerade
                  dadurch, daß so dem Bildner hier immer wieder der Redner ins Wort fällt und
                  unablässig Bericht zur Gestalt, gleich aber wieder Gestalt zum Bericht wird, läßt
                  er uns mitleben, als wären wir es selbst: nicht bloß die Frucht ist’s, die wir
                  empfangen, ja wir sehen nicht bloß zugleich auch ihre Blüte schon, sondern uns
                  wird dabei fast, als wäre dies Blühen und Reifen und Fruchten an uns selber
                  geschehen, und auch wir wären der die goldenen Äpfel tragende Baum und die sie
                  leis abschüttelnde Hand und die rasch auffangende Schale zugleich. Indem hier
                  Dante gleich sein eigener Düntzer ist und uns, wie der Empfängnis und der
                  glücklichen Geburt des Gedichts, so dann schließlich auch noch gewissermaßen den
                  Grabreden beiwohnen läßt, entsteht im Wechsel der Hebungen und Senkungen dieses
                  Verlaufs ein Wohlgefühl, dessen Kraft allein uns erst fähig macht, reinem
                  Expressionismus standzuhalten. Der Impressionist hat’s ja leicht, sein Gedicht ist
                  nichts als Echo: da hallt das Erlebnis selber zurück; das Erlebnis selber spricht,
                  nur jetzt mit erhobener Stimme. Doch das Gedicht des Expressionisten ist nicht
                  Echo, das ist Antwort und Gericht: das Leben hat angefragt, der Dichter spricht
                  ihm sein Urteil; das Leben ist erschienen, der Dichter weist der Erscheinung erst
                  den Sinn an, ihren Sinn und seinen; das Leben bringt den Stoff herbei, der Dichter
                  holt die Gestalt heraus. Wie sollen wir das also verstehen, Antwort verstehen,
                  ohne zu wissen, was denn gefragt worden ist, den Sinn verstehen, ohne zu wissen,
                  welcher Erscheinung, eine Gestalt verstehen, ohne das Geheimnis zu kennen, auf das
                  sie deutet, ja das uns eben von ihr doch erst gedeutet werden soll? Niemand kann
                  die Harzreise, vielleicht das schönste Gedicht Goethes, verstehen, der nicht ihren
                  Rohstoff, der nicht den Fall Plessing kennt, niemand kann »Ilmenau« verstehen ohne
                  das Vorspiel in Goethes Leben dazu. Das expressionistische Gedicht ist immer ein
                  Schlußwort, es setzt den Anfang voraus; es ist immer, freilich im höchsten Sinn,
                  Gelegenheitsgedicht: die Gelegenheit vor das Gericht der Ewigkeit zu fordern, ist
                  recht eigentlich sein Amt. Dies erklärt auch, weshalb unter uns nur immer der
                  impressionistische Goethe lebt, der, Horcher nach außen und innen, der Widerklang
                  eigener und fremder Welt, nicht aber der Expressionist Goethe, der Seher,
                  Gesetzgeber und Rechtsprecher, weil man doch, um das Gesetz, das er gibt, ganz zu
                  verstehen, zuvor erst den Fall, an dem er ausspricht, kennen und also die neun
                  Bände des herrlichen Graf (bei Rütten und Löning in Frankfurt) immer bei sich oder
                  noch besser hinter sich, nämlich ein für allemal schon in sich haben muß. Und das
                  ist auch der Grund, weshalb ebenso der Zaubergarten der Sonette Shakespeares
                  unbesucht liegt. Auch sie sind expressionistisch und das expressionistische
                  Gedicht ist immer ein Schiedsspruch, es setzt also voraus, daß man weiß, worüber
                  es entscheidet. Wenn Dante darum selber vor jedem Gedicht ansagt, worum es geht,
                  und dann erst aus dem Stoff die Gestalt unter unseren Augen aussteigen, unter
                  unseren Augen die Erfahrung sich zur Idee zurück verklären läßt, so geschieht das
                  aus einem tiefen Wissen um das Wesen der Kunst, der großen Kunst, der
                  rechtsprechenden, das Gute, Wahre, Schöne mit Namen nennenden, der gesetzgebenden
                  Kunst. Und erst wenn unter unseren Expressionisten einer den Mut fände, wieder so
                  »naiv« zu sein und seinen Gedichten ihre lebendige Vorgeschichte mitzugeben,
                  könnte der Expressionismus aufhören, in der Rätselecke der Literatur zu stehen.
                  |</note>
               <note type="summary">Über seine ihn im März befallende Sehnsucht nach dem Süden,
                  Dantes »Vita nuova« und ihr Verhältnis zum expressionistischen Gedicht.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200321&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 28. Februar. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9474, 21.3.1920, S. 4.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127437"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
