<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127343.xml"
     prev="pmb127341"
     next="pmb127345">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">4. August [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127343.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127343"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127341"
                        next="pmb127345">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127343">4. August [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">196–197</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Aus dem Augustheft von » Thee London Mercury« (Editor J. C.
                  Squire) ersehe ich, daß London zurzeit über ein Bauprojekt in einem Aufruhr ist,
                  den Kunstfragen dort selten erregen. Es handelt sich um einen von Sir Frank Baines
                  am Hyde park Corner geplanten »Turm« zur Erinnerung an die Toten des Krieges. Der
                  Entwurf scheint besonders durch sein Ägyptisieren erbittert zu haben und er wird
                  als fremd, als barbarisch empfinden, deutscher Megalomanie geziehen. Er erinnert
                  nach der Beschreibung in der Tat an gewisse Neubauten, durch die vor dem Krieg
                  ganze Straßen Berlins und halbe Städte des Ruhrgebiets verheert worden sind. Es
                  war eben offenbar ein Irrtum, diese Schwulstarchitektur als besonders deutsch oder
                  auch nur norddeutsch auszurufen. Ihre Hybris hat nichts Nationales, sondern es ist
                  der Monumentalstil des Industrieritters überhaupt. Kein gutes Zeichen für London
                  also. Freilich wehrt es sich wenigstens dagegen. Nur daß, während in London bisher
                  Kunstfragen ungestört von öffentlicher Einmischung ohne Zuziehung der
                  Sachunverständigen entschieden wurden, daß jetzt auch dort schon dazu das Urteil
                  aller Ahnungslosen eingeholt wird, ist doch eine bedenkliche Näherung an
                  Mitteleuropa. Sie sollten sich nicht zu sehr entinseln! |</note>
               <note type="summary">Dass in London über ein zeitgenössisches Bauprojekt gestritten
                  wird, begrüßt Bahr, der es abzulehnen scheint. Dass aber nicht nur Menschen mit
                  Sachverstand gefragt werden, findet er falsch.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 4. August [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 196–197.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
