<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127455.xml"
     prev="pmb127453"
     next="pmb127457">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">31. Januar [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127455.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127455"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127453"
                        next="pmb127457">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127455">31. Januar [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">46–48</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Wieder viel mit Whitman zusammen, stieß ich auf einen mir bisher
                  unbekannten englischen Dichter des XVII.Jahrhundert, der, zwei Jahrhunderte nach
                  seinem Tode lang vergessen, erst 1896 wieder entdeckt worden ist: Thomas Traherne.
                  Es ist ausgeschlossen, daß Whitman eine Zeile von ihm oder auch nur seinen Namen
                  gekannt hat, und doch gleichen sich die beiden an Gehalt wie Form oft so
                  verblüffend, daß man Bertram Dobell, dem Finder, Trahernes, zustimmen muß, wenn er
                  meint, man fühle sich versucht, an Seelenwanderung zu glauben und in Whitman
                  einfach Traherne wiedergeboren zu sehen. Bis aufs Wort treffen sie sich zuweilen,
                  wie denn in den Versen Trahernes »A juicy Herb or Spire of Grass in useful Virtue,
                  native Green An emerald doth surpass« sogar schon auch der Titel der Leaves of
                  Grass enthalten ist! Nicht bloß den dankerfüllt segnenden Blick auf das Leben,
                  nicht bloß dieses ewig frohe » All’s well with the world« haben sie gemein,
                  sondern auch die Sicherheit, mit der sie selbst in den höchsten Verzückungen des
                  Allgefühls noch ihr eigenes Selbst bewahren, niemals, wie Mephisto der Monisten
                  spottet, »liebewonniglich in alles überfließen«, sondern ganz fest in sich ruhen
                  bleiben, in der eigenen Individuation sturmsicher vor Anker liegen (was sie beide
                  vor dem Pantheismus deutscher Oberlehrer schützt, dem in sein wesenloses All
                  zuletzt alles zerrinnt und Gott mit dem Ich so zusammenfällt, daß am Ende von
                  beiden nichts übrig bleibt). Aber ist es eigentlich so seltsam, daß sie
                  übereinstimmen? Die Wahrheit bleibt doch in allen Zeiten dieselbe. Wie stark der
                  gewaltige Strom des Irrtums durch die Jahrhunderte rauscht, die leise Stimme der
                  Wahrheit tönt darunter unverändert fort. Alles, was Whitman verkündet, steht
                  eigentlich schon in der Farbenlehre Goethes und William Blake hat es auch schon
                  gewußt und Taherne mag es bei Leibniz gelesen haben und Leibniz beim Cusaner und
                  der im ersten Brief Petri, und die Pythagoräer wieder hatten es von den Chinesen:
                  als Adam das Paradies verlor, glitt mit ihm ein Abglanz der ewigen Wahrheit mit in
                  die Welt des Scheins hinaus, der kann in der Menschheit, wie dunkel es auch oft um
                  sie wird, nie ganz verlöschen. – Übrigens: die Gestalt Trahernes wird uns erst
                  ganz erscheinen können, wenn wir mehr vom englischen Barock wissen werden. Durch
                  Wilhelm Hausensteins unvergleichlich reiche, tiefe und wegbahnende Schrift: »Der
                  Geist des Barock« (R.Piper, Verlag, München), die dartut, warum und worin das
                  Barock recht eigentlich unser Problem ist, das Problem von morgen, ganz ebenso wie
                  die Renaissance das Problem der Zeit Burckhardts und Nietzsches war, ist ja jetzt
                  die Diskussion über das Barock eröffnet und damit den jungen Leuten gleich Arbeit
                  für zwanzig Jahre zugewiesen. Dieses Grundbuch steckt das Feld ab: was hier
                  intuitiv erkannt, zuweilen vielleicht auch vorderhand bloß aus Ahnungskraft
                  imaginiert ist, muß uns nun erst auch noch im einzelnen wissenschaftlich erbracht
                  werden; die Kärrner werden zu tun haben. Man darf ja nämlich nicht vergessen: auch
                  Calvin und Cromwell sind Barockfiguren, freilich à rebours, und gar der Quäker
                  George Fox ist erst recht durchaus eine Barockfigur! Die Formel für Traherne wäre
                  vielleicht: Jakob Böhme mit Stuart-Atmosphäre. |</note>
               <note type="summary">Bahr versucht die geistige Verwandtschaft zwischen Whitman und
                  Thomas Traherne (1636/1637–1674) zu klären.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 31. Januar [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 46–48.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128283"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
