<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127429.xml"
     prev="pmb127427"
     next="pmb127431">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">9. März [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127429.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127429"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127427"
                        next="pmb127431">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127429">9. März [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">80–85</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Auf der Stadt lastet’s. Wie man im Hochsommer zuweilen bei noch
                  klarem Himmel ein Gewitter drohen spürt und nun nur wünscht, es bräche schon
                  endlich los und wäre wieder vorbei, voll Ungeduld, aber einer trägen, dumpfen,
                  machtlosen Ungeduld, weil ja der Mensch Unwetter doch weder aufhalten noch
                  beschleunigen kann. Ganz ebenso steht er jetzt hier vor seiner Zukunft, des
                  Gedankens, daß er selbst sie mitentscheiden, mitbestimmen könnte, ganz entwöhnt.
                  Jedermann hat das Gefühl, daß es so nicht weiter gehen kann, daß irgend etwas
                  geschehen muß; niemand hat ein Gefühl, was er zu tun hat, oder auch nur, daß er
                  selber überhaupt dabei mitzutun hat. Alle warten nur. Sie warten ins Ungewisse
                  hinein. Sie haben die Herrschaft über ihr Schicksal verloren. Jedermann begnügt
                  sich, Angst zu haben. Jedermann hat vor jedermann Angst. Und die Hauptangst
                  besteht im Grunde darin, daß niemand weiß, vor wem man eigentlich Angst zu haben
                  hat. Dem, der ihnen die Angst, vor jedermann Angst haben zu müssen, abnähme,
                  würden sie sich mit Haut und Haaren verschreiben. Es ist recht die Stimmung für
                  einen Diktator. Von rechts oder links, es wäre jeder willkommen, dem man es nur
                  glaubte, daß er einer ist. Doch man glaubt es keinem und es glaubt’s sich selber
                  keiner. Gerade das ist aber vielleicht die größte Gefahr, daß diese Bereitschaft
                  zum Diktator, Ungeduld nach dem Diktator durch den Druck ihrer Spannung bei der
                  nächsten Gelegenheit irgendeinen, der es sich sonst nie hätte träumen lassen,
                  verlocken wird, in Gottes Namen zur Aushilfe den Diktator zu spielen. Es ist
                  bisher vielleicht nur deswegen noch nicht geschehen, weil man im Grunde doch
                  selbst an den Diktator, den jedermann herbeiwünscht, eigentlich auch nicht glaubt.
                  Eigentlich möchte jede Partei, daß eine der Gegenparteien den Diktator stellen
                  soll, aber einen nur provisorischen Diktator, der unerbittlich die Ruhe,
                  Sicherheit und Ordnung schafft, in deren Schutz die anderen Parteien sich dann
                  gelassen über seinen Sturz verständigen und nachdem durch seine Kraft erst
                  Regieren überhaupt wieder möglich geworden, die Regierung wieder übernehmen
                  könnten. Es ist ganz lustig, wie eine Partei die andere insgeheim zur Diktatur
                  ermutigt, jede der anderen die Diktatur freundlich zuschiebt, zu der keine selber
                  Lust hat, so notwendig sie allen scheint. Aber da jede genau so schlau wie die
                  andere ist, sieht es vorderhand nicht danach aus, daß Regieren so bald überhaupt
                  wieder möglich werden könnte. Dieser geheime Ruf aller nach Diktatur kommt gar
                  nicht so sehr aus dem allgemeinen Bedürfnis nach Ordnung, das doch, wenn es
                  wirklich von allen so stark empfunden würde, gar nicht erst den Diktator nötig
                  hätte, als vielleicht eher aus dem allgemeinen Bedürfnis nach einem allen
                  gemeinsamen Gegensatz, dessen Druck einen so starken Widerstand aller fände, daß
                  in diesem gemeinsamen Widerstand endlich die bisher unüberwindlichen Gegensätze
                  der Parteien verschwänden. Wie nämlich sonst Monarchen zuweilen bei wachsender
                  Parteisucht im Innern sich nicht anders zu helfen wußten als durch äußeren Krieg,
                  um durch die Furcht vor dem äußeren Feind den inneren Zwist niederzuschlagen,
                  glaubt man jetzt, da jede Partei alle anderen Parteien so haßt, daß es keine der
                  anderen gönnt, die Ordnung zu machen, die doch alle wollen und ohne die doch alle
                  zugrunde gehen, nur noch von einer alle gleich bedrohenden, allen gleich
                  abscheulichen und so den Haß aller auf sich ableitenden und gleichsam aufsaugenden
                  Schreckensherrschaft, von rechts oder links, erhoffen zu können, daß in der
                  Aufwallung gegen sie die Deutschen doch wieder eine Nation werden könnten. Denn
                  das ist jetzt in Deutschland nicht bloß ein Klassenkampf, es ist kein Bürgerkrieg
                  mehr, sondern sie haben aufgehört, eine Nation zu sein. Daher auch das namenlose
                  Grauen, das aus den irren Augen aller Passanten blickt: denn das Leben des
                  Menschen wird wesenlos, der hinter seiner zufälligen Existenz nicht mehr die
                  beglückende Versicherung einer Nation fühlt. Der Sinn dieser zufälligen Existenz
                  kann es zuweilen ein, der Nation entraten zu können oder gar ihr entwachsen zu
                  müssen, ja sich nicht bloß ohne sie, sondern gegen sie zu behelfen, zu behaupten,
                  aber auch dann braucht er sie, die Nation muß da sein, damit er an ihr, und sei’s
                  zuweilen auch gegen sie, zu sich selber komme: der Mensch ohne Nation ist sinnlos.
                  Und wenn wir Deutschen jetzt nicht doch im letzten Augenblick noch die Kraft
                  finden, um jeden Preis, wieder eine Nation zu werden, dann wird Europa genötigt
                  sein, Wall und Graben um unsere Grenzen zu ziehen, um uns auszusperren,
                  abzusperren, denn eine solche Nomadenexistenz ohne Nation wäre das Chaos ...
                  Solche Gedanken, von einer Traurigkeit bis zu physischen Schmerzen, begleiten mich
                  nach Bogenhausen zu Thomas Mann. Der war mir immer schon wert, seit den
                  Buddenbrooks schon, doch erst der Krieg hat mich ganz fühlen lassen, was wir an
                  ihm haben: denn da war er ja fast der Einzige, der sich keinen Augenblick
                  verwirren oder auch nur leise verrücken ließ. Noch auf der Schule, als um 1890 ein
                  neues Deutschland begann, und schon längst berühmt, als um 1910 das neueste
                  Deutschland seine ersten Zeichen gab, steht er zwischen diesen beiden Generationen
                  und daß er sich so niemals als Ausdruck einer Generation gefühlt hat, und schon
                  gar nicht als ihr Anwalt, ja daß er, Lübecker, aus einer Stadt also mit Bürgertum,
                  das davor bewahrt geblieben, Bourgeoisie zu werden, der größten Seltenheit im
                  neuen Reich, doch durch einen exotischen Tropfen in seinem Blut aufgeschreckt,
                  sich von Anfang an als einen ganz besonderen Fall und durchaus in sich selbst
                  zurückgewiesen, auf sich selber angewiesen fühlen mußte, das hat ihn genötigt,
                  abseits zu leben, abseits, wo noch das alte Deutschland ist, das
                  Goethe-Deutschland. Die Goethe-Deutschen, denen alles zum Bilde wird, und dies im
                  doppelten Sinn, indem sie nämlich nicht bloß in jeder Erscheinung ein Abbild der
                  Ewigkeit ergreifen, sondern auch, was immer sie denken oder fühlen, sogleich zu
                  schauen und nachzubilden durch einen unwiderstehlichen Drang genötigt werden, sind
                  selten unter uns, noch seltener aber gar die, deren Augenschein nun noch nach
                  Musik verlangt, ja selbst schon unwillkürlich immer von seiner eigenen inneren
                  Musik begleitet ist. Die beiden höchsten Fälle des Goethe-Deutschen sind Wagner
                  und Nietzsche. Zu diesen tritt, wenn auch mit weit geringerer Kraft, ohne das
                  Exzessive der beiden im Guten wie im Bösen, Thomas Mann. Vom Erbschaden deutscher
                  Künstler: vom Schillerzug zum Redner sind in unserer Generation nur zwei ganz
                  verschont geblieben, George und Thomas Mann. George hat den gewaltigen Flug; ihm
                  fehlt nur die Demut der ganz Großen. Diese hat Thomas Mann, wenn er gleich die
                  Stufe Georges nicht erreicht, aber dafür mehr Fülle der Menschlichkeit bewahrt.
                  Demut ist im Grunde nichts als Gefühl für das Geheimnis um uns. Und dieses Gefühl
                  für das Geheimnis um uns, für das Anonyme des ganzen Lebens, dem wir uns nur stumm
                  verehrend hingeben können, ist es recht eigentlich, wodurch und woran Thomas Mann
                  immer wieder produktiv wird: alle seine Werke bilden immer etwas ab, was sich
                  nicht aussprechen läßt. Sie sagen darum auch eigentlich nichts, aber sie zeigen
                  das Unsägliche, sie bringen es. Daher aber auch sein Entsetzen vor der jüngsten
                  Generation, deren dämonische, ja geradezu teuflische Schönheit eben in dem
                  verruchten Ehrgeiz besteht, nichts mehr geheim zu lassen und auch die Tiefen der
                  Welt dem Worte preiszugeben. Mit ihr hat das redende Zeitalter, das überall mit
                  dem Bürgertum begann, den Gipfel erreicht und vielleicht wird gerade sie darum
                  sein Ende sein. Der »Zivilisationsliterat«, mit dem Thomas Manns »Betrachtungen
                  eines Unpolitischen« abrechnen, ist nun freilich, wie Thomas Mann selbst weiß,
                  nicht die jüngste Generation, der »Zivilisationsliterat« ist nur ihre Karikatur.
                  Er war schon lange vor ihr da, schon in unserer, ja gestehen wir es nur: in jedem
                  von uns selbst. Er ist vielleicht die Karikatur des deutschen Geistes überhaupt,
                  und seiner großen Kraft gerade, der von Thomas Mann selbst so sehr bewunderten
                  deutschen Lei enschaft, nämlich immerfort »protestieren« zu müssen, die dem
                  Deutschen keine Ruhe gibt, bis er zuletzt auch gegen sich selbst protestiert,
                  weshalb denn wahrhaft deutsch zu sein und bis ans Ende deutsch zu sein nur höchst
                  selten ein Deutscher unbeschädigt aushalten kann; nur die Deutschen mit ganz
                  großer innerer Gebundenheit, wie Kant, wie Goethe, wie Bismarck, nur die
                  selbstgebundenen Deutschen halten es aus, Nietzsche hielt es schon nicht mehr aus.
                  Und der schönsten Stelle seiner »Betrachtungen« eingedenk, der Stelle, die mich in
                  diesem wunderbaren Buch, dem deutschesten unserer Zeit, am tiefsten ergriffen hat,
                  möcht ich sagen: ganz und bis ans Ende deutsch zu sein ist einem Deutschen nur
                  dann erlaubt, wenn er noch »einen knienden Menschen« in sich hat. Überwältigend
                  ist jene Stelle bei Mann, mit ihrer Schilderung des Zaubers von Kirchen: »Zwei
                  Schritte seitwärts von der amüsanten Heerstraße des Fortschritts, und ein Asyl
                  umfängt dich, wo der Ernst, die Stille, der Todesgedanke im Rechte wohnen und das
                  Kreuz zur Anbetung erhöht ist. Welche Wohltat! Welche Genugtuung! Hier ist weder
                  von Politik noch von Geschäften die Rede, der Mensch ist Mensch hier, er hat ein
                  Herz und macht kein Hehl daraus, es herrscht reine, befreite, unbürgerlich
                  feierliche Menschlichkeit ... Der kniende Mensch, nein, meine Humanität nimmt kein
                  Ärgernis an diesem Bilde, im Gegenteil, es sagt ihr zu wie kein anderes, und zwar
                  vermöge seines antizivilen, anachronistischen, kühn-menschlichen Gepräges ... Wie
                  außerordentlich ist das Menschliche, welches doch das Wahre und Wesentliche ist!«
                  ... Da hab ich mich endlich zu seinem Haus durchgefragt, das ich lange nicht
                  finden konnte. So groß und frei es dasteht, nur ein wenig abseits, es drückt sich
                  gleichsam aus der Gasse, recht ein Sinnbild seines Herrn, der, wie nicht viele von
                  uns, immer auf der Hut war, sich vom Ruhm nicht öffentlich verspeisen zu lassen.
                  Er kommt mir entgegen, auch er mit dem stillen Leidenszug, den jetzt jedes
                  deutsche Gesicht hat. Er gehört zu den wenigen unter uns, die noch die alte Kunst
                  des Gesprächs üben, des guten Gesprächs, worin einer am anderen produktiv wird und
                  zur eigenen Überraschung auf einmal reicher ist, als er sich sonst weiß, eine der
                  schönsten Formen des Eros, leider auch aussterbend, denn die meisten Deutschen
                  halten jetzt, auch zu zweit oder dritt, ja nur noch fortwährend Monologe. So
                  sitzen wir traulich und er beginnt, fast mit einem leisen Erschrecken, mir zu
                  widerstreben erst, als ich sage, die tiefe Wirkung seines Buches, eben jener
                  »Betrachtungen«, verpflichte ihn, das Amt, das er damit übernommen, das Amt eines
                  Hüters oder Schatzbewahrers unserer großen deutschen Tradition nun auch
                  durchzuführen, gerade jetzt, wo dies Goethe-Deutschland unmittelbar an seinem
                  Leben selbst bedroht sei. Daß ihn, den gebornen Bildner, ein solches aufs Reden
                  angewiesenes Amt nicht lockt, daß er es eher als eine Gefahr für sich, vielleicht
                  als Untreue gegen sich empfinden mag, kann ich sehr gut verstehen. Aber wenn es
                  ein ungeheures Opfer ist, auch der Augenblick, der es fordert, ist ungeheuer: denn
                  dieser Aufstand der Barbaren aus unserer eigenen Mitte, den Rodbertus schon vor
                  fünfzig Jahren vorausgesagt hat, droht uns in die Zeit unmittelbar nach dem
                  Dreißigjährigen Krieg, in ein Deutschland vor der deutschen Musik zurückzuwerfen
                  und die paar Menschen unter uns, die noch ermessen können, was es für die große
                  Symphonie der abendländischen Kultur zu bedeuten hat, wenn in ihr die deutsche
                  Stimme verstummt, dürfen jetzt an nichts denken als zu retten, was nur irgend noch
                  insgeheim zu retten ist, damit doch wenigstens eine sagenhafte Kunde von dem, was
                  Goethe-Deutschland war und was es der Menschheit hätte sein können, wenn es nicht
                  an den »Betrieb« verraten worden wäre, damit doch wenigstens eine sagenhafte Kunde
                  von den menschlichen Elementen der deutschen Musik erhalten bleibt. |</note>
               <note type="summary">Das gesellschaftlich wahrgenommene Bedürfnis nach einem Diktator
                  und wenn es nur ein Aushilfsdiktor ist, deprimiert Bahr. Er spricht mit Thomas
                  Mann über dessen »Betrachtungen eines Unpolitischen«.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 9. März [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 80–85.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
