<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb125185.xml"
     prev="pmb125183"
     next="pmb125187">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">[Alexander Moissi]</title>
            <title type="iso-date">1927</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb125185.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb125185"
                        type="Book_Section"
                        status="checked"
                        prev="pmb125183"
                        next="pmb125187">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb125185">[Alexander Moissi]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb141119">Moissi. Der Mensch und der Künstler in Worten und
                     Bildern. Mit 40 Beiträgen von namhaften Persönlichkeiten der internationalen
                     Kunstwelt. Drei kleinen Aufsätzen von Alexander Moissi. Zeichnungen von Emil
                     Orlik, Henrik Lund und Kapralik u. 104 photog</title>
                  <editor>Böhm, Hans</editor>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>Eigenbrödler</publisher>
                     <date when="1927">1927</date>
                     <biblScope unit="page">49</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Welches Glück für uns, Moissi zu haben! Seine leuchtende Gestalt
                  sorgt dafür, daß im Abendland der Begriff von Anmut, der Glück spendenden, Sorge
                  brechenden, Unruhe stillenden, Herz erquickenden, Sinne betörenden und eben
                  dadurch aus allen Qualen und Dunst erlösenden Anmut, der lieblichsten und in ihrer
                  gelinden Sanftmut zugleich weitaus mächtigsten von allen Gaben der Götter, doch
                  auch heute noch, im Trübsal der allgemeinen Geisteslähmung und Sinnesverwirrung,
                  nicht erlischt! Eros und Psyche sind in ihm vermählt, und schon die Griechen
                  kannten das Kind dieser holden Begegnung beim Namen: es heißt Glückseligkeit.
                  |</note>
               <ref type="personenindex">
                  <listRef>
                     <ptr type="pmb" target="pmb12274"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: [Alexander Moissi]. In: Moissi.
                  Der Mensch und der Künstler in Worten und Bildern. Mit 40 Beiträgen von namhaften
                  Persönlichkeiten der internationalen Kunstwelt. Drei kleinen Aufsätzen von
                  Alexander Moissi. Zeichnungen von Emil Orlik, Henrik Lund und Kapralik u. 104
                  photog. Hg. Hans Böhm. Berlin: Eigenbrödler 1927, S. 49.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
