<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127337.xml"
     prev="pmb127335"
     next="pmb127339">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">22. August [1920] [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127337.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127337"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127335"
                        next="pmb127339">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127337">22. August [1920] [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">202–203</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Komisch, wie stark mein Burgtheaterbüchl doch wirkt! Offenbar
                  erfahren viele daraus erst, daß dort, wo jetzt unsere Bettelrepublik verendet, in
                  alten Zeiten das Herz eines mächtigen, das Abendland führenden Reiches schlug und
                  daß dieses strahlende Reich anderthalb Jahrhunderte lang der abendländischen
                  Kultur ihren reinsten Ausdruck gab, in Sinnesart, Haltung und Gebärde nicht nur,
                  sondern bis in jeden Atemzug des täglichen Lebens hinein. Das Merkwürdige war nun,
                  daß sich diese hohe Gewalt auf einmal ihrer selbst zu schämen und ihren Geist zu
                  verleugnen begann. Was sonst an den Großen der Geschichte durch Neid, Eifersucht
                  und Tücke der sich gegen sie zusammenrottenden Kleinen verübt wird, tat Österreich
                  sich selber an; es war sich plötzlich verleidet, es wollte nichts mehr von sich
                  wissen. Mit Maria Theresia fing die Selbsterniedrigung Österreichs an, und diese
                  Selbsterniedrigung als System, Österreichs Entösterreicherung als System ist der
                  Josefinismus. Der erzog den Österreicher dazu, sich sein Wesen abzugewöhnen.
                  Seitdem erschrak der Österreicher, wenn er sich doch noch einmal auf einer eigenen
                  Tat, auf seinem eigenen Sinn ertappte. Von uns selber wegzuleben wurden wir
                  hundert Jahre lang gedrillt, bis Österreich erloschen und jeder Österreicher zum
                  Affen irgend einer fremden Art geworden war. Dieses Werk des österreichischen
                  Liberalismus wurde in den sechziger Jahren reif. Reif für Königgrätz. November
                  1918 zog dann nur noch den notwendigen Schluß aus Königgrätz. Schon damals waren
                  wir so weit, daß etwa selbst ein solcher Urösterreicher wie Stifter von unserem
                  Barock, dem Stil der österreichischen Seele, nichts mehr wußte; das
                  österreichische Barock hat von Albert Ilg erst wieder entdeckt werden müssen (beim
                  Bau der Altlerchenfelderkirche, die noch im »Jesuitenstil« geplant war, wurde von
                  der öffentlichen Meinung das gotisch romantische Gemisch erzwungen, das allein
                  damals für wahrhaft »kirchlich« galt, und selbst Rudigier, der große Bischof, auch
                  ein Urösterreicher, entschied sich für einen »gotischen« Dom, in dem doch Gott sei
                  Dank an Leib und Seele von Grund aus ungotischen Linz!) So kam es auch zu dem
                  höchst merkwürdigen Geschichtsunterricht der liberalen Zeit, der uns in der Schule
                  mit den punischen Kriegen und dann allenfalls noch mit den wildfremden
                  Hohenstaufen quälte, die sämtlichen Daten der englischen wie der französischen
                  Revolution von den armen Buben erzwang, Österreich aber ausließ, Österreich
                  unterschlug: in der Schule des Liberalismus sind alle österreichischen Kinder in
                  Abwesenheit Österreichs erzogen worden. Österreich zerfiel erst, als es schon seit
                  zwei Generationen keinen Österreicher mehr gab. Und jetzt wundern sie sich, wenn
                  sie aus meinem Burgtheaterbüchl erfahren, daß es überhaupt einst ein Österreich
                  gab! Aber ganz Europa ringt gerade jetzt nach einem neuen Stil, der im Grunde
                  nichts als unser altes Barock ist! Und so wird Österreich gerade jetzt, nachdem
                  seine Form zerbrach, vielleicht erst sein wahres Leben finden, ein Leben im reinen
                  Geiste! Und dann wird man schließlich auch einmal erkennen lernen, daß Goethes
                  höchste Kunstform (die der Pandora, des zweiten Faust, der Maskenzüge) ganz ebenso
                  wie Nietzsches am Anblick Wagners entzündeter Begriff einer vermeintlich
                  dionysischen Kunst, aber ebenso dann auch noch der für gotisch verkannte tiefste
                  Drang aller Expressionisten, daß dies alles schon im Grunde nur Heimweh nach dem
                  vergessenen Barock war. |</note>
               <note type="summary">Die Wirkung seines Buchs über das »Burgtheater« (1920) lässt ihn
                  hoffen, dass nunmehr das Barock richtig verstanden und wiederkehren wird.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 22. August [1920] [1920]. In:
                  Kritik der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 202–203.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128159"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
