<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128187.xml"
     prev="pmb128185"
     next="pmb128179">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 10. Juli</title>
            <title type="iso-date">1920-08-08</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128187.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128187"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128185"
                        next="pmb128179">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128187">Tagebuch. 10. Juli</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9611</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4</biblScope>
                     <date when="1920-08-08">8.8.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Schopenhauer über Republiken: »Die Frage nach der Souveränität
                  des Volkes läuft im Grunde darauf hinaus, ob irgend jemand ursprünglich das Recht
                  haben könne, ein Volk wider seinen Willen zu beherrschen. Wie sich das
                  vernünftigerweise behaupten lasse, sehe ich nicht ab. Allerdings also ist das Volk
                  souverän: jedoch ist es ein ewig unmündiger Souverän, welcher daher unter
                  bleibender Vormundschaft stehen muß und nie seine Rechte selbst verwalten kann,
                  ohne grenzenlose Gefahren herbeizuführen; zumal er, wie alle Unmündigen, gar
                  leicht das Spiel hinterlistiger Gauner wird, welche deshalb Demagogen heißen ...
                  Eine Staatsverfassung, in welcher bloß das abstrakte Recht sich verkörperte, wäre
                  eine vortreffliche Sache für andere Wesen als die Menschen sind: weil nämlich die
                  große Mehrzahl derselben höchst egoistisch, ungerecht, rücksichtslos, lügenhaft,
                  mitunter sogar boshaft und dabei mit sehr dürftiger Intelligenz ausgestattet ist,
                  so erwächst hieraus die Notwendigkeit einer in einem Menschen konzentrierten,
                  selbst über dem Gesetz und dem Recht stehenden, völlig unverantwortlichen Gewalt,
                  vor der sich alles beugt, und die betrachtet wird als ein Wesen höherer Art, ein
                  Herrscher von Gottes Gnaden. Nur so läßt sich auf die Länge die Menschheit zügeln
                  und regieren ... Ein ganz besonderer und dabei paradoxer Nachteil der Republiken
                  ist noch dieser, daß es in ihnen den überlegenen Köpfen schwerer werden muß, zu
                  hohen Stellen und dadurch zu unmittelbarem politischen Einfluß zu gelangen, als in
                  Monarchien. Denn gegen solche Köpfe sind nun einmal überall, immerdar und in allen
                  Verhältnissen, sämtliche bornierte, schwache und gewöhnliche Köpfe, als gegen
                  ihren natürlichen Feind, verschworen oder instinktmäßig verbündet, und werden fest
                  zusammengehalten durch ihre gemeinsame Furcht vor jenen. Ihrer stets zahlreichen
                  Schar nun wird es, bei einer republikanischen Verfassung, leicht gelingen, die
                  überlegenen zu unterdrücken und auszuschließen, um ja nicht von ihnen überflügelt
                  zu werden; sind sie doch, und zwar hier bei gleichem ursprünglichen Recht, stets
                  fünfzig gegen einen. In der Monarchie hingegen ist diese überall natürliche Ligue
                  der bornierten gegen die bevorzugten Köpfe doch nur einseitig vorhanden, nämlich
                  bloß von unten: von oben hingegen haben hier Verstand und Talent natürliche
                  Fürsprecher und Beschützer ... Zudem ist die Dauer der Republiken des Altertums,
                  gegen die der Monarchien, sehr kurz gewesen. Republiken sind überhaupt leicht zu
                  errichten, hingegen schwer zu erhalten: von Monarchien gilt gerade das Umgekehrte.
                  Will man utopische Pläne, so sage ich: die einzige Lösung des Problems wäre die
                  Despotie der Weisen und Edlen einer echten Aristokratie, eines echten Adels,
                  erzielt auf dem Wege der Generation, durch Vermählung der edelmütigsten Männer mit
                  den klügsten und geistreichsten Weibern. Dieser Vorschlag ist mein Utopien und
                  meine Republik des Plato.« |</note>
               <note type="summary">Bahr bringt ein Zitat Schopenhauers, der eine Oligarchie der
                  Weisen als Staatsform will.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200808&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 10. Juli. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9611, 8.8.1920, S. 4.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127359"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
