<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127431.xml"
     prev="pmb127429"
     next="pmb127433">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">6. März [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127431.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127431"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127429"
                        next="pmb127433">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127431">6. März [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">79–80</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Karl Scheffler</author>
                     <title level="a">Ausverkauf</title>
                     <title level="j">Kunst und Künstler</title>
                     <date type="year">Februar 1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Im Februarheft von Cassirers »Kunst und Künstler« ein
                  vortrefflicher Aufsatz Karl Schefflers über den »Ausverkauf« in Deutschland, der
                  deutsche Kunstbesitz wandert ja jetzt ins Ausland ab: »In letzter Stunde ist nun
                  eine heimlich vorbereitete und plötzlich erlassene Verordnung herausgekommen, die
                  es den Besitzern bestimmter, in Listen eingetragener Kunstwerke verbietet, diese
                  Objekte ins Ausland zu verkaufen. Die Liste umfaßt in Preußen, wie man hört, etwa
                  einhundertfünfzig Werke, doch gilt sie nicht als geschlossen. Es soll verhindert
                  werden, daß die allerberühmtesten Werke, vor allem die in fürstlichem Privatbesitz
                  befindlichen, in das Ausland gehen. Paradox könnte man sagen, daß man jetzt
                  wenigstens weiß – oder daß die Kenner der geheimen Listen es wissen – welche
                  Kunstwerke nach einigen Jahren noch in Deutschland vorhanden sein werden ...
                  Unerträglich aber ist die Gesinnung, ist der sich in diesem Ausverkauf
                  offenbarende sittliche Tiefstand der Nation, ist die Beobachtung, daß der Schmerz
                  und die Verzweiflung über den Zusammenbruch die Menschen durchweg nicht besser,
                  sondern schlechter gemacht. Unerträglich ist die Beobachtung, der man sich nicht
                  verschließen kann, daß sich unendlich viele händlerisch entartete Deutsche auf
                  eine Art von Kolonialdasein einstellen. Sie, die Imperialisten von gestern, sehen
                  in den Engländern und Amerikanern, auch innerlich, die Herren ... Deutschland ist
                  nicht nur materiell im Zustand des Ausverkaufs; wir stehen auch mitten in einem
                  schrecklichen Ausverkauf des deutschen Idealismus. Dem Oberflächlichen sieht es
                  aus, als rege sich überall neues Leben, als ständen wir an einem Anfang. Die Kunst
                  will wie ein Neues aussehen, und die Politik will es auch. Es ist aber alles Ende,
                  alles ist Auslauf des vorkriegerischen Materalismus. Die dunklen Mächte, die uns
                  ins Verderben getrieben haben, sind immer noch am Werk; alles ist noch
                  Renommierkunst und Renommierpolitik, die Instinkte sind noch aufs Laute und
                  Sensationelle gerichtet, und niemals war der Kapitalismus mächtiger und frecher
                  als heute. Denn jetzt denkt jeder Proletarier mammonistisch. Der deutsche
                  Idealismus bricht endgültig zusammen, er tritt uns in Fratzen und Verzerrungen
                  entgegen, und wird ebenfalls zum Objekt des Ausverkaufs. Vom Anfang des lebendig
                  Neuen wissen nur wenige. Denn dieses Neue ist sehr bescheiden und still und
                  unscheinbar, es verspricht Früchte erst in Jahrzehnten. Wo ein Offizier oder
                  Arbeiter ein Stück Land kauft und es als Bauer mit seinen Händen zu bearbeiten
                  beginnt, wo Abiturienten und Studenten entschlossen als Lehrlinge in die Werkstatt
                  des Handwerkers gehen, wo sich die gebildete Jugend anschickt, endlich wieder von
                  unten herauf gesellschaftbildend vorzugehen und dabei der Großstadt mit ihrer
                  Kulturverlogenheit, ihrem Talmiluxus und ihren Bildungsvorurteilen voller
                  Verachtung flieht: da wird ein neues Deutschland«. |</note>
               <note type="summary">Ein längeres Zitat aus einem Aufsatz Karl Schefflers, der einen
                  Verlust von Deutschlands Kultur beklagt, aber auch Zeichen eines neuen Erblühens
                  erkennt.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128259"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 6. März [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 79–80.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
