<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128313.xml"
     prev="pmb128311"
     next="pmb128295">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 25. Dezember [1919]</title>
            <title type="iso-date">1920-01-11</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128313.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128313"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128311"
                        next="pmb128295">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128313">Tagebuch. 25. Dezember [1919]</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9405</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6–7</biblScope>
                     <date when="1920-01-11">11.1.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <note>Die ersten Bände des Avalun-Verlags</note>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Diese wunderschönen Avalundrucke, die Julius Brüll, von den
                  hellen Augen Artur Rößlers beraten, jetzt ediert, sind mir ein höchst willkommenes
                  Geschenk. Schon der Name des neuen Verlages spricht mich traulich an: Avalun, das
                  Feenland, von der Schwester König Arturs mild beherrscht, Heimatland uralter
                  Sehnsucht! Ja, das bleibt uns, wenn wir auch alles verlieren. Und wie viel Avalun
                  jeder von uns heimlich in seiner Seele trägt, das ist die Frage, die jetzt dieses
                  ungeheure Schicksal an uns stellt... Der erste dieser meisterhaften Drucke bringt
                  Andersens »Reiseblätter aus Österreich« mit zwölf Radierungen von Luigi Kasimir:
                  diese Blätter der Bozener Laubengasse, des Wiener Kleppersteigs und der Prager
                  Karlsbrücke lassen uns. mit Augen greifen, daß dies alles doch beisammen bleibt,
                  was auch Menschenwillkür immer meine. Der Zweite begleitet Hans Müllers Erzählung
                  vom »Spiegel der Agrippina« (deren Einfall, wahrhaft Oskar Wildes würdig, dann
                  freilich im Ton nicht ganz durchgehalten wird) mit Radierungen Stephan Slawas. Der
                  dritte, mir der liebste, buchtechnisch das Meisterstück, gibt den »Tristan«-Text,
                  mit Radierungen von Alois Kolb und einem Nachwort Berthold Viertels, das in seiner
                  gotischen Gedrungenheit das Wagnis besteht, uns über den »Tristan« noch etwas zu
                  sagen. Als vierter folgt Aucassin und Nicolette, von Erwin Rieger übersetzt, von
                  Rudolf Junk geschmückt. So hoher Leistung hätte man sich zu jeder Zeit dankbar
                  erfreut, in unserer wirkt sie rührend, tröstlich und erhebend zugleich: sie zeigt,
                  was wir noch können, zeigt, daß wir noch wollen. Und solange wir noch wollen
                  können, solange wir uns nicht selber aufgeben, solange wir noch wissen, was wir an
                  uns haben, selbst wenn wir auf alles in der Welt verzichten müßten und nichts
                  behielten als unser nacktes Selbst, hat’s keine Gefahr. Das klingt ein bißchen
                  nach der Postille, ich weiß. Aber wer älter wird, verliert die schwächende Furcht,
                  banal zu werden. Die paar Wahrheiten, von denen die Menschheit lebt, sind in ihrer
                  eisgrauen Ehrwürdigkeit wirklich schon recht langweilig geworden. Aber es haben
                  sich halt bisher noch keine besseren gefunden. |</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200111&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127485"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 25. Dezember [1919].
                  In: Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9405, 11.1.1920, S. 6–7.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
