<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128199.xml"
     prev="pmb128641"
     next="pmb128201">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 30. Juni</title>
            <title type="iso-date">1920-07-18</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128199.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128199"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128641"
                        next="pmb128201">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128199">Tagebuch. 30. Juni</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9590</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-07-18">18.7.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Josef Popper</author>
                     <title level="m">Auseinandersetzung mit dem Sozialismus und den
                        Sozialisten</title>
                     <pubPlace>Wien</pubPlace>
                     <publisher>Verein Allgemeine Nährpflicht</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Als Separatdruck aus der Zeitschrift »Das Ziel« ist Josef
                  Poppers »Auseinandersetzung mit dem Sozialismus und den Sozialisten« (Verlag
                  Verein Allgemeine Nährpflicht, Wien, XVII., Sautergasse 56) erschienen. In seiner
                  stillen, hellen, festen Art legt da der ehrwürdige Denker den »Vorzug« dar, den er
                  für seine »Idee der allgemeinen Nährpflicht« vor dem »Vollsozialismus« ansprechen
                  zu dürfen meint: nämlich »daß durch sie das Hungerproblem rein und klar wie ein
                  anatomisches Präparat aus dem Rattenkönig von sogenannten sozialen Problemen
                  herausgespült erscheint.« Die Sozialdemokratie habe doch bisher »kaum etwas
                  anderes erreicht als die Eroberung von Kampfpositionen«, ja man könnte sagen,
                  »Bismarcks Arbeiterversicherung sei eine konkretere Leistung in sozialökonomischer
                  Beziehung als alles was die Marxisten für Sicherung der Lebenshaltung bisher
                  geleistet haben ... Wohin man blickt, findet man bei den Sozialreformern nichts
                  als Unklarheiten, Halbheiten, große Worte, Unfruchtbarkeit und
                  Sackgassenvorschläge«. Er gibt auch ein Schreiben an die »Arbeiter-Zeitung«
                  wieder, der er für ihren Aufsatz zu seinem 82. Geburtstag dankt. Darin heißt es:
                  »Ich prätendiere nicht entfernt, Sozialist zu sein oder zu heißen, besonders wenn
                  man unter Sozialismus eine ganze Weltanschauung versteht! So weit versteige ich
                  mich nicht, ich will den Menschen nur zu – essen geben und will jedem, ausnahms-
                  und bedingungslos, mit voller Sicherheit Kost und Quartier versorgen, behandle
                  also ein ganz ordinäres, aber wirklich sehr dringendes Problem und gar kein System
                  irgendwelcher Art ... Ich kann und will weder Sozialist, noch Kommunist, noch
                  Liberaler, noch Konservativer usw. heißen.« So spricht, wer wirken, die Welt an
                  irgendeinem Punkt abändern, fördern, bessern, ihr Hilfe leisten, überhaupt irgend
                  etwas leisten will und sich darum ans Mögliche halten muß, das freilich aber
                  reizlos und darum ja nichts für den Politiker ist, denn der Politiker kann nur
                  brauchen, was Emotion erregt. Aber wie Popper hier von der Sozialdemokratie mit
                  einer Entschiedenheit abrückt, das hat eigentlich für mich etwas unsäglich
                  Melancholisches. Ich muß jetzt so oft an Viktor Adler und Engelbert Pernerstorfer
                  denken, die Freunde meiner Jugend; und da bin ich dann immer froh, daß sie das
                  nicht mehr erlebt haben, daß ihnen erspart blieb, die Verwandlung der
                  Sozialdemokratie zu sehen, ihre Verwandlung in eine herrschende Partei. Politik
                  ist immer ein Roßhandel. Wer den nicht mitmachen wollte, wurde zu meiner Zeit
                  Sozialdemokrat, denn das Ende der Politik gerade versprachen wir uns von der
                  Ankunft der Arbeiter. Sie waren uns keine Partei, sie waren uns die Vorhut der
                  Menschheit. Darum hielten damals alle menschlich Gesinnten, alle an die Menschheit
                  Glaubenden, alle Hoffenden, alle den politischen Trug Hassenden, alle nach
                  Freiheit, Gerechtigkeit und Liebe Verlangenden, diese hielten alle damals zu den
                  Arbeitern, sie wurden alle damals Sozialdemokraten. Lang, lang ist’s her! Mit den
                  Arbeitern, so träumten sie, zöge dereinst die Menschlichkeit ein. Denn der
                  Arbeiter, träumten wir, kämpfe nicht für seine Klasse, sondern um aller Klassen
                  Ende. Von wem aber sollen wir es uns hinfort jetzt erträumen? Und ganz traumlos
                  geworden, ist die Politik doch unerträglich. |</note>
               <note type="summary">Bahr ist unglücklich mit der regierenden Sozialdemokratie. In
                  der Jugend erhofften sie von der Arbeiterklasse das Ende aller Klassen.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200718&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127371"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 30. Juni. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9590, 18.7.1920, S. 6.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
