<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128285.xml"
     prev="pmb128283"
     next="pmb128717">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 30. Januar</title>
            <title type="iso-date">1920-02-15</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128285.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128285"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128283"
                        next="pmb128717">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128285">Tagebuch. 30. Januar</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9439</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-02-15">15.2.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Im »Neuen Buch«, einer Berliner »Zeitschrift für Bücherfreunde«,
                  bläst Sophie Hoechstetter Alarm für Dornburg, Goethes Dornburg, das von der
                  Sozialisierung bedroht wird: »Mietlustige ziehen über den Berg und betrachten auf
                  ihre Nützlichkeit die alten Zimmer Goethes, Leute, die sich bisher in Wohnküchen
                  glücklich fühlten, begehren in Karl Augusts und Maria Paulownas Schloß zu ziehen:
                  der Garten, den Goethe selbst bepflanzte, hat die Aussicht, unter Kriegsgewinnler
                  geteilt zu werden.« Und sie schildert dann den alten Louis Bachstädt, den
                  Hofgärtner und Kastellan, der »ein wenig Wieland, ein wenig Karl August glich, die
                  Allüren eines Herrschers hatte«, keine Veränderungen zuließ und in seinem langen
                  Leben einige zehntausend Fremde durch Schloß und Garten geleitet haben muß, jeden
                  Frühling auf die weißen Bänke wieder mit frischer Ölfarbe »von Goethe« schrieb und
                  den Plural majestaticus von Goethes Person auch auf Goethes Sachen übertrug, indem
                  er in seiner singenden Mundart nicht bloß sagte: »Hier haben Goethe die Iffichämie
                  gedichtet«, sondern auch: »Hier haben Goethes Tisch gestanden!« Sophie
                  Hoechstetter hat selbst eine Zeit in Dornburg gelebt, in den ärmlichen, aber auch
                  noch von Erinnerungen an Liszt beglänzten Stuben des grauen Hauses im Park, und so
                  kann sie auch erzählen, wie der letzte Großherzog von Weimar, Wilhelm Ernst,
                  einmal mit der Großherzogin und ihren Damen auf einige Stunden nach Dornburg kam:
                  die Hoheiten waren sehr verlegen und wußten nichts anzufangen, weder mit sich noch
                  mit Dornburg noch mit Goethe. Man kann das eigentlich aber dem Großherzog gar
                  nicht verdenken, er ist auch zu gräßlich geplagt worden mit Goethe! Nach deutschem
                  Brauch kam er in jungen Jahren auf ein paar Semester an eine Hochschule, um »das
                  Leben kennen zu lernen«. Dies bestand darin, daß er sich von einem Geheimrat zum
                  anderen durchzudinieren hatte, rings dem Range nach herum. Und da saß er denn
                  immer zwischen den beiden ältesten Geheimrätinnen, es waren nicht immer dieselben,
                  aber sie waren immer gleich. Und es begann die Geheimrätin rechts, mit
                  Augenaufschlag: »Ja, Goethe! Unser großer Goethe!« Schon aber kam die Geheimrätin
                  links daran: »Und das stille Gartenhaus! Und Tiefurt!« Und so zählten alle
                  Geheimrätinnen rings im Chor verzückt ihre Goethe-Kenntnis auf (eine der jüngsten
                  hat mirs dann einmal lachend vorgespielt). Da kann einem Goethe wirklich für
                  Lebenszeit vergehen! Aber daß jetzt auch das deutsche Volk mit ihm ebenso wenig
                  anzufangen weiß wie jener arme Großherzog, ist nicht schön. |</note>
               <note type="summary">Bahr beklagt die Bewohnung der Goethe-Pilgerstätte
                  Dornburg.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200215&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127457"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 30. Januar. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9439, 15.2.1920, S. 6.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
