<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127463.xml"
     prev="pmb127461"
     next="pmb127465">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">9. Januar [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127463.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127463"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127461"
                        next="pmb127465">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127463">9. Januar [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">37–39</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Cornel Schmitt und Hans Stadler</author>
                     <title level="m">Der Amselgesang und seine Beziehung zu unserer Musik</title>
                     <title level="j">Mitteilungen der Senckenbergischen Naturforschenden
                        Gesellschaft</title>
                     <pubPlace>Frankfurt/Main</pubPlace>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">In den Mitteilungen der Senckenbergischen Naturforschenden
                  Gesellschaft zu Frankfurt am Main findet sich ein höchst merkwürdiger Beitrag von
                  Cornel Schmitt und Hans Stadler über den »Amselgesang und seine Beziehung zu
                  unserer Musik«. Schon Bernhard Hoffmann, in seinem Buch »Kunst und Vogelsang«,
                  Alwin Voigt, im »Exkursionsbuch für Vogelstimmen«, Oppel in einem Aussatz über
                  »Kuckucksruf und Amselschlag«, hatten eine Art Musikgeschichte der Vogelwelt
                  versucht (in der, nach Oppel, die Singdrossel die Stelle Mozarts einnimmt, während
                  er in der Amsel einen Richard Strauß zu hören meint), hier aber können wir jetzt
                  die liebe Künstlerin an ihrer Arbeit belauschen. Diese fängt als »leises
                  Studieren« an, die Amsel übt sich erst »plaudernd« ein, bevor ihr Vollgesang
                  erschallt. Dieses »Plaudern« klingt zunächst ganz schüchtern, um eine Oktave
                  höher, als sie später singt, mit vielen Pausen und noch ohne rechtes
                  Selbstvertrauen, anderen Vogelsang nach dem Gehör nachahmend. Erst allmählich,
                  durch solche Vorübungen sicher geworden, wagt sie sich selber auszudrücken und
                  versucht ein eigenes Motiv, das sie bald immer kühner recht nach der Kunst
                  abwandeln lernt; die Schwestern hören es ihr rasch ab und eignen es sich an, wobei
                  sie ganz menschlich verfahren und auch den banalen Einfall dem feineren vorziehen.
                  Beobachtung hat ergeben, daß auch unter den Amseln immer das »musikalisch
                  Wertlose« den größten Erfolg hat. Beobachtung zeigt ferner, daß der Amselgesang
                  »nichts Bleibendes« ist, er wechselt von Jahr zu Jahr, von Ort zu Ort, von Amsel
                  zu Amsel, »wenn er auch gewisse Äußerlichkelten wie die Triolenmanier, das
                  Punktieren, das Benutzen der Akkorde, die steigende Tendenz des Schlusses
                  beibehält.« Der Triller ist der Amsel versagt, den haben nur Nachtigall, Buchfink
                  und Waldkauz; auch das Crescendo, worin die Nachtigall Meisterin ist, kennt die
                  Amsel nicht. Jeder junge Frühling bringt ihr neue Motive, von denen dann eins oft
                  den ganzen Sommer beherrscht, das Jahr darauf aber in derselben Gegend nicht mehr
                  gehört wird. Reizend ist die Schilderung einer Singschule von Jungamseln, die
                  stundenlang um die Wette bis zur Heiserkeit üben, in der Mittellage meistens bald
                  sicher, aber noch die Höhe verfehlend, unermüdlich immer wieder von vorn
                  beginnend, bis es ihnen schließlich doch gelingt, den vorsingenden Eltern Tonlage,
                  Rhythmus und Intervalle abzuhören und die Linie ganz rein getroffen wird. Nun
                  fanden die Beobachter aber unter den Amselmotiven auch allerhand altbekannte
                  Melodien: »Du lieber Schwan«, »Auf in den Kampf«, »Ich bin die Tochter des
                  Regiments«, »Puppchen«, »Brüderlein fein«. Wie soll man das erklären? Hat der
                  Komponist sein Lied einmal von einer Amsel gehört oder hört sie’s den Menschen ab?
                  Die Beobachter haben einmal eine der alten Kirchentonarten, die man die
                  myxolydische nennt, von Amseln gehört, und es wäre möglich, daß wir überhaupt die
                  alten Kirchentonarten dem Vogelsang verdanken. Wahrscheinlicher aber ist, daß die
                  Amsel stiehlt, nicht der Mensch. Sie zeigt auch sonst Neigung dazu: Das Personal
                  der Eisenbahn in Basel ist eine Zeitlang bei der Arbeit des Verschiebens durch
                  Nachahmung der üblichen Signalpfiffe gefoppt und gestört worden; man argwöhnte
                  Bubenstreiche, fand aber dann, daß es Amseln waren, deren »Meisterschaft so weit
                  ging, daß sie verstanden, getreu verschiedene individuelle Eigentümlichkeiten
                  nachzuahmen, die das Personal beim Pfeifen sich angewöhnt hatte ...« ...Mir
                  bestätigt dieser Aufsatz auch wieder, wie recht ich habe, wenn ich unser ganzes
                  Verhältnis zu Tieren falsch finde, weil es ja viel zu wenig individualisiert. Man
                  sagt mir nach, ich sei ein Hundefreund, und wundert sich, wenn ich dann ärgerlich
                  antworte: Mit einigen Hunden bin ich sehr befreundet, andere sind mir gleichgültig
                  und manche kann ich nicht ausstehen, das kommt nämlich ganz auf den Herrn Hund an!
                  Aber wir sind so gewohnt, nur noch in Abstraktionen zu leben, daß wir uns überall
                  an die Gattung halten, ein bloßes Gedankending, von uns ersonnen zum Schutz gegen
                  das Individuelle, d ssen urlebendige Kraft uns den Atem nimmt. Das Ziel aller
                  Erziehung scheint im Grunde doch immer nur, daß uns die Wirklichkeit eskamotiert
                  werden soll: der Hund, die Katze, das Veilchen, lauter Abbreviaturen der Natur, in
                  denen kein Leben mehr schlägt. Den Hund, die Katze, das Veilchen, den Wind, die
                  See, das Morgenrot, dies alles gibt es ja gar nicht als nur bei Gott allein: in
                  der Idee, doch sobald sie dann uns erscheint, verschwindet sie, sie selbst
                  erscheint uns ja nie, sondern was uns erscheint, ist immer etwas ganz Singulares,
                  Einmaliges, Unwiederholbares, um dessen Seligkeit wir uns nun betrügen, wenn wir
                  Verbildeten überall nur noch das Einerlei von abgezogenen ausgetrockneten Typen
                  sehen. Wie singt die Amsel? Eine herrlich, die nächste miserabel, es kommt ganz
                  auf das Exemplar an, ebenso wie’s bei den Menschen auf das Exemplar ankommt, nicht
                  aber darauf, ob er ein Engländer, ein Deutscher oder ein Neger ist. Indem wir aber
                  als Kinder schon uns mit so groben Sortierungen, als: dies ist ein Frosch und das
                  ein Planet! begnügen lernen, verarmt die Welt für uns und wir fühlen ihr höchstes
                  Wunder nicht mehr, nämlich: daß alles in ihr ein Unikum ist, nicht zwei Tautropfen
                  einander gleich, aber freilich jedes dieser unersetzlichen Unika zugleich auch
                  wieder ein Analogon aller – wer die Kraft hätte, daß er den Doppelsinn aller
                  Kreatur, ganz Unikum und doch aber durchaus Analogon zu sein, durchdringen könnte,
                  dem würde das Geheimnis der Erscheinung offenbar. |</note>
               <note type="summary">Bahr beklagt die Verarmung, die geschieht, wenn man Menschen und
                  Tiere nur in Gruppen einteilt und nicht in ihrer Individualität wahrnimmt.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 9. Januar [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 37–39.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
