<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127373.xml"
     prev="pmb127371"
     next="pmb127375">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">26. Juni [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127373.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127373"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127371"
                        next="pmb127375">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127373">26. Juni [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">168–169</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Wilhelm Reinhold Valentiner: Amerikanische Privatsammlungen.
                        In</author>
                     <title level="m">Kunst und Künstler</title>
                     <biblScope unit="jg">18</biblScope>
                     <date type="year">1920</date>
                     <biblScope unit="issue">8</biblScope>
                     <biblScope unit="page">347–372</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Im letzten Heft von »Kunst und Künstler« ein sehr merkwürdiger
                  Aufsatz R. Valentiners über »Amerikanische Privatsammlungen«. Danach sind diese
                  dummen reichen Amerikaner offenbar viel klüger, als wir denken. Sie haben nämlich
                  vor unseren »neuen Reichen« voraus, zu wissen, daß sie nichts wissen. Darum
                  erkundigen sie sich und lernen. Da ist zum Beispiel Altmann, aus der
                  Damenwarenkonfektion, dem ein Velasquez angeboten wird. Er hat keine Ahnung, wer
                  Velasquez ist, und läßt erst im Museum fragen, ob ein Maler dieses Namens denn
                  auch würdig sei, in die Sammlung des großen Konfektionärs aufgenommen zu werden.
                  Er fuhr solange im Museum derart zu fragen fort, bis am Ende seine Sammlung zwar
                  immer noch nur etwa vierzig Bilder enthielt, aber lauter Meisterwerke, darunter
                  acht Rembrandts, zwei Velasquez, drei Frans Hals, zwei van Dyck, drei Memling und
                  so weiter. Valentiner schreibt: »Urteilt man nach dem Resultat, nach der
                  Zusammensetzung der Sammlungen, so kann man nur sagen, daß Besseres erreicht
                  worden ist als in Europa, zieht man allein die guten Sammlungen in Betracht; denkt
                  man an die schlechten, so ist freilich auch das Groteske entsprechend gesteigert.
                  Man hat jedenfalls keinen Anlaß mehr, über die amerikanische Art des Sammelns zu
                  spotten; denn im ganzen ist man schnell über die Zeiten hinausgekommen, in denen
                  man aus einer kritiklosen Anfangsbegeisterung und Kauflust heraus wahllos Falsches
                  und Echtes durcheinander erwarb. Der Amerikaner lernt schnell und hat meist schon
                  umgelernt, wenn wir gerade anfangen, auf seine Fehler aufmerksam zu werden.« Und
                  ferner, was doch wirklich beschämend für uns ist: »Von den rund achtzig erhaltenen
                  Gemälden des Velasquez besitzt Amerika ein Dutzend, Deutschland nur zwei oder
                  drei; Greco, Zurbaran, Goya wurden in den Vereinigten Staaten viel früher
                  anerkannt als bei uns und sind dort mit bedeutenderen Werken vertreten.« Auch
                  bewirkt der Ehrgeiz dieser Snobs, für ihr Geld immer nur das Allerbeste, nur das
                  Allerfeinste, nur Primaware zu nehmen, Sammlungen, die den Kunstsinn viel reiner
                  erfreuen, als unsere mit gleichgültigen, nur den Gelehrten allenfalls
                  interessierenden Werken überfüllten, in denen antiquarischer Schund den Ausblick
                  aufs Schöne so oft verstellt. Unsere Hoffnung ist nur noch, daß wir ja jetzt
                  »neueste Reiche« haben, die vielleicht auch ganz ungebildet, hoffentlich
                  jedenfalls ungelehrt, und so dumm sind, nur das Teuerste zu kaufen. Merkwürdig
                  nämlich, von welcher Intelligenz die geheime, den Preis bestimmende Macht ist: auf
                  dem Weltmarkt kommt nach einiger Zeit doch schließlich immer die Wahrheit heraus,
                  man erfährt den Wert eines Künstlers noch am ehesten aus seinen Preisen (nicht des
                  Tages freilich, aber den säkularen), der Händler ist im Grund doch künstlerisch
                  zuverlässiger als der Gelehrte, besonders seit die besseren Gelehrten längst
                  selber Händler geworden. |</note>
               <note type="summary">Die Amerikaner haben bessere Kunstsammlungen zusammengetragen
                  als die Deutschen.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 26. Juni [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 168–169.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128201"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
