<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb129485.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">17. Januar [1917]</title>
            <title type="iso-date">1918</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb129485.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb129485"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb129483"
                        next="pmb129487">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb129485">17. Januar [1917]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb47732">1917</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Innsbruck, München, Wien</pubPlace>
                     <publisher>Tyrolia</publisher>
                     <date when="1918">1918</date>
                     <biblScope unit="page">51–60</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Arno Holz</author>
                     <title level="m">Phantasus</title>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Insel-Verlag</publisher>
                     <date type="year">1916</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Hermann Erhardt</author>
                     <title level="m">La Tour, der Pastellmaler Ludwigs XV. 89 Abbildungen von
                        Kunstwerken in St. Quentin</title>
                     <note>München: Korpsverlag Buchhandlung Bapaume</note>
                     <date type="year">1917</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Ich kann mir nicht helfen: Die stärkste deutsche Leistung von
                  1916 ist mir doch – der «Phantasus” von Arno Holz! Schon daß ein deutsche
                  Buchhändler, der Insel-Verlag wagt, in so verworrener und verwüsteter Zeit
                  Teilnahme für ein ganz strenges, gemeinem Tagessinn mit mönchischer Entsagung
                  abgekehrtes Werk des reinen Geistes zu hoffen! Mitten im Lärm der wahnentbrannten
                  Wut sind da Tag um Tag in der stillen Druckerei von Drugulin kunstvolle Hände
                  treubesorgert Setzer geduldig mühsam am Werk gewesen, das nun durch seine Form
                  schon, in der Vollkommenheit schon seiner seiner äußeren Erscheinung verkündet: es
                  gibt auch noch den lebendigen Geist und der ist mehr, der frangt nicht nach
                  Erdenlust noch Erdenleid, der geht seinen ewigen Weg. Das ist zunächst nur eine
                  Gebärde, wie die Gebärde Goethes, als er 1813 ins Bad fuhr und sich, bis der
                  Welthandel wieder vorüber wäre, dem Studium Chinas ergab. Aber daß wir tief in uns
                  so deutsch, altdeutsch, kerndeutsch geblieben sind, einer solchen
                  weltverachtenden, geistergreifenden Gebräder nur überhaupt noch immer mächtig zu
                  sein, damit beweisen wir eine Kraft des unerschütterten Gemüts, die, was immer aus
                  uns werde, nicht verlöschen kann. Wir haben einen Ort in uns, wohin kein äußeres
                  Schicksal dringt, da sind wir ganz mit uns allein und genügen uns, der Geist ist
                  unser Vaterland. Und es fügt sich nun wunderschön, daß uns dieses Zeichen gerade
                  Holz gibt! Das Gefühl, das der Deutsche vor allen voraushat, hat keiner unter uns
                  so stark wie Holz: das Gefühl einer besonderen inneren Verpflichtung, seiner ihm
                  zugewiesenen Sache, seines ihm bestimmten Amtes, für das er in die Welt geschickt
                  worden ist, von Anbeginn eigens dafür auserwählt. Dreiunddreißig Jahre kenne ich
                  ihn jetzt und in diesen dreiundreißig Jahren hat er jeden Augenblick mit jedem
                  Atemzug nur immer seine Sendung gelebt. Er ist auf der Welt, um der Welt das neue
                  Gedicht zu bringen. Was sonst in ihr vorgeht, sieht er nicht, hört er nicht, weiß
                  er nich, will er nicht, er will nur seine Kunst. Ich bin ungewiß, ob er schon
                  bemerkt hat, daß jetzt Krieg ist. Er ist ein Momomane seiner Kunst. Man versteht
                  das, wenn man den Phantasus liest. Der Dichter des Phantasus braucht wirklich die
                  Welt nicht, denn er hat sie schon, er hat mehr von ihr, als er an ihr haben
                  könnte, er hat alles, was sie war, ist und wird, in sich durchgemacht und alles
                  steht im Phantasus. – Er selbst überschätzt die Form. Er sucht keine Bedeutung im
                  Bruch mit der alten Metrik. Diese will er durch seine Rhythmik ersetzen. Bisher
                  habe der Dichter seinen neuen Inhalt immer doch wieder in eine überlieferte Form
                  gepreßt. Er selber anfangs ja auch, in seienm Buch der Zeit, «wo die ganze
                  lyrische Vergangenheit Stimme geworden.” Nun aber, im «Phantasus”, ist zum
                  erstenmal «der Inhalt selbst ganz zu seiner eigenen im entwachsenen Form
                  geworden”. Aber, lieber Arno Holz, meint das nicht jeder? Muß es nicht meinen, wer
                  dichten will? Macht nicht eben, daß man das meint und daß man meint, man sei der
                  Erste, der es meint, doch überhaupt erst zum Dichter? Und dann wird auch noch die
                  Frage sein, wieviel doch selbst in der Form des Phantasus noch auch wieder
                  Überlieferung steckt, freilich unbewußt, auch gut maskiert, was aber die
                  Germanisten nicht hindern wird, den Walt Whitman darin aufzuspüren. In der Kunst
                  ist niemand autochthon und am Ende muß sich jeder zu dem Selbstbekenntnis Goethes
                  bequemen: Was ist denn an dem ganzen Wicht Original zu nennen? Nein, den Former,
                  den Artisten, den Handwerker Holz in allen Ehren, doch er unterschätzt seinen
                  Inhalt. Als Ausdruck einer überquellenden, verschwenderischen, aufs höchste
                  gesteigerten, reichsten, persönlichsten Lebendigkeit, als ein Selbstbildnis, das
                  schon durch das ungeheure Format erst erschreckt, dann gebannt hält, zwingt sich
                  der widerstrebenden Nation der Phantasus auf. Denn sein Selbstbildnis ist auch das
                  ihre; sie wird das allmählich schon merken. Auch der Phantasus ist schließlich
                  wieder ein Buch der Zeit. Das Buch der Zeit enthielt den Deutschen der achtziger
                  Jahre, den Deutschen an der Wende von Kaiser Wilhelm I. zu Kaiser Wilhelm II. Der
                  Phantasus enthält den Deutschen von 1890 bis 1914, die Blüte des Erwerbsdeutschen,
                  Gewaltdeutschen, Betriebsdeutschen, dieses ganz gottlose, ganz selbstvolle,
                  selbstgewollte, selbstgesetzte, selbstgemachte, selbstbewegte, selbstbestimmte,
                  selbstdurchdrungene, selbstvermessene, ganz in sich selber ruhende, nur um sich
                  selber kreisende, die Welt aus sich selbst zeugende, nach sich selber formende und
                  in sich selber wieder verschlingende, Urnebeln entstiegene, wieder in Urnebel
                  aufgelöste Geschöpf, das vielleicht das größte Kuriosum der Weltgeschichte bleiben
                  wird. Nur einer von diesen neuen Lästrygonen konnte den Einfall haben, den
                  satanisch anmaßenden Einfall und die verbissen ausharrende Geduld, sich einen
                  solchen Privatturm zu Babel aufzurichten wie den Phantasus. Höher geht’s nicht
                  mehr, sagt der Österreicher, neidisch, doch auch schadenfroh. Aber nochmals: daß
                  dieses Prachtstück deutscher Selbstherrlichkeit mitten im Krieg erscheinen konnte,
                  ist der höchste Beweis unserer ruhigen inneren Kraft, die man vielleicht einst
                  noch mehr bewundern wird als alle Proben der äußeren. Nur in den allerersten Tagen
                  des Krieges schin es, als stehe das Leben im Lande still. Daß es sich gleich
                  wiederfand, daß, wer nicht mit ins Feld konnte, nicht mitdurfte, gelassen zurück
                  an sein Werk ging, der Pflicht des Tages gehorsam, daß längst der Krieg nun keinen
                  mehr in seiner friedlichen Arbeit stört, nur das läßt uns durchhalten. Arno Holz
                  liest die Korrekturen des Phantasus, Richard Strauß instrumentiert die Frau ohne
                  Schatten, in jedem kleinen Hoftheater, Stadttheater wird pünktlich zur Stunde brav
                  probiert, die Maler Malen, der Acker wird bestellt, der Markt beschickt, der
                  Handel besorgt, jeder geht an sein Geschäft und kehren die Krieger heim, sie
                  finden alles bestens geht, der Krieg ist bloß eine Episode gewesen. [Es folgen
                  Aussagen über Johannes Müller und Quentin La Tour]</note>
               <note type="summary">Ausführliche Rezension des »Phantasus« sowie eine im Feld
                  veröffentlichte Darstellung Quentin de la Tours.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 17. Januar [1917]. In: 1917.
                  Innsbruck, München, Wien: Tyrolia 1918, S. 51–60.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
