<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127411.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">13. April [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127411.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127411"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127409"
                        next="pmb127413">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127411">13. April [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">112–115</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Konrad Burdach</author>
                     <title level="a">Bericht über die Forschungen zur neuhochdeutschen Sprach- und
                        Bildungsgeschichte</title>
                     <title level="j">Sitzung der preussischen Akademie der Wissenschaften</title>
                     <date when="1919-01-22">22.1.1919</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Zur Lüftung meiner Ohren von dem grassierenden Umsturzdeutsch
                  les ich jetzt täglich wieder ein paar Seiten Stendhal, am liebsten in den Briefen,
                  wo seine forellenbachklare Sprache ganz unmittelbar quillt. »J’abhorre le style
                  contourné«, bekennt er selbst, in dem wunderbaren Brief an Balzac. Ich schreibe,
                  sagt er da, so schlecht nur aus übertriebener Liebe zur Logik. Und er hatte die
                  Gewohnheit, bevor er schrieb, gern ein paar Seiten des Code civil zu lesen, um
                  sich an »Natürlichkeit« zu gewöhnen. So sollten unsere jungen Dichter verhalten
                  werden, täglich ein paar Stunden das Dienstreglement unserer weiland Armee zu
                  lesen, eines der wenigen österreichischen Bücher von wirklicher Prosa. Seine
                  Leidenschaft für den »natürlichen« Stil aber begründet er so: »Je ne veux pas par
                  des moyens factices fasciner l’âme du lecteur.« Das ist der Unterschied zwischen
                  dem »gesuchten« Stil und dem (wie Nietzsche ihn genannt hat) »gefundenen« Stil.
                  Dieser wird nämlich in der Sache selbst gefunden. Dazu muß man aber erst eine
                  Sache haben, der man die Kraft zutraut, durch sich selbst zu wirken. Wer dagegen
                  einen Stil erst sucht, verrät, daß seine Sache zu schwach ist und er darum den
                  Leser nicht durch sie faszinieren kann, sondern die Hilfe von moyens factices
                  braucht. »Ich suche«, sagt Stendhal, »wahr und klar zu berichten, was in mir
                  vorgeht. Ich kenne nur eine Regel: klar zu sein. Wenn ich nicht klar bin, ist
                  meine ganze Welt vernichtet.« Wer aber nichts in ihm Vorgehendes zu berichten hat,
                  sucht einen Dunst, als ging dahinter doch vielleicht etwas vor. ... In einer
                  ausschweifenden Stunde hat Stendhal einmal feierlich erklärt, er schreibe nur für
                  hundert Leser. Meistens ist er bescheidener und begnügt sich mit zwanzig. Ob
                  Goethe heute mehr hat, mehr als zwanzig wirkliche Leser auf dem Erdenrund? Und er
                  ist doch in seiner Prosa beiweitem nicht so streng wie Stendhal, oder er ist,
                  richtiger ausgedrückt, nicht so einseitig streng wie Stendhal. Auch er will, in
                  der Zeit seiner Reife, Klarheit des Ausdrucks, auch er will vor allem die Sache
                  selbst, aber sie genügt ihm noch nicht. »Durch eine so genaue Schätzung der Worte,
                  durch den bestimmten Gebrauch derselben entsteht eine gefaßte Sprache, die sich
                  von der Prosa weg unmerklich in die höheren Regionen erhebt und daselbst poetisch
                  für sich zu schalten vermögend ist.« Er rühmt (in einem 1804 für die
                  Literaturzeitung verfaßten Aufsatz) an Heinrich Voß: »Ihn befriedigte nicht allein
                  jene Gediegenheit des Ausdrucks, wo jedes Wort richtig gewählt ist, keines einen
                  Nebenbegriff zuläßt, sondern bestimmt und einzig seinen Gegenstand bezeichnet (das
                  ist es doch, was Stendhal mit der Forderung »klar zu sein« meint, aber Goethe
                  fordert nun noch mehr), er verlangt zur Vollendung Wohllaut der Töne, Wohlbewegung
                  des Periodenbaus, wie sie der gebildete Geist aus seinem Innern entwickelt, um
                  einen Gegenstand, ein Empfundenes völlig entsprechend und zugleich bezaubernd
                  anmutig auszudrücken.« Damit ist ein höchstes Ideal vollendeten Stils gewiesen:
                  »Völlig entsprechend und zugleich bezaubernd anmutig!« Aber wo finden wir es
                  erreicht? Bei Herodot und Xenophon, bei Cäsar, beim Evangelisten Lukas, bei Dante,
                  Cola die Rienzo, Petrarca und Manzoni (sie hallen noch zuweilen bis in d’Annunzio
                  hinein nach), an fünf oder sieben Stellen Walter Scotts und vielleicht auch,
                  wenngleich verbiedermeiert, Macaulays, bei Voltaire, Flaubert (?) und Maurice
                  Barrès, bei den Grimms und Uhland, im Nachsommer und Witiko Stifters, bei Bismarck
                  und Lagarde; doch nun auch noch die Namen Fontane und George herzusetzen, zögert
                  schon meine Hand. »Völlig entsprechend und zugleich bezaubernd anmutig!« Das
                  »bezaubernd Anmutige« wäre noch nicht so schwer, aber »zugleich« auch »völlig
                  entsprechend« scheint wirklich fast über die menschliche Kraft. Auch gerade der
                  Anblick unserer Jüngsten beweist dies wieder, denen eher noch Ansätze zur »Anmut«
                  gelingen, aber das »völlig Entsprechende« bisher versagt bleibt, das freilich
                  vielleicht eine überhaupt nur höheren Lebensaltern mögliche Selbstüberw ndung
                  voraussetzt. Erschwert wird es den Jüngsten allerdings noch dadurch, daß
                  vielleicht gerade dieser Generation wieder einmal ein großer Umbruch der Sprache
                  zugewiesen ist. Ich frage mich oft, ob wir nicht unmittelbar vor einer gewaltigen
                  Sprachwende, ja vielleicht schon mitten in ihr stehen. Antworten könnte, wenn
                  irgendein Mitlebender, auf diese Frage nur Burdach; kein anderer hat heute
                  Burdachs Gehör für das unterirdische Rauschen in unserer Sprache, in Sprachen
                  überhaupt. Er weiß auch, daß solche Sprachwenden immer Kulturwenden sind; und
                  Lautwechseln ihren Kultursinn, ihre geistige Meinung abzuhören, darin hat es
                  dieser Horcher an der Wand zwischen Mittelalter und Reformation zur höchsten
                  Meisterschaft gebracht. Sein »Bericht über die Forschungen zur neuhochdeutschen
                  Sprach- und Bildungsgeschichte«, in der Sitzung der preußischen Akademie der
                  Wissenschaften vom 22. Januar dieses Jahres, ist wieder ein unsäglich beglückendes
                  Zeugnis davon: ihm und Josef Nadler allein ist doch die deutsche
                  Sprachwissenschaft noch wahrhaftig »die Wissenschaft vom deutschen Leben«. Wie
                  Kultur sprachbildend wirkt, aber die Sprache dann es ihr vergilt, indem sie nun
                  sogleich selber wieder kulturbildend wird, und wie dies in einer höheren Region
                  als der nationalen geschieht, wie Geist auch über die Völker hinweg zu den
                  Sprachen spricht, so daß Burdach, ohne paradox zu werden, »Dante den Mitbegründer
                  der neuhochdeutschen Schriftsprache« zu nennen wagen darf, das läßt jedem, dessen
                  Werkzeug das Wort ist, wie gering er sich selber auch fühlen oder wissen mag, das
                  Herz anschwellen vor stolzer Seligkeit ... Dieser Akademievortrag Burdachs
                  schließt mit den Worten: »Heute sind wir wieder ein zerbrochener Staat, ein
                  zerrissenes Volk. Und abermals, wie im XIV. und im XVII. Jahrhundert, wird die
                  deutsche Schriftsprache das Banner der Einheit und der Hoffnung. Mögen wir es
                  schützen und heilig halten, daß es nicht ein sinnloser sprachlicher Neuerungsdrang
                  geblähter Ohnmacht frevelhaft zerstückele.« Auch mir wird zuweilen von diesem
                  »Neuerungsdrang geblähter Ohnmacht« angst, dann aber doch auch wieder angst davor,
                  eben diese Angst könnte mich dereinst auch den Neuerungsdrang wahrhafter und nur
                  durch den Gegendruck zur Verzerrung angestauter Sprachkraft überhören lassen; die
                  beiden mögen zuweilen zum Verwechseln ähnlich klingen. Als die »Geniesprache«
                  Sturm auf das »meißnische Hochdeutsch« lief, wer war da ganz sicher, Blähungen der
                  Ohnmacht (die es auch damals gab) von den Zuckungen der Überkraft (die es
                  vielleicht auch heute gibt oder doch morgen geben wird) immer gleich deutlich
                  unterscheiden zu können? |</note>
               <note type="summary">Mit einer Stil-Definition von Stendhal fragt sich Bahr, wie sich
                  die Gegenwart zu Sprachstil verhalte.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 13. April [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 112–115.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
