<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127309.xml"
     prev="pmb127307"
     next="pmb127311">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">23. September [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127309.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127309"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127307"
                        next="pmb127311">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127309">23. September [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">226–230</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Karl Sternheim</author>
                     <title level="m">Berlin oder juste milieu</title>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <publisher>Kurt Wolff-Verlag</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>[Ohne Verfasserangabe]</author>
                     <title level="m">Die Isolierung Japans. Eine Darstellung der politischen Lage
                        Japans nach dem Kriege</title>
                     <note>Charlottenburg: Deutsche Verlagsgesellschaft für Politik und Geschichte </note>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Der Glanz dieser herrlich manikürten Sätze Karl Sternheims, des
                  elegantesten Stilturners unserer Zeit, macht mir so viel Freude, der selbstgewisse
                  Stolz, mit dem er, niemals sich zum Publikum herablassend, jahrelang ruhig
                  gewartet hat, bis es ihm nachlaufen wird, und nun, seit es ihm nachläuft,
                  spöttisch ausprobiert, wie weit es sich treiben läßt, bezaubert mich so, die Form
                  nicht blos seiner höchst persönlichen Syntax sondern vor allem auch seiner seit
                  Jahren scheinbar unachtsam vorbereiteten, jetzt scheinbar verächtlich genossenen
                  Diktatur über den deutschen Geschmack hat einen solchen Reiz für mich, daß ich
                  meistens gar nicht dazu komme, mich auch einmal zu fragen, was er denn eigentlich
                  sagt und ob ich zustimmen kann oder widersprechen muß. So las ich auch seine
                  Schrift, »Berlin oder Juste milieu« (Kurt Wolff Verlag, München 1920), zunächst
                  nur mit dem reinsten Vergnügen an den glitzernden Kristallen einer lange gut in
                  Eis eingekühlten Bosheit. Dann aber fiel mir doch ein: wenn jetzt in den immer
                  alles sogleich eilfertig abfingernden Händen nichts kristallisierender
                  Nachschreiber Straß aus seinem Edelschmuck wird, ja das wird dann wieder
                  entsetzlich sein! Gar bei der ohnedies schon von Tag zu Tag anwachsenden
                  Berlinfeindlichkeit ganz Deutschlands! Wärs da nicht eher Zeit, Berlin, das viel
                  gescholtene, nun einmal zu loben? Uns einmal darauf zu besinnen, wie viel wir
                  anderen, wie viel alle deutschen Stämme Berlin schulden? Und auch uns zu besinnen,
                  wie wir doch alle, alle begeistert mitgesündigt haben an den Berliner Sünden?
                  Gewiß hat in Berlin der letzten dreißig Jahre, wie Sternheim ausführt, durchaus
                  der Begriff gefehlt, »daß viel nicht groß ist«, aber wo sonst im übrigen
                  Deutschland war denn dieser Begriff noch tätig am Leben? Gewiß ist die Berliner
                  »Vergottung des Kolossalen« scheußlich, aber welches deutsche Land vergottete denn
                  nicht um die Wette mit? Gewiß hat der Berliner »Betrieb« alle deutschen Städte der
                  Reihe nach verseucht, aber sie konnten es ja gar nicht erwarten, angesteckt zu
                  werden, sie drängten sich doch dazu! Sternheim schreibt: »Auch dort, wo man in der
                  Provinz nicht unmittelbar unter des Weichtiers Berlin eiternden Drüsen gelegen
                  hatte, war man im klebrigen Schleim, der Kanäle durch das ganze Land geätzt hatte,
                  so verstrickt, daß durch Sekrete, die den Blick verschmiert hielten, keiner ein
                  Ziel sah.« Da muß ich, der doch das auch miterlebt hat, der schaudernd Zeuge, ja
                  der immerhin unter den ersten war, die den verruchten Berliner Betrieb
                  durchschauten und öffentlich vor ihm warnten, da muß ich aber doch widersprechen:
                  nein, so war das nicht, daß Berlin etwa seine Macht über Deutschland dazu
                  mißbraucht hätte, den Widerstand der anderen zu brechen und ihnen den Berliner
                  Betrieb gegen ihren Willen aufzuzwingen, sondern umgekehrt erst dadurch, daß
                  Berlin vor den anderen den Betrieb, das Bedürfnis auch der anderen, das Bedürfnis
                  aller, einzuführen und auszuführen verstand, dadurch ist es, den von den anderen
                  nur dumpf empfundenen Wunsch bewußt erfüllend, dadurch ist es erst zur Macht über
                  alle, zur geistigen Herrschaft gelangt. Daß, was alle wollten, Berlin früher und
                  besser konnte, scheint mir noch kein sittlicher Vorzug der anderen, es war nur
                  ihre Schwäche. Das Schicksal seiner Generation hat Heinrich Mann (in »Macht und
                  Mensch«, Kurt Wolff Verlag, München) geschildert: »Wir wollten nur genießen, und
                  weder bessern noch uns bessern. Die geistig Lebenden waren keines anderen Wesens
                  als jene, die wirtschaftlich und politisch obenauf waren, oder als selbst die
                  Unterlegenen und Armen. Für Ideen leben anstatt für Erwerb und Genuß – vom Ende
                  des Jahrhunderts bis 1914 schien es unmöglich, es würde ausgesehen haben wie
                  Selbstbetrug oder Spaß. Sogar die Armen samt ihren Führern verloren stückweise
                  ihren Glauben und kämpften blos noch um Pfennige, um ein weniges mehr an
                  Wohlleben. Die Lebensgier war bei allen und auch bei uns«. So war überall in
                  Deutschland der neue Geist, der um die Mitte der neunziger Jahre begann und auch
                  den Weltkr eg noch wohlgemut überstand. Er ist durchaus kein geborener Berliner,-
                  ganz Deutschland hat da mitgekreißt. Und Berlin ist durch ihn ganz ebenso sich
                  selber und seinem eigenen Sinn entfremdet worden wie die anderen ihrem. Er stammt
                  weder aus Berlin noch aus Deutschland, und er stammt auch gar nicht aus den
                  neunziger Jahren. Damals erschien blos in Berlin, die Welt aufregend, eben das,
                  worüber sich die westliche Welt daheim schon längst wieder beruhigt, womit sie
                  sich durch die Gewohnheit eines halben Jahrhunderts längst abgefunden hatte. Nur
                  der Berliner Anstrich war noch so gräßlich neu; der Pariser, der Londoner Betrieb
                  hatte indessen schon Zeit gehabt, angenehm nachzudunkeln. Bei Balzac, unter dessen
                  Augen Paris schon in den letzten zehn Jahren vor, vollends aber gar nach der
                  Julirevolution neuberlinisch wurde, schreien die Farben noch ganz ebenso schrill.
                  Sein Werk ist das ungeheure Grundbuch einer durchaus dem Geld verfallenen, Geist
                  und Herz verzehrenden, immer rapider um Erwerb allein rotierenden Welt, und wenn
                  man darin nicht immer gleich Berlin W erkennt, so doch nur, weil durch den
                  Prachtmantel einer alten höfischen Kultur, in den dieses klappernde Skelett sich
                  hüllt, der Blick noch geblendet wird. Aber man kann fast zu jeder Gestalt, der
                  Illusions perdues etwa, getrost an den Rand einen Berliner oder Wiener Namen
                  schreiben. Es ist schon ganz unsere Situation: wer Ehren oder Freuden, Ruhm, Macht
                  oder Genuß will, muß seiner Seele, muß dem Gewissen entsagen, ihn holt der
                  Betrieb; wer dieser Versuchung widersteht, bleibt zur Hölle vergessener,
                  verachteter, verhöhnter Not verdammt. Wenn Balzac überall l’intéret accroupi dans
                  tous les coins sieht, wenn er immer wieder l’envers des consciences, le jeu des
                  rouages de la vie parisienne, le mecanisme de toute chose aufzeigt, wenn ihn ce
                  mélange de hauts et de bas, de compromis avec la conscience, de suprématies et de
                  laclietés, de trahisons et de plaisirs, de grandeurs et de servitucles stets von
                  neuem entsetzt, hat in dieses furchtbare Schauspiel der Berliner Betrieb oder
                  irgend ein anderer, selbst der Amerikas mit seinen noch viel gewaltigeren
                  Dimensionen, auch nur einen einzigen noch so leisen neuen Zug gebracht? Die paar
                  jungen Leute, die dem Geist nicht untreu wurden, die jeunes hommes graves et
                  serieux, les esprits solitaires hielten sich schon damals in irgendeinem cenacle
                  versteckt, relégués comme des saints dans leur niche, ganz wie heute noch die
                  Gefährten Stephan Georges, wo Betrieb herrscht, flüchtet der Geist stets zu den
                  gens de gloire posthume. So hat Paris den Berliner Betrieb schon um 1830 gehabt
                  und es hat ihn sich unversehrt bewahrt bis auf den heutigen Tag. Rollands Olivier
                  sagt einmal zu Jean Christophe: » Combien de Parisiens as-tu connus, qui
                  habitaient au-dessus du second ou du troisième étage? Si tu ne les connais pas, tu
                  ne connais pas la France ... C’est à peine si la France est connue des Français«.
                  Frankreich, das wahre Frankreich, ist auch noch nur in Dachkammern vorhanden. Die
                  Wahrheit aller Länder ist nur in Dachkammern vorhanden. Und in Dachkammern ist
                  auch ein Berlin vorhanden, von dem Sternheims Schrift nichts weiß: das wahre; sie
                  sieht Berlin doch zu sehr aus der Nähe, da merkt man Höhen und Tiefen nicht. Durch
                  den Grunewald schreitet einsam Konrad Burdach, der tiefste Kenner, Erkenner
                  deutschen Wesens, mit dem feinsten Ohr für das letzte lautlose Geheimnis in den
                  Abgründen unserer Sprache, mit dem weitesten goethescher Kunst des Zusammensehens
                  von Vergangenheit und Gegenwart in eins mächtigen Blick, es waltet Troeltsch
                  seines überall angeregt anregenden, zugleich frauenhaft empfänglichen wie männlich
                  tätigen Geistes, es waltet Ernst Cassirers wirklich die ganze güldene Kette des
                  abendländischen Denkens vom Cusaner zu Kant, von Luther und Leibnitz bis auf
                  Schelling und Hegel ehrfürchtig bewahrender Sinn, es fänden sich der reinen
                  Geister noch andere genug, das Berliner Cénacle ist ganz stattlich, und einer
                  davon hat ungestraft sogar das Kunststück wagen dürfen, mit beiden Füßen im
                  Betrieb doch den Scheitel im Äther zu haben: Rathenau führt auch im Auto seine
                  heimliche Dachkammer mit. Nein, es gibt schon unter dem Betriebs-Berlin noch ein
                  verborgenes zweites Berlin, in dem das alte, das Berlin Lessings und Mendelssohns,
                  das Berlin Zelters und Schinkels, das Berlin E.T.A. Hoffmanns, Ludwig Devrients
                  und der Rahel, das Berlin des Tunnels, das Berlin Menzels und Fontanes unversehrt
                  lebendig geblieben ist bis auf den heutigen Tag. Über ihm macht nur das neueste,
                  das ganz unberlinlsche Berlin einen so rasenden Lärm, daß darin die liebe leise
                  Stimme des Echten fast erstickt. Aber derlei geschieht auch anderwärts, das bin
                  ich gerade jetzt wieder inne geworden, beim Lesen einer bemerkenswerten Schrift:
                  »Die Isolierung Japans« (Deutsche Verlagsgesellschaft für Politik und Geschichte,
                  Charlottenburg 1920; Verfasser ein »früherer Legationsrat im fernen Osten«, der
                  ungenannt bleibt). Hier steht das neue Japan in seiner imperialistischen
                  Beutesucht, Ländergier und Ruchlosigkeit des Erwerbssinns wie Gewissenlosigkeit
                  der Mittel als ein ins Ungeheure phantastisch gesteigertes Preußen des fernen
                  Ostens da, nicht blos das arme China, sondern auch England und die Vereinigten
                  Staaten so gewaltig bedrohend, daß ein neuer Weltkrieg von noch weit
                  gigantischeren Massen unvermeidlich scheint. Indem ich die Geschichte dieses von
                  einer rauhen Soldatenoligarchie befehligten japanischen Betriebes las, da fragte
                  plötzlich in mir eine Stimme leise: Aber Lafcadio Hearn? Und vor mir stand mit
                  einem Male Lafcadio Hearns unvergeßliches Japan auf, in seiner märchenhaften
                  Durchseeltheit des ganzen Lebens bis in den leisesten Atemzug hinein, in seiner
                  Herzensinnigkeit, in seiner treuen Übung von Pflicht, Geduld, Wohlwollen,
                  Selbstbeherrschung und Selbstverleugnung! Welches Japan ist nun das echte?
                  Vielleicht ist in allen Völkern das Echte gerade das, was in dieser Zeit ein jedes
                  mit Leidenschaft geheimhält. |</note>
               <note type="summary">Gegen die Schelte Berlins: Einerseits ist Berlin besser als sein
                  Ruf, andererseits gibt es ein zweites, ein geistiges Berlin. Ähnliches gilt für
                  Japan, da gibt es auch unterschiedliche.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 23. September [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 226–230.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
