<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128103.xml"
     prev="pmb128101"
     next="pmb128105">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 6. November</title>
            <title type="iso-date">1920-11-21</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128103.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128103"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128101"
                        next="pmb128105">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128103">Tagebuch. 6. November</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9714</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4</biblScope>
                     <date when="1920-11-21">21.11.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Hans Joachim Moser</author>
                     <title level="m">Geschichte der deutschen Musik. Erster Band: Von den Anfängen
                        bis zum Beginn des Dreißigjährigen Krieges</title>
                     <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>J. G. Cottasche</publisher>
                     <biblScope unit="page">1920</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">»Geschichte der deutschen Musik« von Hans Joachim Moser. Erster
                  Band: Von den Anfängen bis zum Beginn des Dreißigjährigen Krieges. (J. G.
                  Cottasche Buchhandlung Nachfolger, Stuttgart und Berlin, 1920.) Da haben auf mich
                  das zweite Buch, über »Die Tonkunst der deutschen Klöster«, das dritte Kapitel des
                  fünften mit der Schilderung Hofhaimers und im zweiten Kapitel des siebenten das
                  prachtvolle Bildnis des Orlando di Lassos am stärksten gewirkt. Den cantus
                  gregorianus, von dem Moser sagt, daß ohne diese »melodische Hochkultur die rein
                  germanische Melodik wohl nie über die Ausdrucksgrenzen des Tiroler Jodlers und des
                  Schweizer Kuhreigens hinausgelangt wäre«, kann man auf deutscher Erde heute
                  nirgends mehr in so strahlender Reinheit hören, wie von den Lippen der
                  Benediktinerinnen in unserem alten, von der heiligen Ehrentrudis, Ruperts frommer
                  Nichte, begründeten Stift Nonnberg. Was ich dort in seligen Augenblicken einfach
                  mit der Empfindung auffing, mir doch auch einmal erklären, vor dem Verstande
                  rechtfertigen zu lassen, nahm ich nun gern die Gelegenheit wahr. Indem der
                  »Kirchengesang der Mittelmeerrasse« zu Franken und Alemannen dringt und die
                  christliche Tonsprache jetzt ihre besänftigende Gewalt an Ohren zeigen soll, in
                  denen es noch heidnisch nachklingt, geschieht zum erstenmal das Wunder, das sich
                  dann in der Geschichte des Abendlandes immer wiederholt, bis zur Vollendung im
                  Barock, dasselbe Wunder, das in allen Künsten immer wieder geschieht und einmal
                  Grünewald, ein anderes Mal Goethe heißt; in der Musik hieß es zuletzt Hugo Wolf.
                  Die Formel ist: Form und Freiheit finden sich, Form löst sich und Freiheit bindet
                  sich, einen gewaltigen Augenblick lang fallen die beiden Pole zusammen; im
                  nächsten müßte das Leben stillstehen ... Sehr merkwürdig war mir auch, endlich
                  einmal mehr über meinen Namenspatron zu hören, Hermann Contractus, Grafen von
                  Behringen, den größten unter den drei berühmten Meistern der Sequenz im XI.
                  Jahrhundert: Dichter, Komponist, Astronom, Mathematiker, Rhetor, Polyhistor,
                  Philosoph, Uhrmacher und Instrumentenmacher in einer Person, der mir schon viel
                  lieber, meinem Herzen näher ist als Hermann der Cherusker, an den mein guter Vater
                  wohl eigentlich gedacht hat, als er mich auf diesen Namen taufen ließ. Und auch
                  noch ein anderer Name, mir vertraut, weil ich ja so oft an seinem Hause
                  vorüberkomm, wird mir hier erst lebendig: Paul Hofhaimer, 1459 zu Radstadt
                  geboren, erst Innsbrucker Hoforganist, vom König Ladislaus zum Ritter geschlagen,
                  nach Maximilians Tod als Virtuose herumzigeunernd, seit 1526 Organist in Salzburg;
                  hier ist er 1537 gestorben und liegt in St. Peter begraben. Lukas Cranach hat ihn
                  gemalt, Dürer hat ihn gezeichnet, Musicorum princeps ward er geheißen, eine ganze
                  Schule musikalischer Humanisten wuchs in seiner Zucht auf. Glänzend auch die
                  Schilderung der Prager Hofmusik zur Zeit Keplers, die damals »ein Hauptzentrum der
                  Ausländerei« war, wie ja Prag überhaupt vom Ausgang des Mittelalters bis ins
                  Barocke hinein, um die Wette mit Padua, Paris, Avignon, Oxford und Nürnberg den
                  Europäer ausgekocht hat. An Orlando di Lasso, der mich schon, als ich, ganz jung,
                  zum erstenmal nach München kam, beim ersten Anblick seines Standbildes auf dem
                  Promenadeplatz gleich instinktiv so geheimnisvoll bezaubert hat, kann man den
                  Europäer entstehen und sich vollenden sehen: zu Mons im Hennegau geboren, als
                  Singknabe von Ferdinand Gonzaga nach Sizilien, dann nach Mailand gebracht, später
                  in Rom Rivale Palestrinas, auf einmal in London auftauchend, von da nach München
                  geholt, wo der »belgische Orpheus« nun als Hofkapellmeister, mit einem
                  Ehrenfräulein der Herzogin vermählt, fast fünfzig Jahre lang wirkt, an zweitausend
                  Werke, darunter fünfzig Messen, schafft, aber »niemals zum Deutschen wird, obwohl
                  ihm Deutschland stärkste künstlerische Impulse zu verdanken hat«. Das eigentliche
                  Geheimnis seiner verschwenderisch aussäenden Kraft sieht Moser in »seiner
                  stilistischen Zwitterstellung zwischen Gotik und Renaissance«: er nimmt
                  musikalisch schon das Barock vorweg ... Mir ist das Buch Hans Joachim Mosers vor
                  allem durch seinen Wahrheitssinn so wert. Es zeigt wieder einmal, daß es, bei
                  reiner Empfindung für Wahrheit, im Grund ziemlich gleichgültig ist, zu welcher
                  Partei sich einer bekennt. Moser hebt ganz nationalistisch an: der deutschen Musik
                  Geschichte will er schreiben, und ausdrücklich versichert er, dies sei »nicht eine
                  solche aller je in Deutschland erklungenen, sondern eine der deutschgearteten
                  Musik«, eine, die »sich grundsätzlich bemüht, unsere Musik in all ihren Äußerungen
                  aus dem Wesen des deutschen Volkstums heraus zu entwickeln«. Das kommt mir vor,
                  als spräche mir einer vom deutschen Frühling, das Blühen der Veilchen als
                  Eigentümlichkeit unserer Rasse beweisend. Moser leugnet, daß die Tonkunst die
                  internationalste unter den Künsten ist, er hält »das gerade Gegenteil für
                  richtig«. Ich bin doch sehr froh, daß ich dennoch weiter las. Denn nirgends ist
                  sein Buch von reinerer Schönheit als gerade dort, wo es die deutsche Musik vom
                  Hauch fremder Volksart berührt, ja dadurch eben gleichsam erst wachgeküßt zeigt.
                  Das beweist wieder einmal, daß es gar nicht darauf ankommt, was einer denkt, was
                  einer will, sondern immer nur darauf, wer er ist, Gott sei Dank! |</note>
               <note type="summary">Bahr schätzt das Buch und nimmt Stellung zu verschiedenen
                  Persönlichkeiten der dargebotenen Musikgeschichte.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201121&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 6. November. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9714, 21.11.1920, S. 4.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127283"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
