<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127351.xml"
     prev="pmb127349"
     next="pmb127353">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">26. Juli [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127351.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127351"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127349"
                        next="pmb127353">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127351">26. Juli [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">190–193</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Ou sont les gratieux gallans Que je suyvoye au temps jadis Si
                  biens chantans, si bien parlans. Si plaisans en laictz et en dictz? Les aucuns
                  sont mortz et roydiz D’eulx n’est-il plus rien maintenant Repos ayent en paradis
                  Et Dieu saulve le remenant. Der Wiegenton dieser gelinden Klage, die ich neulich
                  bei Maurice Baring fand, in seinem charmanten Weltreisebuch »Round the World in
                  any Number of Days« (London Chatto Windus 1919), geht mir heute den ganzen Tag
                  durch den umflorten Sinn, da nach Fritz von Kaulbach, nach Albert von Keller jetzt
                  auch Ludwig Ganghofer uns entrissen ist. Eine Künstlerart stirbt damit aus, die
                  schon darum der heutigen unverständlich sein muß, weil diese sich ja ganz für ihr
                  Werk aufspart, ganz an ihr Werk ausgibt, während jene, die beste Kraft vielmehr
                  unmittelbar an ihr eigenes Leben wendend, in ihr eigenes Leben einsetzend, nur mit
                  dem Rest, der ihr dann allenfalls noch blieb, nur sozusagen mit den Abfällen ihres
                  prassenden Lebens das Werk abgespeist hat. Dabei kam freilich leicht die Kunst zu
                  kurz; heute kommt wieder der Mensch zu kurz. Und es bleibt immer noch fraglich, ob
                  auch das höchste Kunstwerk jemals ein volles Menschendasein aufwiegen kann. Wer
                  will entscheiden, ob die Welt mehr Glück von der strahlenden Existenz Fritz von
                  Kaulbachs oder dem schönsten Bilde van Goghs empfing? Selig die Meister, in denen
                  sich die beiden Künstlerarten vermählen, wie Phidias, Bernini, Gluck oder Goethe
                  (der sich aber doch eigentlich schon leise mehr nach der Ganghofer-Seite neigt,
                  und gar in seinem letzten Setzling Paul Heyse) ... Der junge Ganghofer war schon
                  auf den ersten Blick ein Dichter: blond, schlank, groß, das Profil stolz, kühn und
                  klar, dabei rasch an Geberden und von einer solchen stillen Anmut der ganzen
                  Erscheinung, daß ich, wenn er, fast dreißig Jahre wird das bald sein, neben mir an
                  der Alserkaserne vorbei zur Redaktion der »Deutschen Zeitung« schritt, mich immer
                  wunderte, die Wache nicht ins Gewehr treten zu sehen vor den blitzenden Augen
                  dieses Germanenkönigs. Den Frauen lieb, der Natur vertraut, Wanderer, Jäger,
                  Segler, unersättlich nach Schönheit, des Weibes wie des Waldes, weiter Räume,
                  prunkender Verse, satter Bilder, ein unvergleichlicher Erzähler, der
                  liebenswürdigste Wirt, auf der Adlerjagd ebenso unermüdlich wie im Ersinnen
                  rauschender Feste, mit derselben Gier in Bergeinsamkeit schwelgend wie in lauter
                  Geselligkeit: das Leben hat keinen Freudenkrug, den unser Ludovico il Magnifico
                  nicht geleert hätte. Welch ein Verschwender von Kraft, Schönheit und Fülle! Welch
                  ein Künstler des Lebens! Und wer ihn kannte, so daß er sich, wenn er etwas von ihm
                  las, seiner erinnern und seine Gegenwart supplieren konnte, der vernahm diese
                  Künstlerschaft dann schon auch zuweilen in den Büchern leise pochen. Aber seine
                  Bücher, seine Stücke waren freilich nur ein Schatten von ihm. Vielleicht gerade
                  weil ihm das Leben selbst, das unmittelbare Leben, soviel gab, daß er nicht nötig
                  hatte, wie die vom Leben Verschmähten, sich erst noch einzubohren in den tiefen
                  Schacht der Kunst. Vielleicht auch nur, weil er um ein paar Jahre zu früh kam,
                  weil er noch aus einer Zeit war, der das Gefühl fürs Wort, für Maß und Gewicht des
                  Worts, für das eine präzise, gerade hier notwendige, das unersetzliche, das nicht
                  bloß ungefähr andeutende, sondern gerade hier durchaus kein anderes zulassende,
                  das nicht bloß benennende, sondern erschaffende Wort fehlte. Jene Zeit begnügte
                  sich damit, von den Dingen zu reden. Die Dinge darzutun, sie nicht bloß zu nennen,
                  sondern herzurufen, hervorzurufen, diese Forderung haben erst wir wieder entdeckt,
                  wir, die gleich unmittelbar nach ihm kamen, kaum um zehn Jahre jünger als er, aber
                  eben darum mit ihm unversöhnlich: die Generation, deren heißen Atem man im eigenen
                  Nacken spürt, versteht einen immer am wenigsten, sie lernt man eigentlich nie
                  verstehen, mit ihren Überwindern verständigt man sich dann wieder leicht. Und dann
                  hatte Ganghofer auch noch das Unglück, dem deutschen Kaiser zu gefallen. Da war’s
                  um ihn geschehen; das hielt selbst Hebbel kaum aus. Man wird aber doch mit der
                  Zeit schon erkennen lernen, daß Ganghofer das nicht verdient hat; mir ist da gar
                  nicht bang. Erst neulich, noch vor seinem Tode, kam ich im Gespräch mit einem
                  jüngeren, selber in seinem Geschmack den Jüngsten, den Allerjüngsten geneigten
                  Dichter auf ihn. Ich fragte da nämlich: »Wer, meinen Sie, hat mehr Talent, von
                  wessen Werken wird in dreißig Jahren noch mehr am Leben sein, wer ist schließlich,
                  alles in allem, der hohen Kunst, der ewigen, der die Zeiten verbindenden, noch
                  näher: Ganghofer oder Edschmid?« Ich nannte mit Absicht unter den Jungen den, der
                  durch seinen hochgespannten edlen Ehrgeiz die große priesterliche, wenn auch
                  zuweilen vielleicht etwas erkünstelte Gebärde, die Strenge seines künstlerischen
                  Gewissens, sein reines Pflichtgefühl, den weiten Blick für alle Probleme des
                  Abendlandes und wohl auch durch seinen sorgsam verwalteten, klug gebrauchten
                  journalistischen Einfluß jetzt eine fast diktatorische Macht, wenn auch noch nicht
                  über das große Publikum, so doch über einen guten, ja vielleicht den besten Teil
                  der gebildeten Jugend hat. Ich fragte nur, ich war mir selber noch der Antwort
                  nicht gewiß: die wollten wir eben sokratisch erst finden. Und so schritten wir von
                  der Gotzentalalm zum Vorderbrand, immer zu Zeiten wieder in Lichtungen das Auge
                  des Königsees erblickend. Es ergab sich allmählich folgendes: Edschmid, unleu bar
                  ein Artist ersten Ranges, nicht bloß für seinen reinen Kunstwillen
                  verehrungswürdig, sondern schon auch zuweilen von einem erstaunlichen, wenn auch
                  mühsamen und sich wie den Leser ermüdenden Können, zudem von ungemeiner
                  Wortkultur, der aber eine produktive Kraft zuzumuten auch mein junger Freund so
                  wenig den Mut fand, als er mir in Edschmids bisherigem Werk den menschlichen
                  Gehalt, eine Seele, irgend etwas Elementares aufzeigen konnte; Ganghofer dagegen
                  ohne den gerinsten Zug vom Artisten und den Künstler, den er in sich gefühlt haben
                  mag, in seinen Werken fast geflissentlich verbergend, jedenfalls niemals
                  verratend, immer aber von einer so starken menschlichen Empfindung, so viel Natur
                  und einer solchen Fülle von Lebenskraft, Lebenslust und Lebensdrang, daß sich
                  durch seine verwöhnten Ohren oft fast unerträgliches Stottern hindurch doch immer
                  wieder ein hinreißender Klang vernehmen läßt – wovon? ja, das konnten wir selber
                  eigentlich nicht sagen, wir fanden den rechten Namen für diese Magie nicht, der
                  immer wieder bei Ganghofer an manchen Stellen selbst ein vorsätzlich
                  widerstrebender Leser zuweilen verfällt. Und nun war uns bang, ob nicht am Ende,
                  da doch alles Artistische sich immer alsbald in bloße Technik umsetzt und als
                  Technik dann sogleich Gemeingut wird, ob nicht Edschmid in dreißig Jahren, da das
                  von ihm Errungene dann jedermann geläufig und also dem Leser unmerklich geworden
                  sein wird, eine menschlich ergreifende Kraft der Empfindung aber seinem Werke
                  fehlt, ob nicht Edschmid in dreißig Jahren also vielleicht nur noch die
                  Germanisten interessiert, während auch in dreißig Jahren Ganghofers »Schloß
                  Hubertus« immer in allen Jagdhütten noch abends am Feuer manch fröhliches Herz
                  stärken wird. So läuft die ganze Wertfrage schließlich darauf hinaus, für wen
                  einer lieber schreibt: für Germanisten oder für Jägerleut; ich war insgeheim stets
                  meinem geliebten Ganghofer um seine Leser neidig, dagegen den von mir bewunderten
                  Dichtern um ihre doch eigentlich nie. |</note>
               <note type="summary">Nachruf auf Ludwig Ganghofer</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 26. Juli [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 190–193.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
