<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127399.xml"
     prev="pmb127397"
     next="pmb127401">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">30. April [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127399.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127399"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127397"
                        next="pmb127401">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127399">30. April [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">123–127</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Wilhelm Doms</author>
                     <title level="m">Entvölkung oder Barbarei!</title>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>Baumann</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Walter Schotte</author>
                     <title level="a">Rußland und Europa</title>
                     <title level="j">Preussische Jahrbücher</title>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">In Berlin ist ein neuer Verein (Ibsen pflegte zu sagen: wenn die
                  Deutschen dereinst doch die Torheit ihrer ewigen Vereinsmeierei begreifen lernen,
                  wird zunächst sicherlich ein Verein zur Abschaffung der Vereine gegründet werden)
                  vom Polizei-Präsidenten genehmigt, vom Amtsgericht in das Vereins-Register
                  eingetragen, dann aber diesem genehmigten und eingetragenen, öffentlich
                  anerkannten Verein vom Staatskommissär für Wohlfahrtspflege die »Genehmigung zur
                  Werbung von Mitgliedern und zum Vertrieb von Propagandaschriften versagt« worden;
                  ungefähr wie wenn man einem Theaterdirektor die Konzession erteilen, aber das
                  Engagement von Schauspielern und den Einlaß von Zuschauern verbieten würde.
                  Dadurch, daß der Verein absurd ist, glaubt sich der Staatskommissär offenbar
                  berechtigt, um die Wette noch absurder zu sein. Der Verein, der »Mensch – Erde –
                  Bund« heißt, von Wilhelm Doms, dem Verfasser einer Schrift: »Entvölkung oder
                  Barbarei!« (Verlag Hermann Baumann in Berlin W 9, Köthenerstraße 27) angeregt,
                  verfährt echt neudeutsch, indem er ein Problem, das er in seiner ganzen, bisher
                  unterschätzten Bedeutung erkennt, ein sehr wichtig es Problem, vielleicht zurzeit,
                  ja für ein Jahrhundert das wichtigste von allen Problemen der deutschen
                  Wirtschaft, vielleicht sogar der Weltwirtschaft, mit dreistem Verstand mechanisch
                  durch Verordnungen von bureaukratischer Gewaltsamkeit aus der Welt zu dekretieren
                  meint, ohne zu fragen, ob, was dabei sittlich zerstört wird, nicht doch ein zu
                  hoher Preis für den wirtschaftlichen Gewinn ist, den man sich von diesen
                  drastischen Mitteln verspricht. Natürlich »kann« die Nationalversammlung alles
                  mögliche beschließen, sie »kann« beschließen, wieviel Kinder fortan in Deutschland
                  geboren werden dürfen, und sie »kann« beschließen, daß, sobald die Ziffer der von
                  der Nationalversammlung bewilligten Geburten erreicht ist, der Überschuß abgetötet
                  oder kastriert oder vorher abgetrieben wird. Wie freilich ein solches abtreibendes
                  Deutschland nach einigen Jahren sittlich aussehen und welche Kraft, auch nur
                  Leibeskraft, geschweige Willenskraft ihm in dieser Verluderung bleiben wird, das
                  entzieht sich der Voraussicht wie der Allmacht der Nationalversammlung. Der
                  Staatskommissär, der das Bevölkerungsproblem durch das Verbot der Diskussion zu
                  lösen, meint, und ein Verein, der die Geburten von Amts wegen fixiert haben will,
                  sie sind einander wert! Und dem Verein wird man übrigens immerhin noch eher manche
                  Torheit, manche Roheit nachzusehen geneigt sein, wenn dem Deutschen, der nun
                  einmal sachlichen Gründen zurzeit unzugänglich scheint, wirklich auf andere Weise
                  die furchtbare Bedeutung des Problems nicht beigebracht werden kann. Deutschland
                  kann auf Jahre hinaus kaum zwei Drittel seiner Bevölkerung ernähren. Sein Leben
                  hängt davon ab, wie weit und wie rasch es ihm gelingen wird, die Städte zu
                  beschränken und, zur wirtschaftlichen wie zur geistigen Genesung, wieder
                  Bauernland zu werden. Niemand hat das Problem in seinem ganzen Ernst klarer,
                  gewichtiger und eindringlicher dargestellt als neulich Dr. Walter Schotte in einem
                  Vortrag über »Rußland und Europa«, den er im März in der russisch-deutschen
                  Gesellschaft hielt und nun in den jetzt von ihm übernommenen, mit Walter Heynen
                  zusammengeführten »Preußischen Jahrbüchern« bringt (denen übrigens Hans Delbrück
                  befreundet bleibt, gerade dieses Aprilheft enthält einen glänzenden Aufsatz über
                  »Kaiser und Kanzler« von Delbrück). Schotte zeigt da, daß die Frage gar nicht ist,
                  ob wir uns bolschewisieren wollen oder nicht, ob wir uns bolschewisieren sollen
                  oder nicht, ob wir den Bolschewismus annehmbar, ja vielleicht sogar wünschenswert
                  finden, sondern nur, ob wir uns überhaupt bolschewisieren können, ob es möglich
                  ist, Deutschland aus dem kapitalistischen Weltsystem abzulösen, dessen Glied es
                  jetzt ist, ob nicht schon die Dichtigkeit unserer Bevölkerung uns zwingt, auch
                  ferner an der kapitalistischen Weltgesellschaft teilzunehmen. »Der Kommunismus
                  setzt einen gewissen Einklang zwischen den Gütern und Kräften des Bode s und der
                  Zahl der Menschen, die von ihm leben, voraus; denn er schaltet den Handel, er
                  schaltet die internationale Arbeitsteilung, er schaltet damit die gütervermehrende
                  Arbeit des einzelnen aus; er verlangt eine gewisse Autarkie der einzelnen
                  örtlichen Bezirke des Lebens.« Eben an dieser Autarkie fehlt es uns aber, sie
                  fehlt im Abendland überall, gerade der Kapitalismus hat sie ja zerstört, indem er
                  eine Dichtigkeit der Bevölkerung schuf, bei der Autarkie der Wirtschaft nicht mehr
                  möglich ist. Nach Schotte zählte Deutschland um das Jahr 1300 etwa zwölf
                  Millionen, um das Jahr 1800 an die vierundzwanzig Millionen, 1910 aber
                  sechsundsechzig Millionen, Frankreich unter Karl dem Großen acht Millionen, im
                  Jahre 1806 neunundzwanzig Millionen, im Jahre 1901 neununddreißig Millionen,
                  Italien um 600 sechs Millionen, um 1800 sechzehn Millionen, um 1900 zweiunddreißig
                  Millionen Menschen. Während also der Satz, in dem die Völker wachsen, achtzehn
                  Jahrhunderte lang überall ungefähr derselbe bleibt, tut das XIX. Jahrhundert auf
                  einmal »einen Riesensprung«, ja Schotte nennt dies geradezu »das eigentliche, das
                  Hauptereignis« des XIX. Jahrhunderts. »Die internationale Arbeitsteilung, die bis
                  zum Kriege nur automatisch und noch keineswegs bewußt, aber doch schon in
                  unendlich feiner Verästelung sich durchgesetzt hat, ist die unmittelbare
                  Organisationsfolge des hohen Dichtigkeitsgrades der Bevölkerung.« Sie schafft nun
                  einen »Gütervorrat«, der zugleich ihr Ergebnis, aber auch wieder eine Bedingung
                  ihrer Eristenz ist. Der Krieg hat ihn zerstört, so stehen wir in der
                  Weltwirtschaft jetzt ohne Gütervorrat und kaum der Hälfte unserer Leistungen fähig
                  da. Das Kapital Europas ist in die Vereinigten Staaten, nach Südamerika und nach
                  Japan abgewandert. Geld wie Rohstoffe haben diese Länder in Fülle, aber es fehlt
                  ihnen an Arbeitern, während es den Arbeitern Europas wieder an Arbeit fehlt, denn
                  wir sind nicht mehr reich genug, um die zur Arbeit notwendigen Rohstoffe zu
                  kaufen. So können wir zurzeit kaum die Hälfte der Bevölkerung ernähren, und
                  Schotte hat recht, wenn er »die Zumutung, in diesem Augenblick aus irgendwelchen
                  idealen Gründen oder aus Verzweiflung oder Furcht das Wirtschafts- und
                  Gesellschaftssystem zu ändern, die Zumutung, uns zu bolschewisieren« abweist. Aber
                  auch wenn wir, auf Experimente verzichtend, die Kraft zu ruhiger Arbeit, und einer
                  härteren, einer schlechter entlohnten Arbeit, wiederfinden, wird die Gelegenheit
                  zur industriellen Arbeit weitaus geringer sein, weil, was ein Aufsatz August
                  Müllers im Aprilheft der neuen Rundschau Fischers gut darlegt, der Krieg die schon
                  längst vorhandene Tendenz Amerikas und Ostasiens, »bisherige Absatzgebiete für
                  europäische Industrieartikel durch Übergang zu eigener Herstellung dem früheren
                  europäischen Lieferanten zu verschließen«, beschleunigt und schon immer mehr
                  verwirklicht hat. Japans Ackerbau, Seidenzucht und Teeproduktion waren schon von
                  1883 bis 1893 »um rund tausend Prozent« gewachsen. »Werden die fünfhundert
                  Millionen Chinesen in diesen Entwicklungsgang hineingetrieben, so muß dieses
                  begabte Volk gleiche oder vielleicht sogar größere Ergebnisse erzielen. Wie dann
                  noch eine Aufnahmefähigkeit des ostasiatischen Marktes für europäische Produkte
                  und die Lieferung von Reis, Sojabohnen und anderen Nahrungsmitteln und Rohstoffen
                  im Austausch gegen europäische Industrieprodukte möglich sein soll, ist nicht
                  vorstellbar. Namentlich wenn man sich erinnert, daß auch die unter viel
                  günstigeren Bedingungen produzierende und vom Weltkrieg nicht bis in die
                  Grundfesten erschütterte amerikanische Industrie als Konkurrent Europas auf dem
                  ostasiatischen Markt immer stärker auftritt.« Wie sollen wir uns dann die
                  Nahrungsmittel und Hilfsstoffe der Landwirtschaft verschaffen, deren Einfuhr vor
                  dem Krieg über zwei Milliarden Mark, wie die Rohstoffe, deren Einfuhr für die
                  Textilindustrie ½ Milliarden Mark, wie den Reis, wofür sie 60 Millionen Mark, den
                  Kaffee, wofür sie 219 Millionen Mark, den Kakao, wofür sie 67 Millionen Mark
                  betrug, lauter in deutscher Arbeit ausbezahlte Millionen? Nein, auch wenn wir uns
                  der »Zumutung, uns zu bolschewisieren« erwehren, können wir nicht leben, solange
                  wir nicht den Mut finden, der Wirklichkeit ins Auge zu sehen und wieder ein
                  Bauernland zu werden. Wir lügen uns noch immer vor, alle Staaten hätten doch ein
                  Interesse, uns zu retten. Sie hätten es vielleicht, aber sie haben es nicht,
                  können es vor eigener Not und Angst wohl auch gar nicht haben. Das industrielle
                  Deutschland war ein Kunstwerk des Imperialismus, es ist nur imperialistisch
                  möglich. Wer es heute noch will, muß an unsere Kraft zum Imperialismus glauben
                  (von dem es allerhand Formen gibt, auch eine bolschewistische). Als Industrieland
                  ist Deutschland nur mit dem Schwerte möglich. Ein Industrieland kann Deutschland
                  erst wieder sein, nachdem es noch einmal Krieg mit England geführt und in diesem
                  neuen Krieg gesiegt haben wird. Wer Phantasie hat, mag sich diesen Sieg von den
                  vereinigten Bolschewismen Rußlands, Deutschlands, Italiens und Frankreichs
                  errungen denken. Ich, ohne soviel Phantasie, hoffe lieber auf ein deutsches
                  Bauernland, ein unimperialistisches, stilles, friedfertiges Land, in dem dann
                  schon auch ein Austragstüberl für den deutschen Geist zu finden sein wird, den
                  alten deutschen Geist, der jetzt lange genug landfremd herumirren hat müssen.
                  |</note>
               <note type="summary">Fragen der Bevölkerungsentwicklung und -ernährung begegnet Bahr
                  mit der Hoffnung, dass statt Imperialismus und Industrienation ein deutsches
                  Bauernland die Zukunft ist.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 30. April [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 123–127.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
