<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127435.xml"
     prev="pmb127433"
     next="pmb127437">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">1. März [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127435.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127435"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127433"
                        next="pmb127437">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127435">1. März [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">71–74</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Diese mörderischen, aber auch selbstmörderischen Steuern, an
                  denen sich jetzt unsere Langmut erproben soll, erinnern mich, was mein Vater, als
                  ich noch ein Jüngling war, immer sagte, wenn er wieder meine Schulden zahlen
                  sollte: Du glaubst rein, du bist der Staat! Ein ordentlicher Mensch aber, fuhr er
                  fort, bemißt nach seinen Einnahmen, was er ausgeben darf; nur der Staat kann sich
                  erlauben, es umgekehrt zu machen! Mein guter Vater irrte: der Staat kann das
                  nämlich auch nicht, oder doch nur bis zu einer gewissen Grenze; das wird sich
                  nächstens zeigen. Ja mit der Erkenntnis dieser Grenze ist der Staat recht
                  eigentlich überhaupt erst entstanden. Er entstand geschichtlich in dem Augenblick,
                  als, während bisher Nomaden Bauern überfallen, niedergemacht und der Ernte beraubt
                  hatten, um dann, nachdem sie verzehrt war, weiterzuziehen und wieder ein anderes
                  Land auszurauben, eines Tages einer auf den produktiven Einfall kam, den Bauer am
                  Leben und ihm vom Ertrag seiner Arbeit soviel zu lassen, als er braucht, um für
                  die Herren arbeiten zu können. Der Bauer, um nur nicht erschlagen zu werden, war
                  einverstanden, bestellte das Land, lieferte, was er sich nur irgend am Mund
                  absparen konnte, den Herren ab, die Herren hatten nicht mehr nötig, kriegerisch
                  von Land zu Land zu schweifen, und so war der Staat entstanden. Vor diesen Anfang
                  aller Staatsbildung kehren jetzt unsere Herren zurück, ins nomadische Prinzip. Sie
                  vergessen, daß Steuern eine natürliche Grenze haben: nämlich daß sie etwas übrig
                  lassen müssen, womit auch im nächsten Jahr wieder Steuern erbracht werden können.
                  Wenn unsere Herren den Einfall, aus dem überhaupt erst der Staat entstand, den
                  Einfall, durch den überhaupt Herren erst möglich wurden, den Einfall nämlich, daß
                  der Knecht: Bauer, Bürger oder Arbeiter hinfort nicht mehr erschlagen werden soll,
                  jetzt so deutlich verleugnen, so muß man annehmen, daß diese Herren Renner und
                  Reisch offenbar entschlossen sind, nach unserem Ende kriegerisch in ein anderes
                  Land zu ziehen und auch dort die friedliche Bevölkerung wieder der Ernte zu
                  berauben, und so weiter rundherum. Ich bin neugierig ... Merkwürdig ist nur, daß
                  uns an dieses Staatsende gerade der Größenwahn unseres maßlosen Staatsbegriffs
                  gebracht hat: wir hätten ja diese tödlichen Steuern gar nicht nötig, wenn wir uns
                  nicht einbildeten, durchaus die Großmacht spielen zu müssen, zwar nicht nach
                  außen, doch desto mehr vor uns selbst. Wir waren einst ein mächtiges Reich, das
                  sich nur freilich zuweilen verlocken ließ, auch schon auf einem allzu großen Fuße
                  zu leben. Jetzt sind wir nur noch ein Fetzen davon und treiben aber weit ärgeren
                  Aufwand: wir sind ein Fetzen auf dem größten Fuß. Ein reicher Grundherr hat sein
                  Erbe verloren; nur ein Lusthaus mit kleinem Ziergarten ist ihm geblieben, Wald und
                  Feld und Wiese sind weg, aber er will immer noch vierspännig fahren! Unsere
                  Bürokratie ging schon weit über die Mittel des alten großen Reiches, aber wir
                  jetzt, statt sie zu beschränken, wir in diesem jämmerlich kleinen Land vergrößern
                  sie noch! Doch wir hätten nicht bloß den Staatsapparat einzuschränken, wir hätten
                  vor allem den Staat selber einzuschränken, schon grundsätzlich (wenn wir
                  Grundsatze hätten!), weil sein monarchischer Umfang in einer Republik ja sinnlos
                  ist. In Monarchien hat der Staat zu dem, was er sonst alles ist, auch noch ein
                  Plakat für den Monarchen zu sein: alles was ein Volk an seinem angestammten
                  Fürsten bewundern will, die jedes Verdienst ehrende Huld, die jeder Not bereite
                  Gnade, die Förderung der Wissenschaft, den Schutz der Künste, den Glanz einer
                  lässig stolz mit dem Dasein spielenden Freudigkeit, übernimmt im Namen des Kaisers
                  oder Königs der Staat. Ist der Kaiser oder König weg, von dem man sich derlei nach
                  dem alten Brauch erwartet, so wird der Staat, der darin fortfährt, eher etwas
                  komisch. Er hat dafür ja nie viel Talent gezeigt und sollte sich freuen, es jetzt
                  los zu sein und sich seinen eigentlichen Aufgaben allein zuwenden zu können. In
                  dem Augenblick aber, wo sich unser taat entschließt, fortan nur noch die
                  natürlichen Aufgaben des Staates zu besorgen, wären wir zwei Drittel der neuen
                  Steuern los, weil der Staat dann ja kaum ein Drittel so viel kostet als jetzt. Was
                  sind denn die natürlichen Aufgaben des Staates? Schon der brave alte Adam Smith
                  zählt sie auf: Sorge für Schutz nach außen, also Wehrmacht; Sorge für Sicherheit
                  im Innern, also Polizei; und endlich Sorge für Handel, Gewerbe und
                  Elementarunterricht. Nichts weiter. Es sind auch die drei Dinge, für die der Staat
                  seiner Natur nach begabt ist. Dies kann er leisten. Mischt er sich aber in
                  Geistiges oder in Kunst, gar aber in Sittliches ein, so wird er sogleich
                  dilettantisch. Unser Problem ist jetzt, den Staat aus dem unnützen heillosen
                  kostspieligen Herumdilettieren in allem Möglichen, wovon er nach seiner
                  mechanischen Art nichts ahnen kann, wieder auf sein eigenes Gebiet heimzubringen.
                  Sein Dilettantismus ist allerdings alt genug, er geht auf die Ghibellinm zurück.
                  Die waren die ersten, die dem Staat Macht auch über den Geist anmaßten, wovon sich
                  der Geist ja bis auf den heutigen Tag nie wieder ganz erholt hat. Die Staatsform
                  ihrer Feinde dagegen, die Staatsform der guelfischen Stadtstaaten des
                  mittelalterlichen Italien, die Staatsform des guelfismo popolare war bisher in der
                  Geschichte des Abendlands die einzige, die den Geist frei ließ. »Der guelfische
                  Staat, sagt Hermann Hefele (in seiner bei Reichl in Darmstadt erschienenen Schrift
                  »Der Katholizismus in Deutschland«, worin ein größeres Werk über »Guelfen und
                  Ghibellinen« verheißen wird, das ich nach der Geisteskraft dieser glänzenden
                  Proben mit freudiger Ungeduld erwarte), der guelfische Staat entmaterialisiert die
                  Gesellschaft und die Kultur eben dadurch, daß er dem Staat die einzige Ordnung der
                  materiellen Dinge zuweist und seine Aufgaben und Funktionen auf den bloßen
                  Rechtsschutz einschränkt; das gesamte geistige und kulturelle Leben mit seinen
                  erzieherischen Tendenzen ist der Sphäre staatlicher Vormacht und politischer
                  Bestimmtheit entzogen und dem Gewissen der Gesellschaft und ihrer Tradition
                  überlassen. » Für ein solches guelfisches Gemeinwesen könnten wir die Kosten
                  dieses dann einfach bloß für Militär, Polizei und Kommerz sorgenden, alles andere
                  aber der Gesellschaft überlassenden Staates schon gerade noch aufbringen, und so
                  blüht mir unverbesserlichem Optimisten noch aus unserem Elend doch wieder eine
                  Hoffnung auf, die, daß wir nun, wenn schon nicht aus Einsicht, so doch unter dem
                  Zwang der Not, mit jenem ghibellinischen Staatsschwindel, an dem wir ersticken,
                  doch endlich einmal brechen, uns bescheiden, eine lose Föderation kleiner
                  Stadtstaaten zu werden, und so den von uns verschuldeten Unsegen doch noch in Heil
                  für unsere Kinder wandeln lernen. |</note>
               <note type="summary">Bahr ärgern die Steuern, weil Österreich nicht begreift, dass,
                  wenn man nur mehr ein Bruchteil seiner alten Größe hat, man nicht auf noch
                  größerem Fuß leben kann.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 1. März [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 71–74.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
