<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127291.xml"
     prev="pmb127289"
     next="pmb127293">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">28. Oktober [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127291.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127291"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127289"
                        next="pmb127293">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127291">28. Oktober [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">249–253</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Ludwig Anzengruber</author>
                     <note>in fünfzehn Bänden im Kunstverlag Anton Schroll</note>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Der Kunstverlag Anton Schroll in Wien bringt jetzt den ganzen
                  Anzengruber in fünfzehn Bänden, unter Mitwirkung seines Sohnes, herausgegeben von
                  Dr. Rudolf Latzke und Dr. Otto Rommel. Zunächst sind zwei Bände »Dorfgeschichten«,
                  ein Band »Vorstadtgeschichten« und, zum erstenmal, der »Dramatische Nachlaß«
                  (enthaltend »Die schauderliche Blunzen«, »Der Reformtürk«, »Die Libelle«, »Der
                  Sackpfeifer«, »Soloszene«, »Glacehandschuh und Schurzfell«, »Ein Geschworner«,
                  »Der ewige Jud« und »In der Theaterkanzlei«) und ein Band Aphorismen, den Otto
                  Rommel, etwas herausfordernd, »Gott und Welt« nennt, erschienen. Rommel sieht in
                  diesen Aphorismen »ein erschütterndes Ringen eines furchtlosen Denkers mit den
                  großen Problemen«, er findet sie »nicht nur für Anzengruber selbst, sondern für
                  die ganze Zeit charakteristisch«; und er wiederholt dann nochmals: »sie zeigen
                  Anzengruber durchaus auf der Höhe der Zeitbildung«. Wenn das stimmt, welch eine
                  Zeit muß das gewesen sein! Denn es ist das »Ringen« eines an unverdautem Haeckel
                  würgenden Dorfschullehrers, der auch nur wo die »Probleme« liegen, nicht einmal
                  ahnt. Anzengruber war um fünf Jahre älter als Nietzsche, beide traten im selben
                  Jahr ab: 1889 wurde Nietzsche wahnsinnig und Anzengruber starb. Nun aber sich
                  vorzustellen, daß in der Epoche der »Unzeitgemäßen« und Zarathustras ein deutscher
                  Dichter noch solchen Kehricht einer »Aufklärung« für Handlungsreisende wiederkäuen
                  konnte, daß eine, wenn auch rohe, doch zuweilen bis in die letzten Tiefen
                  tragischer Schauder langende Kraft, ja daß die schönste, reinste Menschlichkeit
                  sich wohlgemut mit solchem Ungeist verträgt, das hat etwas geradezu
                  Phantastisches. Dankenswert ist der dramatische Nachlaß, hier sehen wir
                  Anzengruber sozusagen in seinem Urzustand. Er nahm in unserem Land, das den
                  homerisch gewaltigen, uhlandisch schlichten, eichendorffisch innigen Stelzhamer ja
                  bis auf den heutigen Tag noch immer nicht kennt, geschweige denn erkennt, die
                  letzten vierzig Jahre hindurch die Stelle des Volksdichters ein. Der Nachlaßband
                  zeigt, wohin ihn sein eigener Instinkt wies: er hatte zunächst keinen höheren
                  Ehrgeiz als das Werk der Berla, Kaiser, Elmar, Anton Langer, O. F. Berg
                  fortzusetzen. Auch die hießen damals Volksdichter; für den Wiener jener Zeit war
                  nämlich »Volk«, was in der Vorstadt wohnt. Wie Daniel Spitzer einmal den braven
                  Ludwig August Frankl den »Dichter der inneren Stadt« genannt hat, so können die
                  von O. F. Berg bis Anzengruber für »Volksdichter« gelten; ihr letzter Nachfahr war
                  noch Costa, Bäuerle mit seinem »Staberl« ist der Ahn gewesen (Raimund wie Nestroy
                  schlugen von Anfang an ganz aus der Art). Aber Anzengruber, sobald er sich in der
                  überlieferten Weise nur erst halbwegs fest fühlt, das Technische los hat und den
                  Apparat handhaben lernt, ragt freilich aus dem Kreise sogleich gewaltig empor, ja
                  zuweilen fast bis ins Sublime, soweit dieses der Vorstadt erreichbar ist. Bei
                  demselben angeborenen sicheren Theatersinn, derselben nach jeder Wirkung, ohne
                  lange zu wählen, zufahrenden, fest anpackenden Faust, der richtigen
                  »Theaterpratzen«, derselben blühenden, von keiner Überlegung gestörten Lust an
                  theatermäßigen Verkürzungen, Überzeichnungen, Unterstreichungen, wenn’s nur
                  zuletzt gehörig kracht, hat er überdies einen ungewöhnlichen Blick für die
                  Geheimnisse kleiner Menschen, ihre versteckten Zärtlichkeiten wie ihre verschämten
                  Ruchlosigkeiten, er weiß mehr von ihnen, als sich ihrer einer sonst einzugestehen
                  wagt, und wenn er anfangs die hergebrachte Form einfach übernimmt, lernt er sie
                  bald bewußt, ja mit einem ganz unwienerischen Raffinement gebrauchen. Dr. Rommel
                  hat ganz recht, wenn er »Glacehandschuh und Schurzfell« mit dem »Hüttenbesitzer«
                  vergleicht: den ganzen Anzengruber legt er, stellt er damit zum erstenmal bloß.
                  Denn nicht nur im Thema berührt sich Anzengruber hier mit Georges Ohnet und nicht
                  nur hier berührt er sich mit Georges Ohnet, sondern sie sind von Grund aus, die
                  beiden sind wesentlich verwandt, darin nämlich, daß sie beide sich ungetrübt die
                  naive Kra t durch Bildung unangefochtener einfacher Menschen bewahrt haben, die
                  Kraft, überall im Leben fortwährend die »großen Szenen« zu sehen: der Ungebildete
                  sieht nichts als große Szenen im Leben, der »Gebildete« sieht sie nirgends und
                  erst auf der Höhe Calderons und Shakespeares sieht man sie wieder. Den
                  eigentümlichen Reiz Anzengrubers macht es nun aus, daß immer unentschieden bleibt,
                  ob er die großen Szenen mit den Augen der Vorstadt oder Shakespeares sieht, wie
                  man denn im »Vierten Gebot« nie genau weiß, ob man eigentlich in einem
                  Kolportageroman ist oder auf der Heide Lears. Ich taumle seit vierzig Jahren
                  zwischen Bewunderung für ihn und Erbitterung gegen ihn hin und her. Einen so
                  großen Theatraliker hatten wir in Österreich nie, neben ihm wirkt Grillparzer
                  anämisch. Schlägt er aber sein Theater unter Bauern auf, wird’s mir, der sie
                  kennt, fürchterlich: seine sind nicht einmal Weinbauern vor der »Linie«, sondern
                  was er da vor uns auf einem kitschigen Almhintergrund in einer höchstens
                  allenfalls auf Salontirolerkränzchen erlauschten Mundart herumhopsen läßt, ist nur
                  vom Brillantengrund alpin. Und ich frage mich z.B. im »G’wissenswurm« immer
                  wieder, ob es denn (ich weiß, das Wort klingt komisch, aber es drückt eben doch
                  ganz genau meine Empfindung aus) »erlaubt« ist, Gestalten von der nestroyschen
                  Kraft des Düsterer, Szenen von der goldonischen Verve des letzten Aktes in ein
                  Kostüm zu stecken, mit dem sie durchaus unverträglich sind. Natürlich würde der
                  Knieriem auch meinetwegen in der Tracht eines gorkischen Barfüßlers nicht weniger
                  wirken, aber irgend eine künstlerische Sittlichkeit fragt da doch wieder tief in
                  mir: Darf man denn das? Und gerade weil Anzengruber nach dieser künstlerischen
                  Sittlichkeit nicht fragte, auf sie nicht hörte, gerade darum ist er für den
                  »Pfarrer von Kirchfeld« zum großen Volksdichter ausgerufen worden. Er hatte
                  freilich auch das Glück, zurecht zu kommen: in Wien war damals ein großer Dichter
                  gerade fällig. Eine neue Gesellschaft, eben emporgekommen, die von ihrem Geld nun
                  aber auch etwas haben, ihre Macht zeigen, der alten gleichen oder doch ähneln
                  wollte, hatte, kaum eilends trocken geworden, das dringende Bedürfnis, sich vor
                  allem jetzt aber auch geistig zu möblieren. Und so wird vom Anfang der sechziger
                  Jahre bis Ende der siebziger über Nacht ein neues Wien improvisiert. Die
                  Geschichte dieses höchst erfinderisch betriebenen Unternehmens ist noch nicht
                  geschrieben. Es hat den größten Reiz, wie da, wenn auch unauffällig und eines
                  offenbar nicht ganz guten Gewissens, ein großes Bürgertum, das es noch gar nicht
                  gibt oder das jedenfalls zunächst noch lange nicht groß ist, eine westliche Stadt,
                  ein Paris des Ostens auf einmal fertig geliefert, mit allem Zubehör ausgestattet
                  und ihm jede der charakteristischen Figuren, die der Aufwand einer Großstadt
                  braucht, beigestellt werden soll. Ich vermute, daß die Potemkins dieses raschen
                  Zaubers hauptsächlich in der Redaktion der eben damals gegründeten »Neuen Freien
                  Presse« saßen. Und vielleicht hat ihr stärkster, ihr fruchtbarster Geist, der
                  ruhelose Michael Etienne, von dessen genialischer Ungeduld noch ein letzter Hauch
                  auf Moritz Benedikt lag, vielleicht hat dieser halbe Franzose dabei ganz bewußt an
                  das Julikönigtum gedacht und sich selber als den Balzac dieses neuen Wien gefühlt,
                  aber als einen noch weit höheren Balzac, einen nämlich, dem die Wahrheit der Kunst
                  nicht genügt, sondern der gleich unmittelbare Wirklichkeit selber schafft. Die
                  besten Gehilfen an dieser Ernennung einer neuen Stadt waren ihm Speidel und
                  Hanslick. Speidel hatte sich dazu sogar ein eigenes Laboratorium angelegt, in dem
                  mancher Wiener Homunkulus gebraut worden ist. Das war das berühmte Winterbierhaus
                  in dem Gäßchen zwischen Tuchlauben und Wildbretmarkt. Dort ist manches gute Glas
                  Schwechater weit über den Durst getrunken worden: bloß aus Ehrgeiz, weil, wer nur
                  lange genug zechend dort durchhielt, dafür hoffen durfte, doch schließlich eines
                  schönen Tags in einem Feuilleton berühmt aufzuwachen. Speidel sah sic seine Leute
                  sehr gut an. Er war auch ein künstlerisch viel zu rechtlicher Mann, um Unwürdiges
                  je gelten zu lassen. Aber Würdige, deren Begabung ihm gewiß schien, mit seiner
                  gewaltigen Hand gelegentlich dann leise noch ein bißchen über ihre Begabung
                  emporzuheben, emporzuschnellen, hielt er, da nun doch einmal die Hauptsache war,
                  die neue Gesellschaft möglichst rasch mit allem Nötigen, auch in der Kunst, zu
                  versorgen, nicht bloß für erlaubt, sondern die Not der Zeit gebot es ihm
                  eigentlich geradezu: vor allem war damals zunächst das große Spiel des neuen Wien,
                  dessen letzter Trumpf dann der Makart-Festzug war, einmal in Gang zu bringen, das
                  ging nicht ohne mancherlei »Notbesetzungen« ab. Diese »Notbesetzungen« werden in
                  jener erst noch zu schreibenden Geschichte der »Gründerzeit« ein eigenes Kapitel
                  sein: so gleich Makart selbst, den übrigens jetzt wir noch ärger unterschätzen als
                  er damals überschätzt worden ist, auch Brahms, gar aber der Bildhauer Natter. Und
                  der Stammtisch im Winterbierhaus bekam ja bald Junge. Noch bis in die neunziger
                  Jahre hinein erhielten sie sich. Und so wird bei Gelegenheit auch erst einmal,
                  vielleicht anläßlich dieser höchst dankenswerten Ausgabe Schrolls, zu revidieren
                  sein, wieviel von Anzengrubers Ruhm sein gutes Eigentum ist und wieviel auch davon
                  bloß Stammtischlerei. |</note>
               <note type="summary">Bahr ist sich seines Verhältnisses zu Anzengruber noch immer
                  nicht im Klaren: Unberührt von Zeitgenossen wie Nietzsche, von tieferen Problemen
                  der Gegenwart, sieht er Anzengruber zwischen Kolportageroman und Shakespeare
                  oszillieren. Die neue Ausgabe seiner Werke lässt das nun erkunden.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 28. Oktober [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 249–253.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
