<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127255.xml"
     prev="pmb127253"
     next="pmb127257">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">10. Dezember [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127255.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127255"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127253"
                        next="pmb127257">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127255">10. Dezember [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">293–296</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Gustav von Schmoller</author>
                     <title level="m">Zwanzig Jahre deutscher Politik</title>
                     <editor>Hg. Lucie Schmoller</editor>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <publisher>Duncker &amp; Humblot</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Michael Hainisch Bundespräsident. Vierzig Jahre wird’s bald
                  sein, daß wir uns begegneten, in Berlin, wohin er als junger Doktor zu Gustav
                  Schmoller und Adolf Wagner ging, deren Schüler ich war. Er bezog die Bude Richard
                  Fellners, seines Vetters, wenn mich mein Gedächtnis nicht täuscht, der damals als
                  Burschenschafter, ganz wie ich, in Österreich für gemeingefährlich galt, später
                  aber ein sehr braver Dramaturg des Wiener Deutschen Volkstheaters wurde. Die Bude
                  war in der Schumannstraße, ein paar Schritte vom Deutschen Theater, und wurde von
                  einer typischen Berliner Studentenwirtin regiert; ihre Tochter, das schlanke
                  Fräulein Marie, hatte eine wogende Freundin, die, schlechtweg »die Göttin«
                  genannt, meinem Herzen teuer wurde. Ich wohnte gar nicht weit davon, in der
                  Kalkscheunenstraße, während Wolfgang Heine, jetzt preußischer Staatsminister a.
                  D., um die Ecke in der Luisenstraße hauste. Hainisch, schon vollbärtig, von
                  dominierender Nase, trat mit einem behäbigen Aplomb auf, der selbst auf mich, dem
                  wenig Sinn für Feierlichkeit angeboren ist, einen gewissen Eindruck nicht
                  verfehlte; seine Vorliebe für andauernde Sätze war mir unheimlich, auch sprach er
                  immer gleichsam von einer unsichtbaren Lehrkanzel aus. Die Gediegenheit seines
                  schwer erarbeiteten Wissens recht zu schätzen, war ich junger Windhund nicht reif
                  genug, und Geduld gehört überhaupt nicht zu meinen Tugenden. Dazu kam, daß ich ein
                  rabiater Wagnerianer war, nicht bloß für Richard, sondern auch für Adolf, während
                  er auch den Verdiensten Schmollers gerecht zu werden sich befliß; Gerechtigkeit
                  aber schien mir damals überhaupt keine Tugend. Wenn Macaulay wem ganz besonders
                  seinen Respekt ausdrücken will, tut er es, indem er ihn steady nennt. Das Wort
                  läßt sich nicht völlig übersetzen: »solid« sagt zu wenig, »standfest« wieder ist
                  um ein Gran zu pathetisch, »steif« würde tadeln, was Macaulay lobend hervorheben
                  will. Steadineß haben mit starken inneren Gewichten versehene stabile Naturen, ja,
                  man kann bemerken, daß diese Gewichte mit der Zeit in ihnen immer stärker werden,
                  zuletzt sogar stärker als die Natur. Steadineß war nun so sehr der Grundzug des
                  jungen Hainisch, daß ich heute noch alle Menschen, an denen man mir diese
                  Eigenschaft rühmt, unwillkürlich immer im Geiste gleich mit seiner Nase sehe (die
                  jetzt ein Fressen für Karikaturisten sein wird!). Ich hatte damals stets ein
                  schlechtes Gewissen gegen ihn: ich war mir bewußt, ihm nicht gerecht zu werden.
                  Aber wir beiden, ich immer, und gar damals!, eilender, schon wieder forteilender
                  Fant und dieser weilende, so lange weilende Mann, hatten’s schwer, gleichen
                  Schritt zu halten. Seitdem hat sein stetes Wesen gute Frucht getragen, die
                  Volksbildung verdankt ihm viel, der Sohn seiner Mutter ist in ihm immer
                  sichtbarer, immer wirksamer geworden. Er wird auf seinen festen Schultern auch die
                  neue Würde mit bürgerlicher Majestät zu tragen wissen. Andere Völker pflegen zu
                  solchen Ehren Männer mit den Hauptzügen der Volksart zu wählen, Männer, denen man
                  am Gesicht ablesen kann, wie dieses Volk sich selber sieht, wie dieses Volk
                  gesehen sein will, ihr ganzes Volk in sich summierende Männer. Eine Fahne Polens
                  ist Paderewski. Von einer Fahne hat Hainisch eigentlich nicht viel, wehen wird man
                  mit ihm nicht können. Er ist eher der vielleicht weitaus am wenigsten
                  österreichische Mensch, der zurzeit in Österreich aufzutreiben war. Wenn er sich
                  treu geblieben ist, muß er dies als hohes Lob empfinden ... Daß ich damals, vor
                  fünfunddreißig Jahren, ungerecht gegen Hainisch gewesen sein mag, ist mir erst
                  bewußt geworden, seit ich mich jüngst genötigt fand, dem alten Schmoller innerlich
                  abzubitten. Sein zögerndes, nichts je ganz bejahendes, noch geradezu verneinendes,
                  immer abwägendes Wesen, in dem die Vorsicht überwog, war mir, gar neben dem
                  glänzenden, unaufhörlich blitzenden Wagner, dem im Angriff am wohlsten war,
                  unleidlich. Wieviel Reife des Urteils, welche Weite nicht nur, sondern doch auch
                  Größe des Blicks, ja wieviel Kraft doch im Grunde seiner Behutsamkeit verborgen
                  lag, ließen mich jetzt seine »Zwanzig Jahre deutscher Politik« erst erkennen
                  (herausgegeben von Lucie Schmoller, München 1920, im Verlag von Duncker und
                  Humblot, der eben auch Schmollers »Grundriß« in neuer Auflage bringt). Alles
                  Listige, fast Arglistige, wodurch er sich verdeckt hielt, das schwäbisch
                  Faustdicke hinter den Ohren, wie wir’s als Studenten damals hießen, ist hier
                  überwunden und ein bei seiner festen Verankerung doch ganz freier, in all seiner
                  Mäßigung doch furchtloser Geist erscheint. Daß er den Feudalen wie den Radikalen
                  als »verdächtiger Kompromißmensch« gilt, »quittiert« er in aller Ruhe hier selbst
                  einmal, und man meint förmlich sein lauerndes Schmunzeln dabei zu sehen, aber
                  diese Neigung zu Kompromissen kam aus einer Erkenntnis, zu der seine Zeit noch
                  nicht reif war, der Erkenntnis der politischen Grundfrage seit 1789: »Wie kann die
                  Menschheit zu Staatsgewalten kommen, die über Parteien und Klassen stehen?« Und
                  man staunt doch immer wieder darüber, wieviel er vorausgesehen hat! So wenn er
                  schon 1899 schreibt: »Es ist höchste Zeit, daß in allen Ländern die gemäßigten und
                  vernünftigen Leute versuchen, die gewalttätigen, die chauvinistischen, die
                  Seeräubernaturen in Schach und in Zaun zu halten,« wenn er immer wieder vor dem
                  »überspannten Raubmerkantilismus« warnt, wenn er zwar »die Pläne eines ewigen
                  Weltfriedens utopisch« nennt, für »erreichbar« aber ein Völkerrecht hält, »ein
                  System von Bündnissen und Schiedsverträgen, das hindert, was stets bisher in der
                  alten und neueren Geschichte den Fortschritt bedrohte, das Aufsteigen eines
                  einzelnen großen Reiches zu einer für alle anderen bedrohlichen Welt-, Handels-
                  und Seeherrschaft«. Auch seine Kritik des Marxismus ist in der Hauptsache von den
                  jüngeren Marxisten selbst bekräftigt worden. Und wie persönlich, wenn er sich doch
                  auch alle Mühe gibt, es nicht merken zu lassen, schreibt er doch! Auch sein Stil,
                  ganz wie er selbst, tritt leise, doch darum nur desto fester auf. Dieser Stil hat
                  weder das Pathos Treitschkes noch das Temperament Adolf Wagners noch Rankes
                  inkognito reisende Hoheit, aber dafür, was seitdem bei deutschen Professoren fast
                  ausgestorben ist (ich weiß es eigentlich nur noch bei Heinrich Dietzel in Bonn zu
                  finden): das Gefühl für Nuance. Wenn er etwa sagt, bei Friedrich Naumann sei mit
                  der Zeit aus dem Staat »ein Nebengeschäft für Imponderabilien« geworden und
                  eigentlich laufe dies auf eine »Art Pensionierung der Staatsgewalt« hinaus, wenn
                  er, 1911, den Zustand im Elsaß lapidar »eine unwürdige Notabelnwirtschaft,
                  gemischt mit zynischem Radikalismus«, wenn er den Verein für Sozialpolitik »ein
                  Häufchen Gelehrter und und humaner Praktiker« nennt, so zeigt dies alles so viel
                  Anmut und Bescheidenheit mit soviel Schlagkraft der Rede vereint, daß Speidel,
                  auch ein alter Schwabe, seine Freude daran hätte haben müssen. Und so bin ich
                  unversehens am Ende wieder bei dem neuen Landesherrn Dr. Hainisch, der auch ein
                  Getreuer des Vereins für Sozialpolitik ist und wirklich von sich sagen kann, daß
                  er immer ein »humaner Praktiker« war. |</note>
               <note type="summary">Bahr über seine gemeinsame Studienzeit mit dem neuen
                  Bundespräsidenten Michael Hainisch im Seminar von Adolf Wagner und von Gustav von
                  Schmoller. Er bleibt dann bei Schmoller hängen, den er erst jetzt richtig zu
                  würdigen weiß.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 10. Dezember [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 293–296.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127865"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
