<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb134875.xml"
     prev="HB-tv_1046"
     next="pmb130307">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Für Adele Sandrock</title>
            <title type="iso-date">1914-11-07</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb134875.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb134875"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Aufruf"
                        status="checked"
                        prev="HB-tv_1046"
                        next="pmb130307">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb134875">Für Adele Sandrock</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb41531">Berliner Tageblatt</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">43</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">568, Abend-Ausgabe</biblScope>
                     <biblScope unit="page">3</biblScope>
                     <date when="1914-11-07">7.11.1914</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note>
                  <p>Bahrs Aufruf wird nur paraphrasiert. Anton Kuh erwähnt ihn im »Prager Tagblatt«
                     vom 30. Oktober 1914, wo er unter dem Titel »Die vergessene Sandrock« (#299,
                     6-7) schreibt: »Während in Wien also zeitgemäße Burgtheater-Deuterei getrieben
                     und im alten graziösen Lirumlarum ein Kunstschicksal beredet wird, hört man aus
                     Berlin, daß Adele Sandrock, die einstige Burgtheaterheroine mit dem ›großen
                     Talent und den noch größeren Hoffnungen‹, in großer Not sei. Einer ihrer
                     Freunde wandte sich an Hermann Bahr, den beharrlichen Mitfühler der
                     Minoritäts-Talente, den Parteirufer auf der äußersten Linken des Könnens und
                     Nicht-Dürfens. (Der allerdings auch manche förderte, die Nicht-Können gedurft
                     haben.) Von ihm kam nebst einer generösen Versicherung der Bescheid, daß der
                     Sandrock in Wirklichkeit nicht zu helfen sei, da die einzige Hilfe wäre – ›daß
                     sie wieder ans Burgtheater käme‹. Das ist wahr. Aber ich glaube, daß das
                     Burgtheater ihr im Augenblick weniger helfen könnte als sie dem Burgtheater.«
                     (Hinweis Walter Schübler) Diese (Erst-)Veröffentlichung des Aufrufs konnte
                     nicht nachgewiesen werden. Mutmaßlich wurde er, wie der »Aufruf für Arno Holz«
                     (1913), in Form eines Flugblatts veröffentlicht. In Bahrs privatem Tagebuch
                     kommt Adele Sandrock in dem betreffenden Zeitraum nicht vor. In einem im
                     Nachlass Bahrs erhaltenen Brief Adele Sandrocks bedankt sie sich am 9. November
                     1914 bei ihm, dass seitdem seine Nachricht im Berliner Tageblatt stand, ihre
                     »Medea« ausverkauft sei, weil die Leute sie sehen wollen. Eine frühere
                     Veröffentlichung des Aufrufs erwähnt sie nicht.</p>
               </note>
               <note type="incipit">erläßt Hermann Bahr einen Aufruf. Adele Sandrock leidet Not. Sie
                  will keine Hilfe, sondern nur Arbeit: Möglichkeiten, ihre Kunst zu betätigen. Für
                  diesen Winter war ihr ein Engagement am Deutschen Künstlertheater in Berlin in
                  Aussicht gestellt, das infolge des Krieges und der dadurch wankend gewordenen
                  Verhältnisse dieser Bühne unsicher geworden ist. Bahr appelliert an das Wiener
                  Burgtheater, das die große Künstlerin wieder aufnehmen solle. Möge sein Wunsch,
                  den weite Kreise teilen, sich erfüllen. |</note>
               <ref type="URL">https://bahr.univie.ac.at/sites/all/txt/berliner-tageblatt/1914_sandrock.pdf</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Aufruf">Aufruf</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Für Adele Sandrock. In: Berliner Tageblatt,
                  Jg. 43, Nr. 568, Abend-Ausgabe, 7.11.1914, S. 3.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j">Königsberger Hartungsche Zeitung</title>
                     <date type="year">1914</date>
                     <biblScope unit="issue">526, Abendausgabe</biblScope>
                     <biblScope unit="page">2, Blatt</biblScope>
                     <biblScope unit="page">2</biblScope>
                     <date when="1914-11-09">9.11.1914</date>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
