<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb124121.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Enquête sur André Gide</title>
            <title type="iso-date">1931-01</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb124121.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb124121"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Umfrage"
                        prev="pmb124237"
                        next="pmb124201">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb124121">Enquête sur André Gide</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb122091">Latinité. Revue du Pays d’Occident</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">3</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                     <biblScope unit="page">35–132, hier 60–61</biblScope>
                     <date when="1931-01">Januar 1931</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note>
                  <p>Editorische Einleitung: »Hermann Bahr (né en 1863) a été en Allemagne le chef
                     du mouvement naturaliste. Puis, sous l’influence de Paul Bourget, il évolua
                     vers la psychologie et l’impressionnisme. Écrivain extrêmement fécond, critique
                     prodigieusement averti, il a écrit une centaine de volumes, dont les plus
                     suggestifs sont ceux où il s’analyse lui-même ! Membre de l’Académie prussienne
                     de poésie, il publie régulièrement un Tagebuch (Journal) où, avec une
                     intelligence toujours en éveil et un souci évident de ne négliger aucun esprit,
                     aucune œuvre de valeur, il disserte sur les événements politiques, littéraires
                     ou sociaux, avec une clairvoyance remarquable. Catholique, il n’en garde pas
                     moins une liberté de jugement parfaite qui lui a toujours permis de rendre
                     justice au talent, même quand il le rencontrait dans le camp le plus opposé au
                     sien. Il faut cependant tenir compte de cette disposition religieuse pour bien
                     comprendre le jugement que M. Hermann Bahr a bien voulu nous adresser sur André
                     Gide:«</p>
               </note>
               <note type="incipit">La France est restée, même après 1789, la gardienne autorisée du
                  grand style en Occident; elle était de plus la Fille préférée de l’Église. Gide
                  par contre est calviniste et, en sa qualité de partisan fanatique de Tolstoï, il
                  est déjà sur la voie du bolchevisme. La confusion ne lui fait pas peur; elle
                  l’attire plutôt. Cela est très allemand: nous sommes toujours attirés par la
                  Coincidentia oppositorum de Nicolas de Cusa; nous ignorons l’art des démarcations;
                  nous ne disons jamais: »L’un ou l’autre«, nous exigeons toujours : »L’un et
                  l’autre«. Cela ne s’accorde déjà point avec la passion française de la clarté,
                  parce que les tentatives d’associer les contraires se résolvent toujours en fumée.
                  Nous autres Allemands resterons toujours reconnaissants à André Gide pour ce fait
                  seul qu’il a créé la Nouvelle Revue [61] française, qui nous sert de pont pour
                  arriver à connaître l’esprit français: les »Réflexions« d’Albert Thibaudet nous y
                  dirigent à travers tous les méandres de l’actualité en France. HERMANN BAHR.
                  |</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Umfrage">Umfrage</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Enquête sur André Gide. In:
                  Latinité. Revue du Pays d’Occident, Jg. 3, Nr. 1, Januar 1931, S. 35–132, hier
                  60–61.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
