<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127471.xml"
     prev="pmb127469"
     next="pmb127473">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">1. Januar [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127471.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127471"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127469"
                        next="pmb127473">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127471">1. Januar [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">28–29</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <title level="j">Hessische Freiheitsblätter. Monatsschrift</title>
                     <editor>Fritz Stück</editor>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Aus dem Brief einer Amerikanerin: »Die deutsche Propaganda war
                  drüben nicht glücklich, weil ein seelisches Ziel fehlte, das lebhafte Interessen
                  bei den Anglikanern zu erwecken vermocht hätte. Man war nicht nur falsch und
                  ungenügend über die Vorgänge in Deutschland informiert, sondern man interessierte
                  sich gar nicht dafür, ob wahr oder unwahr. So sprach die deutsche Propaganda immer
                  und immer wieder nur für ein deutschamerikanisches Publikum, das von vornherein
                  prodeutsch war.« Diese Sätze decken unser ganzes Mißverhältnis zur Welt auf: wir
                  trommeln nur immer wieder aus, was wir alles können, was wir alles leisten, aber
                  die Welt erfährt nie, was wir sind. Und in der Welt gilt doch jedes Volk nur so
                  viel, als es den anderen zu sagen, als es Eigenart vorzuweisen, als es Seelenklang
                  in den Chorgesang der Menschheit einzusetzen hat! Aber von uns kannte die Welt vor
                  dem Kriege ja nur noch den Handlungsreisenden in der preußischen Aufstutzung. Wir
                  müßten ihr zeigen, daß es auch noch andere Deutsche gibt, die stillen. Wir klagen
                  nur immer, verkannt zu werden, beteuern nur immer, anders zu sein. Wir sollten
                  lieber eingestehen: Ja, wir ließen unter uns seit den neunziger Jahren eine
                  Menschenart aufkommen, die sich und uns den Haß der Menschheit zuzog, aber diese
                  Handvoll Neudeutschen, Lärmdeutschen, Mauldeutschen, Gewaltdeutschen,
                  Betriebsdeutschen waren eine Fremdherrschaft in unserem Lande. Das wilhelmische
                  Deutschland sprang ganz aus der Art: es hat mit keinem früheren Deutschland auch
                  nur einen einzigen Zug gemein, weder mit dem bismarckischen Kleindeutschtum, noch
                  mit dem Großdeutschtum von Konstantin Frantz, nicht einmal mit dem
                  »Wendogermanischen«, wie der gute Fontane das landrätliche preußisch gerne hieß,
                  geschweige mit dem Weltdeutschtum Goethes, das schließlich doch, in allerhand
                  Verdünnung, heute noch den inneren Bodensatz des Durchschnittsdeutschen abgibt,
                  freilich von Bierbankpolitikasterei verschüttet. Das Unglück ist, daß man in den
                  deutschen Zeitungen (aller Parteien!) stets das Gegenteil der deutschen Meinung
                  liest und vom Deutschen selbst, sobald er politisiert, das Gegenteil seiner
                  eigenen Meinung hört: das hängt mit unserer besten Eigenschaft zusammen, mit
                  unserer wesentlichen Unfähigkeit zur Politik, durch die wir vielleicht, wenn wir
                  uns ermannen und die Kraft finden, aus unserer Not eine Tugend zu machen, noch
                  Europa vor der Politik retten werden (siehe Keyserling, dessen von Tag zu Tag
                  insgeheim wachsende geistige Macht über die Deutschen schon ein Zeichen der
                  Genesung ist). Aber da wir, sobald wir politisieren, in einer uns ungewohnten
                  Sprache reden, in der wir höchstens zur Not anderen nachsprechen, niemals aber uns
                  selber aussagen können, wie soll gar das Ausland uns verstehen? Es ahnt nicht, daß
                  das wahre Deutschland auch heute noch unausgesprochen bleibt, daß es noch immer
                  sein Schicksal ist, nur von ein paar Sonderlingen und Eigenbrödlern gestammelt zu
                  werden. Ja wir selber leben deshalb jeder in einer so furchtbaren Einsamkeit, weil
                  wir vor unseren eigensten Gedanken, eben jenen, durch die sich uns der deutsche
                  Geist kundgibt, im Tiefsten wie vor etwas eigentlich Unerlaubtem erschrecken. Es
                  gehört eine Art Verruchtheit dazu, damit ein Deutscher den Mut finde, nicht nach
                  der Gesinnungsvorschrift irgendeiner Partei zu politisieren, sondern aus dem
                  deutschen Herzen; es steht auch der Tod durch Verschweigen darauf, der zum
                  Beispiel eben jetzt wieder an dem tapferen Fritz Stück in Kassel exekutiert werden
                  soll. Seiner »Hessischen Freiheitsblätter« (Kassel-Niederzwehren, Monatsschrift)
                  großer Reiz ist es, daß da wieder einmal einer in den ungebrochenen Urlauten
                  seiner Stammesart politisiert, der deutsche Demokrat von 48 steht da wieder auf,
                  ein entpreußtes Deutschland will empor. Er schlägt wild um sich, denn nach allen
                  Seiten muß er sich wehren, um den »Weg zur stämmischen Gliederung« Deutschlands zu
                  bahnen. Im Grund ist’s auch nur wieder der ewige Kampf des Organischen gegen das
                  Mechanische! |</note>
               <note type="summary">Deutschlands Unfähigkeit, sein Wesen dem Ausland begreiflich zu
                  machen.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128299"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 1. Januar [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 28–29.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
