<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb134535.xml"
     prev="pmb134533"
     next="pmb134537">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Die Jubelausstellung im Wiener Künstlerhause. 1.
                     Erste Eindrücke</title>
            <title type="iso-date">1890</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb134535.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb134535"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb134533"
                        next="pmb134537">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb134535">Die Jubelausstellung im Wiener Künstlerhause. 1.
                     Erste Eindrücke</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb32440">Zur Kritik der Moderne</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                     <publisher>Verlags-Magazin (J. Schabelitz)</publisher>
                     <date when="1890">1890</date>
                     <biblScope unit="page">100–105</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Wir sind sehr lernbegierig geworden, und mit den unermüdlichen
                  Ansprüchen unserer immer gewinnsüchtigeren Bildung quälen wir uns und die anderen:
                  denn jeden Genuß verwandeln wir allmälig zum Lehrbehelf und nicht länger mit den
                  Sinnen, so scheint es fast, sondern nur mehr mit dem Verstande berühren wir das
                  Vergnügen. Vordem, wenn eine Ausstellung nur die Schaulust befriedigte, daß das
                  Auge sich freute und die Neugierde Nahrung fand – darüber hinaus verstieg sich
                  selten ein Wunsch und ein Haufe von Prunkstücken, wenn sein bunter Reichtum nur
                  Beifall erwarb, genügte dem Strengsten. Solche Bescheidenheit ist uns versagt. Wir
                  verlangen ein anderes und glauben damit mehr zu verlangen. Wir sind ein gelehrtes
                  Geschlecht, das überallhin den Schulsack mit sich schleppt, und auf seine
                  Bereicherung vornehmlich, auf Erweiterung und Ergänzung des Wissens zielt allezeit
                  unsere Absicht. Keinen anmutigen Bericht gefälliger Abenteuer fordern wir vom
                  Roman, den wir lesen, sondern nur insoferne er ein Sittenbild unserer Zeit ist,
                  lassen wir ihn gelten; und in der Litteratur haben einige mit seiner Witterung des
                  herrschenden Geistes ihr Glück dadurch gemacht, daß sie die Poesie nur als eine
                  bequemere Form des Unterrichtes behandelten. Im Theater wollen wir die nämlichen
                  sozialen Fragen finden, über die wir eben im Parlament gebrütet, und in der
                  Ausstellung suchen wir die Kultur der Zeit, die wir in der letzten Statistik in
                  Zahlen gelesen, in Farben ausgedrückt. Nie war ein Geschlecht von der Sehnsucht
                  der Romantiker, von der Kunst um der Kunst willen, weiter entfernt als diese
                  Gegenwart, in der die Kunst und ihre Anordnung dem Wissenszwecke gehorchen.</note>
               <note type="summary">Bahr moniert die Unvollständigkeit der Ausstellung, sie sei
                  gerade kein gerechtes Abbild der europäischen Malerei; vor allem Franzosen und
                  Belgier würden schmerzlich vermisst.</note>
               <ref type="personenindex">
                  <listRef>
                     <ptr type="pmb" target="pmb8909"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb6704"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb5776"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_1145_p3"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_4053_p9"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_2642_p12"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_2842_p23"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_2292_p1"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_2624_p6"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_2624_p7"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_4858_p10"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <ref type="URL">http://www.univie.ac.at/bahr/sites/all/ks/1-zur-kritik.pdf</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Die Jubelausstellung im Wiener
                  Künstlerhause. 1. Erste Eindrücke. In: Zur Kritik der Moderne. Zürich:
                  Verlags-Magazin (J. Schabelitz) 1890, S. 100–105.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb122067">Deutsche Wochenschrift</title>
                     <biblScope unit="jg">6</biblScope>
                     <date type="year">1888</date>
                     <biblScope unit="issue">12</biblScope>
                     <biblScope unit="page">3–5</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb122547"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
