<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128271.xml"
     prev="pmb128269"
     next="pmb128267">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 9. Februar</title>
            <title type="iso-date">1920-03-07</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128271.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128271"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128269"
                        next="pmb128267">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128271">Tagebuch. 9. Februar</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9460</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-03-07">7.3.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Joel Elias Spingarn: Creative Criticism. New York</author>
                     <title level="m">Henry Holt</title>
                     <date type="year">1917</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Prentice Mulford</author>
                     <title level="m">Die Möglichkeit des Unmöglichen. Essays</title>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <pubPlace>Wien</pubPlace>
                     <publisher>E. P. Tal</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <title level="j">Playboy</title>
                     <editor>Egmont Arens</editor>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Es scheint, daß Amerika jetzt beginnt, sich autochthon zu
                  fühlen: der Amerikaner, den Whitman entwarf, erwächst jetzt. Das hat lange genug
                  gebraucht. Wenigstens was wir hier von drüben bisher zu sehen bekamen, verriet
                  noch immer die Herkunft von uns: englischen Stocks, wenn auch zuweilend gern etwas
                  pariselnd. Selbst der tapfere I. E. Springarn, von der Columbia University, der
                  Fürsprecher aller new realities of art, immer für die Jugend, immer gegen den
                  alten Geist der herrschenden Kritik und ihre dependence on the decaved and genteel
                  traditions of Victorian England, kämpft damit doch eigentlich nur einer
                  künstlerischen Freiheit vor, die wir im Abendland uns schon vor dreißig, vor
                  vierzig Jahren erstritten. Aus der Sammlung seiner Aussätze, »Creative Criticism«,
                  Essays on the unity of genius and taste (bei Henry Holt in New-York, der den
                  Amerikanern auch den Jean Christophe Rollands gebracht hat) weht unsereinen ein
                  Hauch der eigenen Jugend an: für eben dies haben wir uns in den achtziger Jahren
                  erregt, ebenso heiß und mit eben derselben Zuversicht; wir haben uns seitdem etwas
                  abgekühlt und sind dieses Dogmas der undogmatischen Kritik (deren höchstes
                  Beispiel, Kerr, den Undogmatiker in Reinkultur, dem Kritik durchaus zum
                  Selbstbildnis wird, übrigens Spingarn leider gar nicht zu kennen scheint) längst
                  nicht mehr ganz so felsenfest gewiß. Und seltsam ist das, der eigenen Meinung in
                  fremdem Mund nun selber mit stillem inneren Widerspruch zuzuhören. (Denn ich
                  vermute jetzt, daß es sich auch hier nicht um ein Entweder oder, sondern um ein
                  Sowohl als auch handelt: daß es eine noch höhere Kritik geben muß, eine Synthese
                  der dogmatischen mit der undogmatlschen!) Auch der Zank um das Recht auf den Vers
                  libre ist bei uns schon fast seit einem Menschenalter erledigt, für Whitman war er
                  es schon 1855. Aber Whitman blieb immer allein. Was wir sonst aus Amerika
                  vernahmen, von Denkern oder Dichtern, war immer eine neue Welt wieder in unserer
                  alten Form. Selbst dieser staunenswerte Mulford, den uns jetzt Max Hayek
                  wiederbringt (Verlag E.P.Tal),ein Nebenast vom Baume Whitman, hat im Grunde nicht
                  seinen eigenen Ton, sondern unseren: dieses alles ist, schon im Original,
                  gleichsam Übersetzung ins Europäische, ja das Urerlebnis davon scheint schon, in
                  der inneren Empfängnis selbst, europäisch infiziert zu sein. Und so war ich immer
                  lauschend nach einem, der einmal wieder die Mundart der amerikanischen Seele
                  spräche, wenn auch nicht gleich so gewaltig wie Whitman. Man muß sich aber etwas
                  nur fest genug wünschen, so hat man’s! Nur sieht es freilich dann immer ganz
                  unerwartet aus! So tritt mir mein autochthoner Amerikaner jetzt nicht einzeln,
                  sondern als Schar entgegen: dieser »Playboy«, eine neue Zeitschrift, herausgegeben
                  von Egmont Arens (Washington Square Book Shop, 17 west 8th Street, New-York),
                  nein, ich kann mich nicht täuschen: Hier ist einmal wirklich Amerika! Schon gleich
                  in seinem Programm: » A new Magazine of Spiritual Adventure. Dedicated to
                  Joyousness in the Arts... No magazine in America has heretofore succeeded in being
                  both Alive and Modernly Beautiful. The humorous magazines have lacked art. The art
                  magazines have been dull and old-fashioned. Now with weapons of art and satire
                  comes a Playboy to fight the fight of the Moderns, to fight with Laughter, not
                  Bitterness for the work of this our Generation.« Aber ich müßte ja das ganze Heft
                  abschreiben, so voll von herzhafter Zuversicht und dem stärkenden Salzwassergeruch
                  der Lebensfreudigkeit! Und gerade daß keiner darin eigens vortritt, daß es ein
                  einziger kraftschallender Chor ist, daß man den Rundgesang eines Volks oder doch
                  einer froh gescharten Generation zu hören meint, ist das Schönste dran! Keiner tut
                  hier groß mit seiner Eigenheit, keiner will anders als die anderen, sie pochen
                  nicht auf die »Persönlichkeit«, sondern auf das, was sie alle zusammen sind. Es
                  bestätigt ganz wunderbar, was Whitman schon 1879 vorausgesagt hat, daß in Amerika
                  die Führer nicht viel zu bedeuten haben, aber der Durchschnitt des Volks ungeheuer
                  ist und daß sich eben darin auf allen Gebieten, auch dem der Kunst, Amerikas
                  Überlegenheit zeigen wird: We will not have great individuals or great leaders,
                  but a great average bulk, unprecedentedly great. |</note>
               <note type="summary">Bahr sieht in den Vereinigten Staaten Anzeichen für eine
                  eigenständige Kulturentwicklung.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200307&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 9. Februar. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9460, 7.3.1920, S. 6.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127443"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
