<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128097.xml"
     prev="pmb128763"
     next="pmb128091">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 15. November</title>
            <title type="iso-date">1920-12-05</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128097.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128097"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128763"
                        next="pmb128091">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128097">Tagebuch. 15. November</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9728</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6–7</biblScope>
                     <date when="1920-12-05">5.12.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Josef Redlich</author>
                     <title level="m">Das österreichische Staats- und Reichsproblem. Geschichtliche
                        Darstellung der habsburgischen Monarchie von 1848 bis zum Untergang des
                        Reiches. I. Band: Der dynastische Reichsgedanke und die Entfaltung des
                        Problems bis zur Verkündigung der Reichsverfassung von 1861</title>
                     <note>Leipzig: Der neue Geist </note>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Josef Redlichs unvergleichliches Buch über »Das österreichische
                  Staats- und Reichsproblem« (Der neue Geist, Verlag, Leipzig) läßt mich noch immer
                  nicht los: welch schmerzliches Glück, unserm alten heiligen Österreich da noch
                  einmal in sein brechendes Auge zu sehen! Die Bedeutung des erstaunlichen Werkes,
                  das sich aus vergilbten Akten, Protokollen, Entwürfen einen spannenden Roman holt,
                  liegt darin, daß es zunächst zeigt, wie die Lebensfrage, die die neue Zeit dem
                  alten Reich stellt, nämlich, ob es ihm gelingen wird, dem überlieferten
                  Zusammenhang so vieler, vorher nur durch die Willenskraft des Hauses Habsburg
                  vereinter Völker und Stämme nun, da dem erstarkenden Bürgertum in der alten Form
                  zu enge wird, einen neuen, allen diesen Völkern und Stämmen gerechten oder doch
                  erträglichen Ausdruck zu geben, wie diese Lebensfrage nur ein einziges Mal
                  überhaupt erkannt worden ist: auf dem Reichstag zu Kremsier, dessen Ideen fortan
                  immer wiederkehren, so oft ein wirkliches Österreich versucht wird, aber auch
                  immer durch die Bureaukratie, die nur über ein unwirkliches Österreich zu
                  herrschen vermag, im letzten Augenblick noch wieder verhindert werden; daß es
                  ferner zeigt, wie bei uns 1848 keineswegs das österreichische 1789, wofür es seine
                  Führer hielten, sondern etwas wesentlich Neues, nämlich eine nationale Bewegung,
                  ja geradezu die Geburt des Nationalismus war; und daß es endlich zeigt, wie die
                  »Reaktion« der fünfziger Jahre keineswegs, wofür man sie gemeinhin auszugeben
                  pflegt, eine »Restauration«, sondern etwas seinem ganzen Wesen nach bisher in
                  Österreich Unbekanntes, dem alten Österreich durchaus Fremdes, ja für Österreich
                  Revolutionäres, nämlich eine »in ihren politischen und geistigen Elementen völlig
                  neue Autokratie« ist, deren aus dem Geiste der Bureaukratie geborenes System:
                  indem man ja sagt, nein zu tun, den Bedürfnissen und Forderungen der Völker
                  niemals zu widersprechen, aber immer zuwiderhandeln und alles, was man nicht will,
                  dadurch zu vereiteln, daß man es auszuführen übernimmt, aber durch die Art, in der
                  man es ausführt, um allen Sinn und die gehoffte Wirkung bringt, noch bis in die
                  letzten Tage Franz Josefs, der ja geradezu symbolischen Gestalt dieses
                  konstitutionell persönlichen Regimes, durchgehalten und fortgewirkt hat. Daß in
                  Kremsier, das einzige Mal, wo die Völker Österreichs ungestört und im Morgenlicht
                  der jungen Freiheit noch vertrauensvoll einander ihr Herz, allerdings gar etwas
                  reichlich, ausschütten konnten, der Weg nach Österreich gefunden war, auf den bis
                  zuletzt noch, wer immer wirklich dahin wollte, stets wieder zurückkam, durch
                  keinen Steinregen der Bureaukratie abgeschreckt, das wußte ich längst, selbst aus
                  der verdrossenen Darstellung des ganz unösterreichischen, ja
                  widerösterreichischen, allem »Großdeutschen« (»großdeutsch« hießen im Frankfurter
                  Parlament die für Österreich gegen Preußen Gesinnten, die Rheinländer, die
                  süddeutschen Demokraten, großdeutsch hieß also damals alles, was unsere heutigen
                  Großdeutschen hassen; so sehr wandeln Worte mit der Zeit ab und werden sich
                  untreu!) abholden Anton Springer geht das ja ganz deutlich hervor. Maria Theresia
                  hätte gern die Länder Österreichs verstaatlicht: dies gelang nicht, sie hat sie
                  nur bureaukratisiert. Daß Österreich, um seinen Völkern erträglich zu werden, also
                  vor allem wieder debureaukratisiert werden mußte, das hat in Kremsier Palacky, der
                  Austroslawist, zuerst bekannt, aber allmählich haben ihm darin, wenn auch zögernd,
                  mißtrauisch und unwillig, dann doch auch die Deutschen zugestimmt; das besonders
                  in den Alpenländern noch unversehrte Gefühl fürs eigene »Landl!« und die Liebe zur
                  »Gemeinde« halfen ihnen dabei. Nicht ohne geheime Sorgen freilich, denn sie
                  wußten, daß die Frage doch schwieriger war, als jener biedere Tiroler meinte, der
                  im Landtag fragte, wozu sie denn in Österreich erst noch einen Reichstag
                  brauchten, da jedes Land schon selber am besten seine Sachen zu bestellen wisse,
                  für alles übrige aber die »uralte Verbindung des Volkes durch die geheiligte
                  Person des Monarchen« ausreichend sei; sie wußten, daß diese bloß persönliche
                  Verbindung der Völker jetzt nicht mehr genügte, daß es jetzt galt, durchaus nun
                  auch noch eine rechtliche zu schaffen, eine völkerrechtliche, durch gegenseitiges
                  Zugeständnis und Einverständnis gesichert (so lange das Haus Habsburg noch die
                  innere Kraft gehabt hatte, seine Völker ihre Gemeinschaft immer wieder an
                  ungeheuren Schicksalen unmittelbar erleben zu lassen, so lange sie, am Wallenstein
                  oder am Prinzen Eugenius, von jedermann mit Händen zu greifen war, war’s unnötig,
                  sie nun erst auch noch schwarz auf weiß zu haben: in eben dem Grad erst als das
                  Haus Habsburg selber unsicher wird, wird eine Staatssicherung notwendig, das
                  Gefühl seiner eigenen Schwäche macht Josef zum rabiaten Zentralisten). Also wenn
                  der Kremsierer Entwurf noch immer das Problem nicht rein, nicht ohne Rest zu lösen
                  wußte, so mahnt uns Redlich mit Recht, nicht zu »übersehen, daß das, was die
                  Männer von Kremsier versuchten, ... technisch politisch betrachtet, eine Aufgabe
                  bedeutet, wie sie in der Geschichte bisher einzig nur hier gestellt worden war:
                  nämlich die Aufgabe, ein aus vielen historischen Territorien und verschiedenen
                  Völkern bestehendes, bisher durch den Machtwillen der Dynastie zusammengefaßtes
                  Reich zu einer organischen Verbindung der Teile umzugestalten, den »Staat« zu
                  dekonzentrieren und zu dezentralisieren und ihn dabei doch zu erhalten, nämlich
                  das Ganze dieser Länder als Großmacht nach außen und als Zentralgewalt im Innern
                  unerschüttert in Funktion zu erhalten. Das Gegenteil: die Föderisierung freier
                  Länder zu einem neuen Ganzen ist oft gelungen, ist überhaupt die einzige Form, in
                  der seit dem XVII. Jahrhundert schöpferische Staats- und Großmachtbildung durch
                  die Menschen westlicher Kultur sich als möglich erwiesen hat. Die völlig neue
                  Aufgabe, die aber nun hier gestellt war, erforderte auch völlig neue politische
                  und juristische Begriffe und Formen. Die Autonomie der Länder war davon nur die
                  erste und wichtigste Konzeption.« Die ganze Verhandlung ging damals eigentlich nur
                  zwischen Tschechen und Deutschen. Beide waren bereit, entgegenzukommen, aber auf
                  verschiedene Art: die Tschechen waren als Autonomisten bereit, dem »Staat«
                  entgegenzukommen, die Deutschen zentralistisch der Autonomie. Daran, daß die
                  Deutschen nach Kremsier sich von der Bureaukratie wieder einfangen ließen und,
                  statt von den freien Gemeinden aus über die Länder empor einen höchsten Ausdruck
                  wirklicher Völkergemeinschaft zu wölben, in allen entscheidenden Augenblicken
                  zuletzt doch niemals von der Verwechslung des Staates mit dem alten
                  theresianisch-josefinisch-bureaukratischen starren Machtapparat loskommen konnten,
                  daß sie niemals den liberalen Wahn vom »deutschen Charakter Österreichs«
                  überwanden, daß darum der Kremsierer Entwurf bis in die letzten Stunden
                  Österreichs »das einzige große politische Denkmal des gemeinsamen Willens zum
                  Staate blieb, welches im kaiserlichen Österreich die Völker durch ihre Vertreter
                  geschaffen haben«, daran zerbrach Österreich. Nun ist’s erreicht, nun sind wir
                  Böhmen und Ungarn los, wir sind allein, so herrlich allein! ... Überraschend aber,
                  ja verblüffend war mir, daß Redlich von 1848 den Nationalismus datiert. Draußen
                  erscheint er 1806 zuerst, nach Jena, doch bloß als Notwehr gegen Napoleon, noch
                  lange nicht aggressiv. Das Erwachen eines dankbar stolzen Gefühls für die
                  besondere Sinnesart des eigenen Volkes, für das schlechtweg Einzige,
                  Unnachahmliche, Unersetzliche, wie jedes einzelne Volk für sich in der Welt steht,
                  seinen eigenen Segen und seinen eigenen Fluch mitbringt, den die anderen kaum
                  ahnen, niemals verstehen können, und seines Schritts seinen unbetretenen Weg geht,
                  für das Geheimnis, dessen Offenbarung die Geschichte jedes Volkes ist, danken wir
                  Herdern; durch ihn ist auch, unter den ermutigenden Blicken Goethes, das
                  Selbstgefühl der Tschechen erst erweckt worden. Aber erst wenn sich in dieses
                  Gefühl des eigenen Wertes und der eigenen Sendung noch Anmaßung, das Verlangen,
                  nicht bloß anders als irgendein anderes Volk, sondern besser als alle, mehr als
                  sie, ja zum Führer der anderen, zum Herrn über sie bestimmt zu sein, und der
                  Drang, sich über das ihm geschichtlich überlieferte Maß auszustrecken, mischt,
                  erst dann wird es zum Nationalismus. Redlich zeigt nun, wie Kaiser Josef durch
                  seinen Versuch, das alte Völkerreich in einen »deutschen Obrigkeitsstaat« zu
                  verwandeln, das Selbstgefühl der Ungarn und Tschechen aufscheucht, das bei Kroaten
                  und Slowenen sich an Napoleons Illyrischem Reich, bei den Serben an Karageorgs
                  Heldenkämpfen gegen die Türken entzündet. Noch greift es damals nirgends an, hält
                  sich zunächst im Kulturellen, am liebsten bei den alten Sprachschätzen der
                  Nationen, bleibt auch zunächst im engen Kreise der »gebildeten« Oberschicht; das
                  ist das romantische Zeitalter des Nationalgefühls. Erst allmählich, unter dem
                  Druck längst unterirdischer drohender, durch die wirtschaftlichen Stoßkräfte des
                  Bürgertums angeschwollener Spannungen, streckt es die Hörner vor und kaum hat es
                  sein Recht verlangt, verlangt es auch schon ein Vorrecht, kaum weiß es sich frei,
                  will es im nächsten Atemzug schon die Freiheit zur Bewältigung der anderen
                  mißbrauchen: der Drang nach nationaler Selbstbestimmung schlägt sogleich nach
                  nationaler Expansion und damit in nationale Herrschaft um, ganz wie das Bürgertum,
                  eben noch selber des Adels Knecht, beim nächsten Augenblick den Arbeiter zu
                  knechten unternimmt. 1848 holt unser Bürgertum nicht bloß, sich erhebend, 1789
                  nach, sondern es schießt sogleich, sich überhebend, auf die noch gar nicht
                  errungene Freiheit halb schon wieder verzichtend, darüber hinaus und schießt auf
                  die Macht, die Staatsmacht los; eben noch demokratisch maskiert, entblößt es sich
                  nationalistisch. In Frankfurt hatte der Freiherr von Andrian, vom
                  niederösterreichischen Landtag ins Vorparlament entsendet, eben noch feierlich
                  verlangt, »daß der Ausschuß die Garantie der nichtdeutschen im Deutschen Bund
                  befindlichen Nationalitäten als eine der vornehmsten Aufgaben der Versammlung
                  erkläre«, als schon in einer der ersten Sitzungen sich alles voll Aufregung »ob
                  der drohenden slavischen Gefahr« zeigt und bald darauf Giskra das Lob des Fürsten
                  Windischgraetz singt, weil der den Prager Juniaufstand niederkartätscht. Die
                  Deutschen, deren Bürgertum dem der anderen österreichischen Völker an Entwicklung
                  voraus ist, machen die Wendung von Revolutionären in Nationalisten zuerst, aber
                  man kann nicht sagen, daß sich die anderen spotten lassen, bald ist’s ein
                  Wettrennen und so ward Österreich eingerannt. Aber auch heute noch, nachdem
                  Österreich zersunken, behält der Nationalismus überall sein doppeltes Gesicht: ein
                  sanftes, um Schutz flehendes, das gleiche Recht aller Völker ansprechendes, solang
                  die Nation schwach ist, und ein grimmig grausames, Herrschaft heischendes, sobald
                  sie sich stark fühlt. Dadurch aber, daß Redlich nun den nationalistischen
                  Charakter von 1848, seinen Zusammenhang mit den Gedanken des XVIII. Jahrhunderts
                  von angebornen Rechten des Individuums, welche Gedanken der Nationalismus einfach
                  vom Individuum auf die Nation überträgt, und den Nationalismus als »die
                  unausweichliche Konsequenz der Grundideen von 1789« gezeigt hat, ist eine
                  Geistesgeschichte des Nationalismus, dieser Inversion der Revolution, durch die
                  diese zuletzt überall sich selber wieder auffrißt, erst möglich geworden. Und eben
                  von hier aus erblicken wir nun auch die »Reaktion« der fünfziger Jahre zum
                  erstenmal recht, in der zwei Gewaltsamkeiten einander begegnen: die des
                  Bureaukraten der des Nationalisten. Diese Reaktion ist durchaus nicht, wofür man
                  sie stets ausgibt, eine »Restauration des alten Habsburgischen Herrschertums«,
                  sondern mit ihr beginnt in Österreich etwas ganz neues: ein »durchaus persönliches
                  Regime«, die »Epoche der völlig ungehemmten kaiserlichen Machtpolitik«, die
                  Verbindung des zentralistischen Absolutismus im Innern mit »einer ausgesprochen
                  dynastischen Prestigepolitik nach außen«. Für meine Generation, die zwischen 1860
                  und 1880 Geborenen, ist es ein Verhängnis gewesen, daß wir, noch unmittelbar unter
                  den Nachwirkungen dieses säbelrasselnden Schreiberschreckensregiments aufwachsend,
                  von Eltern und Lehrern verleitet wurden, es für »das alte Österreich« anzusehen,
                  von dem doch dieses allerneueste wahrhaftig nicht einen einzigen Zug hatte,
                  sondern nur zuweilen die Grimasse. Das hat die meisten von uns blind für
                  Österreich gemacht, auf Lebenszeit blind für jede österreichische Wirklichkeit, ja
                  manchen blind für alle Wirklichkeit überhaupt, für den bloßen Begriff von
                  Wirklichkeit, dafür, daß es in der Welt so was wie Wirklichkeit überhaupt geben
                  könnte! Denn von aller Wirklichkeit abzusehen, wegzusehen, sie gar nicht
                  zuzugeben, geschweige zuzulassen, einzulassen, niemals auch nur zu vermuten, daß
                  etwas, was nicht in den Akten war, dennoch vielleicht vorhanden sein könnte,
                  diesen grandios absurden Versuch einer Weltschöpfung auf kaiserlichen Befehl
                  unternimmt das Ministerium Bach. Das Bürgertum antwortet später mit den
                  »Gründerjahren« darauf, geradewegs einer Parodie davon, in der dann ganz ebenso
                  plötzlich über Nacht von ein paar genialen Journalisten eine neue Gesellschaft,
                  ein neues Wien »ernannt« wird wie früher von Bach ein neuer Staat, ein neues
                  Österreich. Wir haben von klein auf nur in Fiktionen, von Fiktionen, für Fiktionen
                  gelebt und wenn einer unter uns einmal die Dreistigkeit hatte, sich zu fragen, ob
                  sich nicht immerhin doch auch etwas denken ließe, was keine Fiktion wäre, vor
                  solchem Verrückten wurden wir dringend gewarnt. Das Ministerium Bach war freilich,
                  als meine Generation erschien, schon durch die Niederlagen von Magenta und
                  Solferino weggeblasen, es war ja doch nur durch eine versteckte Wirklichkeit
                  hinter sich überhaupt möglich, aber so konsequent gewesen, auch diese: das Heer
                  Radetzkys verkommen zu lassen. Aber jenes »Ministerium lauter Premiers« hatte doch
                  im Grund eigentlich gar nicht regiert, es war nur eine Fassade von Ideen.
                  Österreich hatte sich umgekehrt: in seinen großen Zeiten war’s Habsburg, dessen
                  Idee herrschte, während Beamten die Durchführung überlassen blieb; jetzt war’s der
                  Kaiser, mit dem brennenden Ehrgeiz, »sein eigener Ministerpräsident zu sein«, der
                  alles selber durchzuführen und eigenhändig auszuführen recht eigentlich für sein
                  Amt hielt und sich nur die Ideen dazu von den Ministern supplieren, soufflieren
                  ließ. Minima non curat praetor, heißt’s, aber Franz Josef ist gar kein praetor
                  gewesen, gerade nur auf die minima verstand er sich am liebsten, bis so sein
                  ganzes Land selber eines Tages nur noch ein Minimum war. |</note>
               <note type="summary">Über die Bedeutung der Kremsierer Verfassung, den Beginn des
                  österreichischen Nationalismus und die Projektionen des Bürgertums und Kaiser
                  Franz Josefs.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201205&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 15. November. In:
                  Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9728, 5.12.1920, S. 6–7.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127277"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
