<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128281.xml"
     prev="pmb128287"
     next="pmb128283">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 1. Februar</title>
            <title type="iso-date">1920-02-15</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128281.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128281"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128287"
                        next="pmb128283">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128281">Tagebuch. 1. Februar</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9439</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-02-15">15.2.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Hans Ferdindand Redlich</author>
                     <title level="m">Gustav Mahler. Eine Erkenntnis</title>
                     <pubPlace>Nürnberg</pubPlace>
                     <publisher>Carl</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Eine neue Schrift über Mahler (Verlag Hans Carl, Nürnberg,
                  1919), knapp dreißig Seiten, aber mehr sagend, als bisher jemals über Mahler noch
                  ausgesagt worden ist. Und wenn sie der Autor etwas hochtrabend »eine Erkenntnis«
                  nennt, er hat ein Recht dazu! Nur darf er sich deshalb freilich nicht erdreisten,
                  sein eigenes Verdienst ist gar nicht so groß, er hat sie nur ererbt. Jener Fritz
                  Redlich in Göding, Schutzherr der Wiener Sezession noch aus ihren unvergeßlichen
                  Anfängen her, in dessen Heim Mahler einst das Lied von der Erde sich abgelauscht
                  hat, ist der Oheim dieses Hans Ferdinand Redlich, der noch in der Wiege lag, als
                  sein Vater Josef Redlich, der berühmte Rechtslehrer, der Kenner unserer
                  Verwaltung, der letzte Finanzminister des alten Österreich (ein Finanzminister, zu
                  dessen Zeit es sogar beinahe noch etwas wie Finanzen gab), schon heiß für den
                  umfehdeten Mahler mitstritt. Mahler-Luft hat Hans Ferdinand als Kind eingesogen,
                  und das ist der schönste. Reiz seiner Schrift, daß man ihr durchaus das Erlebnis
                  anfühlt. Hier zieht ein erwachender Jüngling die Summe seiner Jugend, Mahler ist
                  ihm gleichsam Merkwort und Feldruf des Lebens selbst. Uns aber verheißt dies, daß
                  jetzt die große Stunde für Mahler schlägt, die Stunde der Auferstehung zu
                  fortwirkendem Leben. Denn nicht was einer den Mitlebenden gilt, entscheidet über
                  ihn, sondern wieviel lebendige Kraft er zurückläßt, die kommenden Menschen zu
                  formen. Was wissen die Mitlebenden von ihm? Er, in seiner zufälligen Erscheinung,
                  die jeden doch eigentlich mehr verhüllt als aufzeigt, muß erst weg sein, seine
                  Person darf dem Werke nicht mehr im Wege stehen, dann fängt erst sein Wesen
                  unmittelbar zu walten an. Wieviel von einem unter den Nachlebenden fruchttragend
                  übrig bleibt, das zeigt erst, was er war: erst wenn wir Toten erwachen, beginnt
                  unser wahres Leben. Darum ist mir diese kleine Schrift so unendlich lieb und wert:
                  als Zeichen, daß Mahler in der Jugend lebt, als Bekenntnis der Jugend zu Mahler!
                  Daß mein Hans Ferdinand dabei ganz in der Art, zuweilen aber auch Unart seiner
                  Generation verfährt, mit einer für seine Jahre erstaunlichen Reife, mit der
                  Sicherheit des reinsten Willens, aber freilich auch mit einer heimlichen Liebe für
                  Dämmer und Dunkel des Ausdrucks, als ob das Wahre, wenn es geheimnisvoll tut, noch
                  wahrer würde, und auch mit einer gereizten Ungeduld gegen alles, was sich nicht
                  gleich in sein Weltbild glatt einfügen laßt, einer Ungeduld, die sich dann gern
                  als Hochmut maskiert, wer will’s ihm verdenken? Jede Jugend hat das Bedürfnis nach
                  Gestalt: ihre Grenzen will sie ziehen, und wer diesen widerstrebt, ist ihr der
                  Feind; der heutigen ist’s Richard Wagner. Da wäre Mahler rabiat geworden, aber
                  darüber, lieber Hans Ferdinand, wollen wir in dreißig Jahren reden, wenn Wagner
                  wieder oben sein wird: so hat auch Goethe einst einige Male untergehen müssen und
                  geht doch immer wieder auf! Und bis dahin haben Sie sich dann hoffentlich auch das
                  leise Pannwitzeln abgewöhnt: ich bewundere Pannwitz sehr, auch in »Baldurs Tod«
                  (der eben bei Hans Carl in Nürnberg erschienen ist) sind wieder Stellen von einer
                  Höhe, einer Tiefe, einer Größe des Blicks, der Empfindung und des Willens, die
                  heute kein anderer deutscher Dichter hat, aber dennoch mein ich: wir haben an
                  diesem einen Pannwitz gerade genug! ... Hans Ferdinands Glaubenssätze sind: Mahler
                  ist der letzte, der den Ton der Romantik gehört und gebildet hat. Er ist der
                  Nachkomme Webers ... Berlioz, Schubert, Bruckner sind nur Detaileinflüsse, der
                  einzige große bestimmende Einfluß ist und bleibt Weber; der Wald des klagenden
                  Lieds ist derselbe österreichische Wald wie der Wald im »Freischütz«, es ist
                  dieselbe österreichische Landstraße ... In Mahler feiert die Kirche des
                  romantischen Mittelalters ihre blendende Auferstehung ... Mahler ist in mancher
                  Hinsicht der reziproke Wert zu Nietzsche ... Mahler als Überwinder des tragischen
                  Willens ... Mahler als Kapellmeister Kreisler. Mahler, der letzte Romantiker, hat
                  als Erster ironische, höhnische Musik gemacht. Er war der erste, der die Ironie in
                  Musik umsetzte ... Mahlers Musik ist metaphysisch, sie setzt sich immer mit dem
                  Kosmos auseinander, ist »der Behälter, in den er seine transzendentalen
                  Erkenntnisse, die erst musikalisch erkämpft werden mußten, goß« (das scheint mir
                  der entscheidende Satz, es ist wirklich die beste Formel Mahlers) ... Seine
                  Naivität die »eines, der erst wiederum zum Kindes Gottes geworden ist« ... Mahlers
                  Gesamtschaffen das Symbol eines zukünftigen idealeren geistigeren Österreich. Die
                  Linie Schubert, Bruckner, Hugo Wolf mit Mahler als Spitze: die Manifestation
                  totalösterreichischen Geistes. |</note>
               <note type="summary">Am Buch des Sohnes seines Freundes Josef Redlich freut Bahr,
                  dass Mahler nun von der Nachwelt und für den Nachruhm entdeckt wird.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200215&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 1. Februar. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9439, 15.2.1920, S. 6.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127453"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
