<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128783.xml"
     prev="pmb128781"
     next="pmb129349">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 20. November</title>
            <title type="iso-date">1919-12-07</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128783.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128783"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128781"
                        next="pmb129349">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128783">Tagebuch. 20. November</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">27</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9372</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1919-12-07">7.12.1919</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <title level="m">Genesius</title>
                     <author>Ilse von Stach</author>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">»Lieber Albert Heine! Den ganzen Tag muß ich heute an Sie
                  denken, neidgeschwollen: Denn wonach ich mich damals in meinem Burgtheaterkammerl
                  vor Sehnsucht fast blind geblickt, siehe, das fällt Ihnen jetzt, fliegt Ihnen zu,
                  Sie haben nur die Hand aufzutun! Nein, ich will nicht undankbar sein: mir ward
                  unverdientes Glück, » Dies irae« und »Joákobs Traum« hab ich ans Licht bringen
                  dürfen, überreich ist mir damit das bißchen Arbeit, Verdruß und Geduldspiel jener
                  sieben Monate belohnt. Aber ich hätte mir dies dann gern noch auch durch ein Werk
                  gekrönt, von eben solcher Seelenkraft, Wortgewalt und Bühnenmacht wie jene beiden,
                  menschlich, dichterisch und szenisch ihrer wert, aber meinem eigenen Sinne noch
                  näher, durch ein Werk, dessen Schönheit ich mir nicht erst übersetzen mußte, durch
                  ein Werk sozusagen in der Mundart meines Herzens. Das war ja selbst der standhafte
                  Prinz nicht, den ich unserem braven Dr. Smekal für Moissi bereiten half und Sie,
                  lieber Freund, wenn Moissi kommt, nicht vergessen dürfen: an ihm kann sich Moissi
                  noch über den lebenden Leichnam empor zur letzten Selbstentblößung erheben. Und
                  auch Claudels mächtiger »Ruhetag«, den Sie mir, den Sie vor allem sich, dem
                  Direktor, dem Regisseur und dem Schauspieler Albert Heine, noch schuldig sind;
                  auch der war immer noch nicht, was ich mit solcher Leidenschaft suchte. » Dies
                  irae« wie »Joákobs Traum«, den Künstler in mir beseligend, lassen den Katholiken
                  unberührt; der Ruhetag ergreift auch diesen, aber aus der Ferne. Was ich suchte,
                  war ein katholisches Stück aus der Nähe: katholisch, doch deutschen Geistes und
                  deutscher Form. Ich bin Katholik, aber einer der durch Kant und Goethe, durch die
                  deutsche Romantik und die deutsche Musik gegangen ist. Das Kunstwerk, das sich
                  meiner ganz bemächtigen soll, nicht bloß meiner Gedanken, nicht bloß meines
                  Gefühls, sondern um unmittelbares Erlebnis zu werden, auch noch meiner
                  Sinnlichkeit, muß denselben Weg gegangen sein. Über ihn hinaus, ja! Weiter als
                  jene kamen, ja! Und noch so weit als nur irgend möglich vor, ins Dunkel, in die
                  Zukunft, ins Unentdeckte vor! Neuer Geist scheidet nämlich alten nicht aus,
                  sondern saugt ihn auf. Der des Christentums nimmt den antiken mit in sich hinein
                  und so nimmt dann das Barock wieder den Aufstand der Renaissance mit in sich
                  hinein, jener Aufstand wird im Barock dienend, als Rhythmus, Farbenspiel,
                  Kontrast: der siegende Geist tilgt den bezwungenen niemals aus, er eignet sich ihn
                  als Form an, so macht er ihn unschädlich. Ein Zeitalter ist um so größer, je mehr
                  es sich von der Vergangenheit beizusetzen, je mehr Vergangenheit es sicher als
                  seine Form zu gebrauchen weiß; denn solange noch irgendein alter Geist nicht ganz
                  zur eigenen Form des neuen geworden ist, wirkt er in diesem vergiftend fort. An
                  ihrer schlechten Verdauung ist unsere Zeit so siech geworden, darum fehlt es uns
                  auch bei hohen Künstlern an der Kunst. Denn Kunst hat die Kraft, nichts Lebendiges
                  auszuschließen; Geschöpf einer Einheit, wird sie dann selber wieder Schöpfer von
                  Einheit. Unsere Zeit aber kennt kaum die kleinsten Einheiten, sogar der einzelne
                  selber ist ja keine mehr. Kunst ist immer katholisch, im höchsten Sinn: die
                  Menschheit umschließend. Und jenes Stück also, das ich mir fürs Burgtheater
                  erträumte, das war ein in jedem Sinn katholisches, von solcher Menschlichkeit in
                  seiner Glaubensmacht, daß es auch ein kunstloses Kind erschüttern, von solcher
                  Schönheit der Erscheinung, daß es auch den Ungläubigen bezaubern, von solchem
                  Glockenton unserer Vergangenheit, daß im Chor ganz Deutschland einstimmen sollte –
                  Sie wissen, lieber Heine, daß ich nicht immer ganz zurechnungsfähig bin, das sind
                  die schönsten Tage meines Lebens! Und ihre Wünsche haben dann aber eine so
                  beschwörende Gewalt, daß sie mir meistens in Erfüllung gehen, wenn auch gewöhnlich
                  für mich selbst zu spät. Auch diesmal wieder: erst aus dem Oktoberheft des
                  »Hochland« erfuhr ich von dem Stück, das jenen Traum meiner Burgtheaterzeit
                  erfüllt. Dort wurde von Joseph Sprengler ein »Genesius« gerühmt, eine
                  »christlicheTragödie« der Dichterin Ilse v. Stach. Einige Verse, die zitiert
                  waren, ließen mich aufhorchen: das war ein Klang jüngster Jugend. Aber der sieht
                  es doch sonst eigentlich nicht gleich, einen alten Spanier zu benutzen, wie hier
                  mit Lopes » Fingido verdadero« und seinem französischen Abkommen, dem Saint Genest
                  des Jean de Rotrou, geschieht. Dieser Rotrou, heute noch im Foyer der Comédie zu
                  sehen, nahe dem Molière Houdons, war ein Zeitgenosse, Freund und Nebenbuhler
                  Corneilles und um die Wette mit dem Polyeucte des Corneille hat er diesen Genest
                  gedichtet, auch ein Märtyrerstück, aber dabei höchstes Theater und noch dazu von
                  der dem Kulissensinn des Publikums frönenden Art, das Theater selbst aufs Theater
                  zu bringen: Schauspieler in der Garderobe, sich schminkend aufs Stichwort wartend,
                  mit Theaterarbeitern zusammen, im Lampenfieber, und all das Auf und Ab, all das
                  Hin und Her hinter der Szene, nach dessen Geheimnissen das Publikum so lüstern
                  ist, die Dessous der Schauspielerei wurden da gezeigt, die, scheint’s, schon
                  damals weit mehr Reiz für das Publikum hatten als ihr schönstes Prunkgewand. Der
                  Stoff, nämlich, daß ein Schauspieler, der vor Heiden einen Christen zu spielen
                  hat, unter dem Eindruck seines eigenen Spiels selbst zum Christen wird und die
                  Wahrheit seines Spiels mit dem Tode bezeugt, muß dem Schauspieler schmeicheln, die
                  Gelegenheit, ein Bühnenspiel von allen Seiten, vorher und nachher zu zeigen, dann
                  aber auch zwischen das Bühnenspiel und das Publikum noch ein Publikum
                  einzuschieben, ein gespieltes nämlich, und noch gleich eins dazu mit einem
                  mächtigen Kaiser und seinem versammelten Hof, gar aber dann der Übergang von der
                  Täuschung zur Wahrheit, wo man eine Zeit gar nicht mehr unterscheiden kann, was
                  noch Spiel, was schon blutiger Ernst ist, wie muß das jeden derben Theatersinn
                  erregen, den nicht ein warnender Geschmack gerade vor dieser brünstigen Häufung
                  sicherer Effekte zurückhält! Nun aber die Verse, die zitiert waren mit ihrem
                  dunklen Hölderlinklang und dazu noch einer Hast und wilden Hitze des Emportaumelns
                  aus glühenden Tiefen, wie nur zuweilen in den Erektionen unserer überkleistenden
                  Expressionisten, aber eines Dichters Verse von so holdseliger, zartester
                  Frömmigkeit, wie sie reiner und süßer kaum von den gottestrunkenen Lippen der
                  Mechtild von Magdeburg floß! Sardou mit Droste-Hülshoff in einer Person, kann denn
                  das sein? So ließ ich mir das Buch kommen (Josef Köselsche Buchhandlung Kempten
                  und München). Und jetzt, lieber Heine, muß ich mich sehr zusammennehmen, um Sie
                  nicht hymnisch anzustrudeln, was doch unter uns Auguren wenig Sinn und noch
                  weniger Wirkung hat, aber lesen, Heine!, lesen müssen Sie das, dann spielen Sie’s
                  ja gleich! Denn das Allerseltenste wird hier Ereignis: Hier ist einem hohen
                  Dichter ein gewaltiger Theatermensch gesellt und wie nur bei den gebornen
                  Dramatikern schlägt in dieser Dichtung das Herz der Schauspielkunst! Es schlägt so
                  stark, daß Heiden und Juden und Türken und Ketzer und Spötter und Leugner, ich
                  möchte wetten, überhören werden, wie fromm es schlägt, also könnten Sie’s doch
                  ruhig wagen, lieber Freund!« |</note>
               <note type="summary">Bahr hat endlich das von ihm gerade während seiner
                  Burgtheaterdirektoriumszeit gesuchte katholische Kunstwerk gefunden und legt es
                  dem Schauspieler Albert Heine dringend ans Herz.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19191207&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 20. November. In:
                  Neues Wiener Journal, Jg. 27, Nr. 9372, 7.12.1919, S. 6.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127497"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
