<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb131603.xml"
     prev="pmb131601"
     next="pmb131605">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Vor Sonnenaufgang. (Soziales Drama von Gerhart
                     Hauptmann. Zur heutigen Aufführung durch den Akademischen Verein für Kunst und
                     Literatur im Deutschen Volkstheater am 25. April 1903)</title>
            <title type="iso-date">1907</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb131603.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb131603"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb131601"
                        next="pmb131605">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb131603">Vor Sonnenaufgang. (Soziales Drama von Gerhart
                     Hauptmann. Zur heutigen Aufführung durch den Akademischen Verein für Kunst und
                     Literatur im Deutschen Volkstheater am 25. April 1903)</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30685">Glossen. Zum Wiener Theater (1903 bis
                     1906)</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>S. Fischer</publisher>
                     <date when="1907">1907</date>
                     <biblScope unit="page">140–149</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="monographies">
                  <bibl>
                     <author>Hermann Bahr</author>
                     <title level="m" ref="HB-tv_3383">Kritiken</title>
                     <note>Herausgeber Heinz Kindermann</note>
                     <pubPlace>Wien</pubPlace>
                     <publisher>Bauer</publisher>
                     <date type="year">1963</date>
                     <biblScope unit="page">47–53</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Als ich mich in den Jahren 1884 bis 1887 an der Berliner
                  Universität zuerst im Seminar von Adolf Wagner, später bei Gustav Schmoller der
                  politischen Ökonomie befliß, lernte ich Wolfgang Heine kennen, der jetzt ein
                  Führer der deutschen Sozialisten ist. […] Dort war es auch, im Café Bauer oben,
                  daß wir [=Wolfgang Heine und H. B.] einmal Arno Holz trafen. Es eben, 1885, sein
                  «Buch der Zeit” erschienen, das, in der Form eigentlich noch gar nicht so neu, uns
                  doch durch seinen frechen und verruchten Ton entzückte; wir fühlten überall den
                  Rebellen heraus. Und dann hatte ihm der «Kladderadatsch” geraten, Essigfabrikant
                  zu werden; im «Kladderadatsch” verhöhnt zu sein, genügte aber damals, um von der
                  Jugend bewundert zu werden. Auch war uns in unseren schwanken Stimmungen nichts
                  gewiß als ein sehr starkes Zeitgefühl. Dieses aber schlug in jenem Buche heftig.
                  Vivos vocos stand gleich dem dem Titel, und dann hieß es: D’rum ihr, ihr Männer,
                  die ihr’s seid, Zertrümmert eure Trugidole Und gebt sie weiter, die Parole:
                  «Glückauf, Glückauf, du junge Zeit!” und ebenso: Das Lied der Lieder, Das ist das
                  Lied der Zeit und: Ein neu Geschlecht, schon wetzt es seine Schwerter, Schon webt
                  die Sonne ihm den Glorienschein, Und glaubt: Es wird kein veilchenblauer Werther,
                  Es wird ein blutiger Messias sein! In solchen Drohungen meinten wir unsere eigene
                  Stimme zu vernehmen, und wenn er sich rühmte: Der Tonfall meiner lyrischen
                  Kollegen Ist mir ein unverstand’ner Dialekt, Denn meinem Reim hat die Kultur
                  beleckt Und meine Muse wallt auf anderen Wegen! so klang auch da wieder unsere
                  Hoffart mit, in ihrem blinden Glauben an die Macht unserer neuen «Bildung”. Wir
                  schwärmten also schon längst für ihn, und als wir ihn nun kennen lernten, war es
                  völlig um uns geschehen. Ich habe nämlich seither nur noch einen Menschen
                  gefunden, der so vermag, durch die Kraft seiner Gesinnung, durch seinen
                  gebieterischen Ton, ja durch einen suggestiven Zauber seines bloßen Blickes schon
                  alle Welt zu tyrannisieren: unseren jungen Meister Olbrich, der nurn aber freilich
                  viel ruhige und reifer, viel freier und reicher, viel männlicher und menschlicher
                  ist, als Holz damals war. Dieser hatte eine Art, einen mit seinen Meinungen
                  förmlich zu knebeln, die mir nicht wieder vorgekommen ist. In den Büchern, bei den
                  Lehrern hatten wir immer nur Vermutungen und alles voll Zweifel angetroffen. Hier
                  hatten wir endlich einen, der seiner Sache sicher war. Er glaubte, wie nur ein
                  Fanatiker jemals geglaubt hat. Er wußte alles ganz genau. Er lachte über seine
                  lyrische Vergangenheit, da für ihn noch das höchste «eine Zeile war, die wie eine
                  Kuhglocke läutete”. Nun ging er daran, die Kunst «wissenschaftlich” zu begründen.
                  Eigentlich verachtete er zwar alle Theorie, er war aber notwendig, sie
                  durchzumachen, um «der verflixten Praxis besser beizukommen”. Und so saß er
                  tagelang emsig in seinem kalten «Idyll”, in Niederschönhausen draußen, eine Stunde
                  vor Berlin, und brütete einsam und rang um eine Formel, welche die ganze Kunst
                  enthalten und die albernen Lügen der Vergangenheit entlarven sollte. Er hat später
                  einmal bekannt, dies seien seine «glücklichsten Tage” gewesen, in der kleinen
                  Bude, die «wie ein Vogelbauerchen mitten über einer Winterlandschaft hing: von
                  unseren Schreibtischen aus, vor denen wir dasaßen, bis an die Nasen eingemummelt
                  in große, rote Wolldecken, konnten wir fern über ein verschneites Stück Heide weg,
                  das von Krähen wimmelte, allabendlich die märchenfarbenen Sonnenuntergänge
                  studieren, aber die Winde bliesen uns durch die schlecht verkitteten kleinen
                  Fenster von allen Seiten an und die Finger waren uns trotz der vierzig dicken
                  Preßkohlen, die wir allmorgendlich in den Ofen schoben, oft so frostverklammt, daß
                  wir gezwungen waren, unsere Arbeiten schon aus diesem Grunde zeitweise
                  einzustellen. Denn mitunter mußten wir sie auch noch aus ganz andern Gründen
                  quittieren. So zum Beispiel, wenn wir aus Berlin, wohin wir immer zu Mittag essen
                  gingen – ganze Stunde lang, mitten durch Eis und Schnee, weil es dort «billiger”
                  war – wieder ganz hungerig in unser Vogelbauerchen zurückgekrochen waren, wenn uns
                  ab und zu, um die Dämmerzeit, während draußen die Farben starben und in all der
                  Stille rings die Einsamkeit, in der wir lebten, plötzlich hörbar wurde, hörbar und
                  fühlbar, die Melancholie überfiel oder wenn, was freilich stets das
                  Allerbedenklichste war, uns einmal der «Tobak” ausging, das war dann ein Herzeleid
                  – gar nicht zu beschreiben! Von Cuba wraren wir so allmählich auf «Caraballa”
                  gesunken, von Caraballa auf «Paetium optimum”. Ja, einmal, als die Not am größten
                  war, entsinne ich mich, rauchten wir sogar das letzte Stück einer alten Girlande
                  auf. Honny soit, qui mal y pense … Unseren schönsten runden Tisch mit bunter
                  Velourdecke, der eigentlich hätte vor dem Sofa stehen sollen – dem «Perserdiwan”,
                  wie es offiziell hieß – hatten wir eigens zwischen unsere beiden Schreibtische
                  gerückt, als würdige Unterlage für die lange Stricknadel, mit der wir unsere
                  Pfeifen putzten, eine leere Liebig-Büchse diente als Aschenbecher. Schließlich,
                  als dann endlich durch unsere Scheiben wieder blau der Frühlingshimmel brach,
                  hatten wir die Genugtuung, konstatieren zu können, daß unser schöner, schneeweißer
                  Hermeskopf, der so lange quer über einem großen, rotgebundenen Don Quixote mitten
                  unter einem Spiegelchen gestanden, aussah wie ein Niggerschädel.” Gott, wenn ich
                  das jetzt lese und daran denke, wie ich da auch einmal im knisternden Schnee
                  hinausgewandert bin, mit Wolf Heine zusammen, jener süßen Unruhe und Bangigkeit
                  voll, die wir damals immer hatten, am Ende das Große doch zu versäumen – Gott, war
                  das doch schön! Freilich, unser Ton und die wilden Worte gegen die Alten, und wie
                  wir einen großen Strich unter alle Vergangenheit zogen, um von uns aus erst die
                  wahre Geschichte zu datieren, «die Welt, sie war icht, eh‹ ich sie erschuf”, und
                  wie wir uns entrüsteten, wußten selbst noch nicht, gegen wen, und wie wir uns der
                  höchsten Taten vermaßen, wußten selbst noch nicht, wo und wann, dies mag alles
                  wohl furchtbar komisch gewesen sein. Aber diese Zuversicht, diese Anspannung aller
                  Nerven und Sinne und, wie Holz einmal gesagt hat, dieser «simsonstarke” Glaube,
                  das gab doch ein Hochgefühl, das ich für die müde Weisheit der heutigen Jugend
                  nicht umtauschen möchte. […]</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Vor Sonnenaufgang. (Soziales
                  Drama von Gerhart Hauptmann. Zur heutigen Aufführung durch den Akademischen Verein
                  für Kunst und Literatur im Deutschen Volkstheater am 25. April 1903). In: Glossen.
                  Zum Wiener Theater (1903 bis 1906). Berlin: S. Fischer 1907, S. 140–149.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl type="obsolete">
                     <title level="j" ref="pmb41321">Neues Wiener
                        Tagblatt</title>
                     <biblScope unit="jg">37</biblScope>
                     <date type="year">1903</date>
                     <biblScope unit="issue">113</biblScope>
                     <biblScope unit="page">1–3</biblScope>
                     <date when="1903-04-25">25.4.1903</date>
                     <title level="a" ref="pmb132335">Vor Sonnenaufgang. (Soziales Drama von Gerhart Hauptmann.
                        Zur heutigen Aufführung durch den Akademischen Verein für Kunst und
                        Literatur im Deutschen Volkstheater)</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb132335"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
