<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127329.xml"
     prev="pmb127327"
     next="pmb127331">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">2. September [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127329.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127329"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127327"
                        next="pmb127331">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127329">2. September [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">208–211</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Rabindranath Tagore</author>
                     <title level="m">Das Heim und die Welt. Aus der englischen</title>
                     <note>Übersetzung von Helene Meyer-Franck</note>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <publisher>Kurt Wolff</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Da schlägt man das Buch eines Inders auf und findet sich mitten
                  unter unseren Fragen, Sorgen und Nöten! Rabindranath Tagores »Das Heim und die
                  Welt« (aus der englischen Übersetzung verdeutscht von Helene Meyer-Franck, im Kurt
                  Wolff-Verlag, München, 1920) ist eigentlich ein Ludendorff-Roman und man könnte
                  fast im Ernste meinen, dieses ganze Morgenland sei hier, wie in den kleinen
                  Erzählungen Voltaires oft, überhaupt bloß Kostüm. Der fanatische
                  Swadeschi-Häuptling Sandip Babu, mit seinen Grundsätzen, daß alles Große grausam,
                  daß Grausamkeit das Kennzeichen und Vorrecht der Großen, Gerechtigkeit die Tugend
                  der Schwachen, daß darum für den Starken Übungen in Grausamkeit Pflicht, zur
                  Überwindung aller Reste von Rechtlichkeit oder Menschlichkeit, bis zur Erlösung
                  der alten Götter durch den neuen Menschen, bis zur Geburt Gottes aus dem Menschen,
                  dieser »Ideengaukler« übermenschelt auf allen abgeweideten Gemeinplätzen vom
                  Raskolnikow bis zum Zarathustra herum und wenn ihm dann der edle Radscha Nikhil
                  antwortet, meinen wir wieder Romain Rolland oder Andreas Latzko zu hören. Dabei
                  fühlt man aber durchaus, daß dies ja gewiß nicht »Literatur« aus zweiter Hand,
                  nach abendländischem Muster, ist, nein, man fühlt alles durchaus pris sur le vif,
                  und gerade dies macht die Seltsamkeit des Buchs aus, daß, indem es Inder
                  porträtiert, Bildnisse von Alldeutschen, oder für englische Leser von Jingos,
                  daraus werden. Dies zeigt, wie international eigentlich aller Nationalismus ist.
                  Nationalisten schauen sich aller Orten zum Verwechseln gleich, im richtigen
                  Nationalisten ist überall jeder nationale Zug ausgetilgt, Tagore selbst empfindet
                  auch offenbar den indischen Nationalismus als etwas ganz Unindisches. Er empfindet
                  ihn als Import. Das ist sicher unrichtig, führt aber auf die rechte Spur. Nein,
                  Import ist der Nationalismus nirgends, aber überall entsteht Nationalismus erst
                  durch Import, nämlich als Antwort auf Import, als Alarmsignal, wenn sich der Geist
                  eines Volkes durch Import fremder Geistesart bedroht fühlt: Nationalismus ist
                  immer zunächst ein Hilferuf. Daß aber überhaupt ein solcher Import fremder
                  Geistesart versucht werden kann, ist wieder stets ein Zeichen, daß in der
                  geistigen Entwicklung dieses Volkes irgend etwas versäumt worden ist. Nur wenn in
                  der Entwicklung eines Volkes sich geistige Bedürfnisse melden, die nun aus seinem
                  eigenen Geiste zu bestreiten dieses Volk die Kraft nicht hat, noch nicht hat oder
                  nicht mehr hat, nur dann wird der Versuch geistigen Imports überhaupt möglich. Er
                  gelingt natürlich nie; nur Geist des eigenen Blutes belebt. Und ein Notschrei des
                  Blutes nach eigenem Geist ist zunächst aller Nationalismus: Rettung eines Volkes,
                  wenn er, wie der Fichtes, den Geist aus dem eigenen Blut wirklich zu wecken
                  vermag; sinnlos, wenn er unproduktiv, wenn er bloßes Geschrei oder gar, wie so
                  oft, selber auch wieder in der Nachahmung fremdblütiger Nationalismen stecken
                  bleibt. Darum enttäuscht der Roman Tagores eigentlich: er geht nämlich nicht bis
                  an sein Ende. Vielleicht ist er nur ein erster Teil. Vielleicht folgt noch einer,
                  der erst das Ende bringt. Denn unerfüllt, unerlöst bleibt jeder Nationalismus, so
                  lang sein Ruf nicht die Geistestat in den Tiefen der eigenen Nation erregt. Das
                  Ende dieses Romans wäre darum, wenn die »Swadeschi-Bewegung« dem Sandip Babu, dem
                  nationalistischen »Ideengaukler«, entwunden und nun aber dann nicht aufgelöst,
                  sondern von Nikhil selber, diesem indischen Rolland oder Latzko, frommen Sinnes
                  und reiner Hand übernommen würde. Nationalismus kann weder durch sich selbst
                  erfüllt, noch von außen durch Gewalt überwunden werden. Erst wenn, was er sich vom
                  Hasse verhofft, durch Liebe geschieht, wird er erlöst... Dieser Roman ist eine
                  Warnung für England. Selbst die politische Weisheit Englands, die höchste des
                  Abendlandes, hat doch auch ihre Grenzen. Alle politischen Formen Englands sind
                  Ausdrücke seiner Wirklichkeiten und eben darin besteht jene Weisheit, sich mit
                  keiner politischen »Idee« jemals einzulassen, bevor sie sich über eine
                  hinreichenden Gehalt an tragkräftiger Wirklichkeit ausgewiesen hat. Auf diesem
                  sicheren Gefühl für Wirklichkeiten; physische wie psychische, ruht auch Englands
                  Weltmacht. Sie ruht auf dem englischen Begriff der Freiheit: der Engländer weiß,
                  daß Freiheit nicht Ungebundenheit ist, sondern Bindung an Wirklichkeiten; dieser
                  Begriff der Freiheit und sein Gebrauch hat den Engländern die Welt erobert. Es
                  scheint aber jetzt zuweilen dieser Instinkt Englands irre zu werden, auch England
                  scheint schon vom Aberglauben des Kontinents an die Magie westlicher politischer
                  Ideen und westlicher politischer Methoden angesteckt. Maurice Baring hat seinen
                  Landsleuten schon vor zehn Jahren diese Gefahr signalisiert, in den Briefen, die
                  er 1909 aus Konstantinopel an die »Morning Post« über die Jungtürken schrieb (dann
                  auch als Buch erschienen bei Smith, Elder &amp; Cie., London 19l3). An den
                  Jungtürken, die ja versuchten, »Ideen« auf ein Land anzuwenden, dem es an ihrem
                  inneren Grunde, dem die Wirklichkeit zu diesen darum dort höchstens einen äußeren
                  Anstrich gebenden Ideen fehlt, tut er dar, that if you introduce, into Eastern
                  countries the forms without the reality of Western gouvernement and Western
                  methods, the result will be ferocious despotism and ultimate disintegration. Zu
                  diesen Eastern countries gehören übrigens auch wir, und dieser Satz enthält auch
                  das Motiv unserer Geschichte seit hundert Jahren. Österreichs Zerstörung begann
                  mit dem Josefinismus, dem ersten grandiosen Versuch eines Western in form ohne
                  Western in fact, und ganz ebenso wird doch auch Deutschlands Entwicklung bis auf
                  den heutigen Tag immer wieder durch den ungeduldigen Wahn verstört, fix und fertig
                  vom Ausland zu beziehen, was doch nur am eigenen Stamm wachsen und reifen kann;
                  auch Deutschland fand noch nie die Kraft, seinen eigenen Gehalt zu gestalten, und
                  statt endlich die Form seines Wesens zu suchen, den Ausdruck seines Sinnes, sein
                  Selbstbildnis, worin allein recht eigentlich das Geschäft aller Politik besteht,
                  meint der Deutsche noch immer, ein Volk könnte sich gleichsam sein Gesicht nach
                  Belieben zusammenstellen, indem es jeden Zug, der ihm an irgendeinem anderen in
                  der weiten Welt gefällt, geschwind herüberholt. Daher immer wieder die
                  Notwendigkeit von »Swadeschi-Bewegungen« in Deutschland. Und zu retten ist es nur
                  dadurch, daß sich vielleicht doch dereinst ein deutscher Nikhil noch der
                  »Swadeschi-Bewegung« bemächtigt. Er könnte Hermann Keyserling heißen. |</note>
               <note type="summary">Das Buch Rabindranath Thakur zeigt Bahr, dass Nationalismus ein
                  internationales Problem ist.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 2. September [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 208–211.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
