<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127423.xml"
     prev="pmb127421"
     next="pmb127425">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">24. März [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127423.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127423"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127421"
                        next="pmb127425">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127423">24. März [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">90–98</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Otto Hoetzsch</author>
                     <title level="a">Tschecho-Slowakei und Polen</title>
                     <title level="j">Die neue Rundschau</title>
                     <date type="year">März 1920</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Hermann Hesse</author>
                     <title level="a">Die Brüder Karamasow oder der Untergang Europas</title>
                     <title level="j">Die neue Rundschau</title>
                     <date type="year">März 1920</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Otto Hoetzsch</author>
                     <title level="m">Russland. Eine Einführung auf Grund seiner Geschichte vom
                        Japanischen bis zum Weltkrieg</title>
                     <note>2. vollst. umgearbeitete Aufl.</note>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>Reimer</publisher>
                     <date type="year">1917</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Masaryk, Tomáš G.</author>
                     <title level="m">Russland und Europa. Studien über die geistigen Strömungen in
                        Russland</title>
                     <pubPlace>Jena</pubPlace>
                     <publisher>Diederichs</publisher>
                     <date type="year">1913</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Rudolf Pannwitz</author>
                     <title level="m">Der Geist der Tschechen</title>
                     <pubPlace>Wien</pubPlace>
                     <publisher>Der Friede</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Leo Seifert</author>
                     <title level="j">Der Strahl</title>
                     <publisher>Verlag Bund der geistig Tätigen</publisher>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Im Märzheft der »Neuen Rundschau« ein bemerkenswerter Aufsatz
                  von Otto Hoetzsch über »Tschecho-Slowakei und Polen«. Hoetzsch hat schon vor dem
                  Krieg, als es noch unter Deutschen guter Ton war, von Slawen nichts wissen zu
                  wollen, Interesse für ihre Probleme gezeigt, er kennt sie nicht bloß, sondern
                  fühlt auch ihre Bedeutung für uns alle, fühlt, wieviel Zukunft noch in ihnen
                  steckt und wieviel auch vielleicht von der Zukunft des ganzen Abendlandes. Und
                  wenn sein Buch über Rußland (bei Georg Reimer in Berlin, 2. Auflage 1917) nicht
                  tief genug ins Innere des russischen Menschen dringt, so läßt es uns doch die
                  großen Züge seines dunklen Angesichts erblicken: wir sehen das neue Rußland
                  entstehen, staatlich, wirtschaftlich und geistig, sehen es neue treibende Kräfte
                  entfesseln, ohne sich zur rechten Zeit neuer bindender Kräfte zu versichern, und
                  so wächst es zu einer Größe, der es dann, die sich selber dann schließlich nicht
                  mehr gewachsen war. Das Buch enthält sehr viel Material, gut gesichtet und
                  gegliedert, und wer sich dazu noch das Anonyme russischen Wesens und den Hauch von
                  Ewigkeit an allen russischen Menschen und russischen Dingen aus eigener Anschauung
                  oder aus Masaryks »Rußland und Europa« (zwei Bände bei Eugen Diederichs in Jena),
                  am besten freilich aus dem Brunnen Dostojewskis zu supplieren weiß, dem wird es
                  ein immer wieder angerufener, immer wieder aushelfender Berater sein. Es lohnt
                  sich, Hoetzsch nun auch über Tschechen und Polen zu hören. Bei jenen sieht er
                  »eine neue Bühne für die geistige Bewegung im Slawentum aufgetan«, das
                  deutsch-tschechische Problem scheint ihm »nicht nur das wichtigste für das innere
                  Staatsleben Böhmens, sondern geradezu von weltpolitischer Bedeutung« und er
                  bedauert, »daß die Deutschböhmen auch heute über Führer größeren Stils nicht
                  verfügen, daß sie das alte österreichische Parteigezänk, die Parteizersplitterung
                  und Studentenpolitik weiter treiben ohne Programm«. Doch traut er Masaryk und
                  seinem Mitarbeiter Benesch, dessen »wohlwollende Umsicht gegen Österreich und die
                  Madyaren er rühmt wie seine korrekte Haltung gegen Deutschland«, die Willenskraft
                  zu, »ein Verhältnis zum Deutschtum« zu finden, das ihm vor allem auch für
                  Deutschland »notwendig« scheint. »Wir haben uns zu wenig um das nüchtere und zähe
                  Volk der Tschechen gekümmert, das von allen slawischen Völkern unserem Denken am
                  nächsten steht. Ihr Land ist und bleibt für uns die Brücke nach Südosten ... Heute
                  und künftig sind solche Beziehungen nach der Donau und dem Südosten, nach Balkan
                  und Türkei ohne ein gutes Verhältnis zum böhmischen Staate überhaupt undenkbar.«
                  Pannwitz‹ glänzende Schrift »Der Geist der Tschechen« (Verlag Der Friede, Wien
                  1919) wird aus dem Visionären hier von Hoetzsch in praktische Politik übersetzt.
                  Von den Polen, die er für »politisch nicht so reif wie die Tschechen«, aber »den
                  Deutschen politisch weit überlegen« hält, und ihrer »Bauerndemokratie«, die, schon
                  um Frankreichs und Englands willen, »die Barriere zwischen Deutschland und Rußland
                  zu bilden« übernehmen wird, kann er sich ein solches Verhältnis zu Deutschland
                  nicht versprechen: »Wir halten eine Verständigung mit der Tschecho-Slowakei für
                  möglich und notwendig. Wir halten eine Verständigung mit dem neuen polnischen
                  Staate auch für erstrebenswert, aber nicht für möglich.« Dasselbe Heft enthält
                  übrigens noch einen zweiten Aufsatz über Rußland, der allein schon durch die
                  Tatsache, daß sein Verfasser Hermann Hesse, diese liebe letzte Stimme
                  Traumdeutschlands, sich jemals im Leben genötigt fühlen konnte, mit Rußland
                  abzurechnen, erstaunlich ist. »Die Brüder Karamasow oder der Untergang Europas«
                  heißt der Aufsatz, der mich mit neuer Liebe zur rührenden Gestalt seines Dichters,
                  zugleich aber mit einer grimmigen Wut, Dostojewski durch ein so grobes
                  Mißverstehen geschändet zu sehen, erfüllt, ja mit einem wahren Entsetzen: denn
                  wenn es möglich ist, daß ein so rein gewillter, so hochgesinnter Mann und ein
                  Dichter noch dazu das offenbare Geheimnis eines gewaltigen Leb nswerkes, des
                  gewaltigsten seit Balzac, so grauenhaft verkennen kann, wer will sich da jemals
                  wieder an das dann eben doch durchaus sinnlose Geschäft des Schreibens wagen? Ich
                  habe niemals im Leben einen Aufsatz mit solcher anhaltender Verneinung eines jeden
                  einzelnen Satzes gelesen, und mit solcher Lust, mein Tintenfaß dem Versucher an
                  seinen Kopf, auf den er die Wahrheit stellt, zu werfen! ... Hesse bekennt
                  zunächst, selbst an den Untergang Europas zu glauben, und gerade »an den Untergang
                  des geistigen Europa«. Den meint er in Dostojewski »mit ungeheurer Deutlichkeit
                  ausgedrückt und vorausverkündet. Daß die europäische, zumal die deutsche Jugend
                  Dostojewski als ihren großen Schriftsteller empfindet, nicht Goethe, auch nicht
                  einmal Nietzsche, das scheint mir für unser Schicksal entscheidend ... Das Ideal
                  der »Karamasows«, ein uraltes asiatisch-okkultes Ideal, beginnt europäisch zu
                  werden, beginnt den Geist aufzufressen.« Auch ich habe dunkle Stunden der Furcht
                  für Europa. Doch dann ist es immer wieder gerade Dostojewski, der mich ermannt,
                  und es ist das »Ideal« der Karamasow, von dem ich mir die Wiedergeburt des
                  Abendlands, die Heimkehr des Geistes in ein neues Barock erhoffen will. Was aber
                  ist mir das »Ideal«, das in allen Werken Dostojewskis, niemals aber mächtiger als
                  in den Karamasow erscheint? Die Versicherung der Wirklichkeit von Gut und Böse.
                  Daß es ein Reich des Guten, Schönen, Wahren gibt, auch außer uns und über uns und
                  gegen uns, selbst ohne uns, ja wenn wir auch gar nicht wären, und jedenfalls
                  unserer Meinung, unserem Willen, unserer Zustimmung entrückt, aus sich und an sich
                  von Ewigkeit da, das Sein selbst, an dem jeder von uns nur insoweit erst
                  teilnimmt, als er es durch seinen Glauben und seine Tat anerkennt; dann erst,
                  daran erst sind wir. Und ich weiß seit Goethe und Wagner keinen Künstler, der es
                  gewaltiger anerkannt, ja der die Gegenwart des ewigen Guten, Schönen, Wahren so
                  hellfühlend auch noch in ihren letzten Verborgenheiten an verlorenen Menschen
                  aufgespürt und mit solcher Seligkeit verkündigt hätte wie Dostojewski, der dann
                  auch noch eben in dieser Verkündigung von Gut und Böse die Weltsendung seines
                  Volkes erkennen zu müssen meinte. Was aber ist für Hesse »das asiatische Ideal«,
                  das er bei Dostojewski findet und das sich durch Dostojewski jetzt zur Eroberung
                  Europas anschickt? Darauf antwortet Hesse: »Es ist, kurz gesagt, die Abkehr von
                  jeder festgelegten Ethik und Moral zugunsten eines Allesverstehens,
                  Allesgeltenlassens, einer neuen, gefährlichen, grausigen Heiligkeit, wie sie der
                  Greis Sofima vorverkündigt, wie sie Alescha lebt, wie sie Dimitri und noch weit
                  mehr Iwan Karamasow bis zur deutlichsten Bewußtheit aussprechen ... Das »neue
                  Ideal«, von welchem der europäische Geist in seinen Wurzeln bedroht ist, scheint
                  ein völlig amoralisches Denken und Empfinden zu sein, eine Fähigkeit, das
                  Göttliche, Notwendige, Schicksalhafte auch noch im Bösesten, auch noch im
                  Häßlichsten zu erfühlen, und auch vor ihm noch Hochachtung und Gottesdienst
                  darzubringen, ja gerade vor ihm besonders ... Der »russische Mensch (den wir
                  längst auch schon in Deutschland haben) ist weder mit dem »Hysteriker« noch mit
                  dem Säufer oder Verbrecher, noch mit dem Dichter und Heiligen irgendwie
                  bezeichnet, sondern einzig mit dem Nebeneinander, mit dem Zugleich all dieser
                  Eigenschaften, der Karamasow ist Mörder und Richter zugleich, Rohling und zarteste
                  Seele zugleich, er ist ebenso der vollkommenste Egoist wie der Held vollkommenster
                  Aufopferung. Ihm kommen wir nicht bei von einem europäischen, von einem festen,
                  moralischen, ethischen, dogmatischen Standpunkt aus. In diesem Menschen ist außen
                  und innen, Gut und Böse, Gott und Satan beieinander.« Wer von uns beiden hat nun
                  recht? Kann Hesse nicht lesen oder kann ich es nicht? Ist Dostojewski jenseits von
                  Gut und Böse wie Nietzsche? Denn darauf geht Hesses Anklage ja hinaus! Suarès,
                  unter allen Franzosen der tiefste Kenner Dostojewskis, sagt: »En Dostojewski,
                  j’admire un Nietzsche racheté«. Und Maria Maresch (in »Der russische Men ch«,
                  Verlag Tyrolia) sagt: »Der russische Mensch ist Nietzsches Überwinder«. Und Josef
                  Leo Seifert sagt (in einem mich sehr stark berührenden, auch meine »Synthese
                  zwischen West und Ost« erhoffenden, sich durchaus zur katholischen Kirche
                  bekennenden Aufsatz im Januarheft der überhaupt höchst merkwürdigen Wiener
                  Zeitschrift: »Der Strahl«, Verlag Bund der geistig Tätigen): »Der Westen suchte
                  die Freiheit, das Verbotene als erlaubt anzusehen, und brachte es schließlich zur
                  völligen »Emanzipation« von dem Sittengesetz des Geistes – allerdings mehr
                  theoretisch – im Marxismus sowohl wie im Positivismus. Der Slawe hat sich dagegen
                  den Begriff des Gegensatzes von Gut und Böse scharf gewahrt, wie denn auch
                  nirgends ein so ernstgemeinter Rigorismus zutage trat wie bei den slawischen
                  Sekten. In seinem Kampf um Gewissensfreiheit wehrte er sich dagegen, eben das Böse
                  für gut und das Gute für böse ansehen zu lernen.« Schon als Russe, und gar als ein
                  Russe, der seine Lebenskraft darin fand, so durchaus russisch als nur irgend
                  möglich zu sein, war Dostojewski unfähig, den Unterschied zwischen Gut und Böse zu
                  leugnen oder auch nur zu verwischen oder gar Gut und Böse zu vermischen: gerade
                  dies hat er doch an den »Westlern« so furchtbar gehaßt! »Sie haben den Unterschied
                  von Gut und Böse verloren,« klagt sein Schatow. Und in seiner »Auseinandersetzung«
                  mit Gradowskij, dem »Westler«, der »Aufklärung« für das russische Volk verlangt
                  und dem er nun mit einer grandiosen Einfalt erwidert, es brauche sie nicht, weil
                  es etwas Besseres hat: das Christentum, sagt Dostojewski selbst, nicht durch den
                  Mund einer seiner Gestalten, sondern im eigenen Namen geradezu (zwölfter Band der
                  sämtlichen Werke bei R. Piper, München): »Mag immerhin unserem Volk Tierisches und
                  Sündhaftes anhaften, eines aber hat es zweifellos; daß ist, daß es wenigstens, als
                  Ganzes genommen (und nicht nur im Ideal, sondern in der wirklichsten Wirklichkeit)
                  seine Sünde niemals für das Richtige gehalten hat, hält oder halten wird, auch
                  niemals den Wunsch empfinden wird, sie dafür zu halten! Es sündigt, aber früher
                  oder später sagt es doch: ich habe gefehlt ... Die Sünde ist etwas
                  Vorübergehendes, Vergängliches, Christus aber ist ewig. Das Volk sündigt stündlich
                  und treibt Unfug, aber in besseren Stunden, in den Stunden Christi verwechselt es
                  nie Recht mit Unrecht.« Hier wurzelt der Glaube Dostojewskis an sein Volk, von dem
                  allein er sich noch die Rettung der Welt verspricht, seit er überall in Europa,
                  dessen Fläche, das obenauf schwimmende Treiben der Zweifler und Leugner allein,
                  nicht aber die geheimen in der Tiefe waltenden Mächte sich ihm zeigten, das
                  Element des Menschenlebens: den Unterschied zwischen Gut und Böse wanken sah. Auch
                  er hat vor fünfzig Jahren schon an den Untergang, den »Bankrott« Europas geglaubt
                  (im »Jüngling«, siebenter Band der Piperschen Ausgabe, Seite 293), das ihm, wie
                  der Iwan Karamasow sagt, nur noch »ein Friedhof« schien, ein »teuerster,
                  allerteuerster Friedhof, aber längst schon ein Friedhof und auf keinen Fall mehr
                  als das.« Und eben um derselben ewigen Güter willen, für die jetzt Hesse vor dem
                  russischen Menschen so bangt, war Dostojewski so bang vor Europa. Darum schien ihm
                  jeder Russe, der Europäer ward, ein »natürlicher Feind Rußlands«, ja schon »jede
                  Berührung mit Europa schädlich und demoralisierend«, weil ihm Rußland etwas war,
                  »das Europa nicht im geringsten gleicht«, nämlich »der Hüter der Wahrheit Christi«
                  (in den »Politischen Schriften«, Band der Piperschen Ausgabe, Seite 189, 190 und
                  191). Mit Novalis, für den Europa noch die Christenheit war, hätte sich der Russe
                  Dostojewskis verständigen können, er kann es nicht mit dem Europa des
                  Übermenschen, an dem ihm eben jenes »Nebeneinander« und »Zugleich« aller
                  Eigenschaften, eben jene »Bereitschaft, jederzeit jede Eigenschaft annehmen zu
                  können«, wovor jetzt Hesse zurückschaudert, bis ins Mark seiner Seele verhaßt
                  sind. Was Hesse so verabscheut, ist, gewaltiger noch als in den Karamasow, schon
                  einmal im »Jüngling« ausgesprochen: Ich weiß doch, daß ich unendlich stark bin,
                  eben durch diese unmittelbare Kraft der Verträglichkeit mit allem, was es auch
                  sei, die allen klugen Russen unserer Generation in so hohem Maße eigen ist ... Ich
                  kann auf die allerbequemste Weise zwei entgegengesetzte Gefühle zu gleicher Zeit
                  empfinden – und das, versteht sich, doch nicht aus eigenem Willen. Aber
                  nichtsdestoweniger weiß ich, daß das ehrlos ist, vor allem deshalb, weil es gar zu
                  einsichtsvoll ist.« Aber wen läßt Dostojewski so sprechen? Seinen Werssilow, einen
                  Westler, einen jener entwurzelten, an Europa verfallenen, das angestammte Wesen
                  verratenden Unrussen, »klugen«, allzu klugen, europäisch klugen Russen wie
                  Kirillow, Iwan Karamasow, Rogoschin, Raskolnikow, Swidrigailow, lauter Leuten, die
                  fortwährend »ins Ausland reisen wollen«, die »keinen Verbleib mehr haben« (auch
                  das Untier Smerdjakow steht in dieser fruchtbaren Reihe!), die gar nicht der
                  russischen Wirklichkeit angehören, sondern nur ein europäischer Spuk sind,
                  »Traumgestalten«, wie Mereschkowski einmal gesagt hat, »Traumgestalten in dem
                  grausamen, realen und zugleich phantastischen Traum, den der eherne Reiter jetzt
                  schon zwei Jahrhunderte lang träumt«. Aus diesem entsetzlichen Traum will
                  Dostojewski das russische Volk erwecken: zur einzigen Realität, die es für ihn im
                  Grunde gibt, zur Realität der zehn Gebote. »Lies die zehn Gebote – da ist alles
                  auf ewig niedergeschrieben. Erfülle sie nur, trotz all deiner Fragen und Zweifel,
                  und du wirst ein großer Mensch sein.« Denn für Dostojewski gilt durchaus, was sein
                  Freund Wladimir Solowjew, der Übersetzer Kants, der an Plotin, den Kirchenvätern,
                  der deutschen Mystik, Schelling und Baader gebildete, der katholischen Kirche nahe
                  Philosoph (den Harry Köhler verdeutscht hat, bei Eugen Diederichs in Jena) einmal
                  an Strachow schrieb: »Ich glaube nicht nur an alles Übernatürliche, sondern, genau
                  gesprochen, ich glaube eben nur an dieses.« Ja darin ist eigentlich das Innerste
                  Dostojewskis enthalten: auch er hat erst vom Erlebnis des Übernatürlichen aus, vom
                  Erlebnis Christi, dann allmählich auch ein Verhältnis zu seinem eigenen Leben, ein
                  Verhältnis zur Natur gefunden. Was Suarès einmal sehr gut formuliert hat: »De la
                  douleur l’amour conclut en lui à la beauté de la vie.« Darum kennen im Grunde
                  seine Werke nur ein einziges Thema: den Kampf zwischen Gut und Böse, den Kampf zur
                  Entscheidung für das Gute. Er weiß, daß auch im besten Menschen ein Scheusal
                  steckt (der heilige Franziskus hörte nicht auf, sich immer noch den schlechtesten
                  der Menschen zu nennen). Und er weiß auch noch ein tiefes Geheimnis, dem Novalis
                  einmal nahe kommt, mit den allerdings leicht mißdeutlichen Worten: »Die Sünde ist
                  der große Reiz für die Liebe der Gottheit. Je sündiger man sich fühlt, desto
                  christlicher ist man.« Gemeint ist damit ganz dasselbe, was Dmitri zuletzt zu
                  Aljoscha sagt: »Brüder, ich habe in diesen zwei Monaten einen neuen Menschen in
                  mir entdeckt, ein neuer Mensch ist in mir auferstanden! Dieser Mensch war immer in
                  mir verborgen, doch es wäre mir nie zum Bewußtsein gekommen, daß ich ihn in mir
                  trug, wenn Gott nicht dieses Gewitter geschickt hätte.« Solche Gewitter Gottes
                  sind alle Romane Dostojewskis und ich weiß in der ganzen Literatur seit Balzac
                  keine Gestalt, durch die der sittliche Gehalt unserer abendländischen
                  nordsüdlichen westöstlichen Kultur so vollkommen ausgedrückt wäre wie durch diesen
                  Dmitri und die Gruschenka in den Karamasow. Wer das noch nicht weiß, mag es von
                  Wolynski lernen, dem schöpferischen Kritiker der mit Tschechow beginnenden, als
                  »Dekadenz« doch eigentlich ganz unzureichend etikettierten, eher prophetisch zu
                  nennenden Gruppe, dessen »Reich der Karamasow«, schon vor zwanzig Jahren verfaßt,
                  nun endlich, längst ungeduldig erwartet, jetzt auch deutsch bei Piper in München
                  erscheint. Es ist ein Meisterwerk, das den Vergleich mit dem Höchsten dieser Art
                  aushält. Hier wird ein Kunstwerk nicht umschrieben oder nacherzählt oder
                  analysiert, hier ist es selber noch einmal produktiv geworden, es ird ein neues
                  Stück Leben daraus. Thomas Mann sprach neulich vom »neuen Typus des intellektualen
                  Romans«, wofür er als Beispiele Bertrams Nietzsche-Buch und die Werke Spenglers
                  und Keyserlings nannte. Dahin gehört auch Wolynskis beseelte Schrift, in der das
                  Schicksal der Karamasow sozusagen zum Mythos zugleich gesteigert, aber auch
                  beruhigt wird; und so tritt aus dem Flammenrauch nun erst ihre Gestalt in voller
                  Reine hervor. Vielleicht lehrt das herrliche Buch auch Hesse, den lieben sanften
                  Dichter, verstehen, daß die Karamasow nicht der Untergang Europas sind, sondern
                  ein Aufgang. Wolynski sagt: »Die Kulturvölker Europas mit ihrer ganzen
                  komplizierten, Jahrhunderte alten Zivilisation stehen in einer sklavischen
                  Abhängigkeit vom histostorischen Prozeß und haben in dieser Sklaverei jeden
                  Instinkt für die endgültigen Wahrheiten verloren, die alles plötzlich zum
                  Stillstand bringen, um alles zu ändern. Aber Rußland steht in seiner naiven
                  Kulturlosigkeit diesen Wahrheiten besonders nahe und kehrt durch die wahnsinnigen
                  Ekstasen seiner großen Dichter immer wieder zu ihnen zurück.« Das ist es doch
                  auch, was mich so stark auf ein neues Barock hoffen läßt, ein zweites, auch wieder
                  in jedem Sinne katholisches Barock, ein Barock, das ins erste nun auch noch Walt
                  Whitman mit Dostojewski hineinzunehmen die weltumspannende Seelenkraft hätte!
                  |</note>
               <note type="summary">Eine Beschäftigung mit neuerer Literatur über Osteuropa führt
                  Bahr zu der Frage, ob der Mensch bei Dostojewskij mit Nietzsche gedacht werden
                  muss, oder bereits die Überwindung Nietzsches formuliert und so eine Vorlage für
                  den zukünftigen Europäer bilden kann.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 24. März [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 90–98.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
