<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127287.xml"
     prev="pmb127285"
     next="pmb127289">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">2. November [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127287.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127287"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127285"
                        next="pmb127289">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127287">2. November [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">256–257</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Emil Ludwig</author>
                     <title level="m">Goethe. Geschichte eines Menschen. Erster Band</title>
                     <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>Cotta</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">»Indessen begießt man einen Garten, da man dem Lande keinen
                  Regen verschaffen kann.« Dieser pragmatische Rat Goethes enthält alles, was uns
                  armen Rumpfösterreichern zu tun noch allenfalls übrig bleibt. Trachte jeder sein
                  Gärtchen zu begießen, vielleicht, daß ihm noch ein paar Blümchen erblühen. Wer
                  weiß, wann der liebe Gott dem Land wieder einmal Regen gibt? Sei bis dahin still
                  daheim jeder für sich ein Candide. » Travaillons sans raisonner, dit Martin, c’est
                  le seul moyen de rendre la vie supportable.« » Cela est bien dit, répondit
                  Candide, mais il faut cultiver notre jardin« ... Jenes Zitat Goethes, mir bisher
                  unbekannt, verdanke ich Emil Ludwigs Goethe-Buch, das nach dem ersten Band
                  (»Goethe, Geschichte eines Menschen«, I. G. Cottasche Buchhandlung Nachfolger,
                  Stuttgart und Berlin, 1920) so wunderschön zu werden verheißt, daß man fast
                  geneigt wäre, dem Verfasser seine Torheiten über Wagner, wenn auch nicht zu
                  vergeben, so doch zu vergessen. In diesem ersten Band hat auf mich am reinsten das
                  sechste Kapitel gewirkt, »Pflicht« überschrieben. Wie Goethe sein Amt übernimmt,
                  sich dem Amt hingibt, ja fast an das Amt sich verliert, den hohen Ernst, den er
                  einsetzt, ja die Leidenschaft, die er aufbringt, unbelohnt, kaum bemerkt, noch
                  weniger verstanden, keineswegs gewürdigt und, was ärger ist, dadurch gehemmt,
                  gestört, ja zuletzt alle Wirkungen vereitelt, vernichtet und sich aber nicht bloß
                  um den Erfolg betrogen, sondern fast auch um die Freundschaft des Fürsten gebracht
                  sieht, zu seinem Glück übrigens, wie doch dem von allen guten Genien bewachten,
                  treu geleiteten Manne jede Gefahr, indem sie ihn sich nur immer noch tiefer auf
                  sich zu besinnen, von den trügerischen Flächen seiner es sich allzu leicht werden
                  zu lassen sehr bereiten Natur hinab auf den Grund unterzutauchen zwingt, zu seinem
                  Glück, weil, hätte sich nicht der Minister in seinen Plänen beschränkt, in seinen
                  Hoffnungen enttäuscht gefühlt, vielleicht der Künstler das Opfer geworden wäre,
                  dieses merkwürdigste von allen inneren Abenteuern Goethes fand ich nie so
                  behutsam, mit so viel Takt, mit so zärtlich schonender Hand nicht eigentlich
                  aufgedeckt, weil ja hier Bloßlegen schon ein Bloßstellen wäre, sondern gerade nur
                  so still berührt, als sich mit der Ehrfurcht vor dem Gewaltigen, auch im
                  Irrewerden an sich selber Gewaltigen, eben noch verträgt. Unheimlich ist ja, wie
                  Goethe, je größer ihn das ministerielle Abenteuer im Sittlichen zeigt, hier gegen
                  seine Kunst fast gewissenlos scheint; kaum irgendein Dichterlein, noch so klein,
                  hat je das Dichten so wenig wichtig genommen, wie Goethe seines. Das deutet Ludwig
                  nur an, aber dafür ist des »Weltkinds«, für das sich Goethe so gern ausgab,
                  ungeheurer Ernst, entsagendes Pflichtgefühl und fast mönchische Strenge mit sich
                  selbst noch nie rührender, ergreifender gezeigt worden. Halten sich die beiden
                  anderen Bände des Werkes auf dieser Höhe, so kann es für das deutsche Haus werden,
                  was in meiner Jugend Lewes‹ indessen längst überholtes Goethe-Buch war. |</note>
               <note type="summary">Der erste Band von Emil Ludwigs Goethe-Biografie ist für Bahr
                  sehr vielversprechend.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 2. November [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 256–257.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128107"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
