<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128191.xml"
     prev="pmb128189"
     next="pmb128193">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 8. Juli</title>
            <title type="iso-date">1920-08-01</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-23+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128191.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128191"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128189"
                        next="pmb128193">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128191">Tagebuch. 8. Juli</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9604</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5</biblScope>
                     <date when="1920-08-01">1.8.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>John Maynard Keynes</author>
                     <title level="m">Die wirtschaftlichen Folgen des Friedensvertrages</title>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Duncker &amp; Humblot</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                     <note>[The Economic Consequences of the Peace]</note>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Keynes, »The economic consequences of the peace«, im Augenblick
                  das berühmteste Buch Europas, ist jetzt auch deutsch erschienen (bei Duncker und
                  Humblot in München und Leipzig). John Maynard Keynes, Kings College Cambridge,
                  noch nicht vierzig, seit 1912 Editor des »Economic Journal«, zunächst durch ein
                  Werk über »Indian Currency and Finance« bekannt geworden, zu Beginn des Krieges
                  ins Schatzamt berufen, als Mitglied des Obersten Wirtschaftsrats an der Pariser
                  Konferenz teilnehmend, ist einer der richtigen Engländer, die der Größe, Macht und
                  Wohlfahrt ihres eigenen Volkes am besten durch Weltblick, Weltsinn und Weltsorge
                  zu dienen glauben, die nicht aus irgend welchen aufwallenden Gefühlen, für ein
                  imaginäres Kosmopolis schwärmen, aber wissen, daß man auch im Weltgeschäft durch
                  Redlichkeit, Zuverlässigkeit, Anständigkeit und durch eine gewisse Schonung nicht
                  bloß der Bedürfnisse, sondern auch der Eigenheiten, ja gelegentlich selbst der
                  Launen des Partners noch am weitesten kommt, und die zwar durchaus national
                  gesinnt und im Grunde nur auf den eigenen Vorteil bedacht, dennoch, ja gerade
                  darum auch den anderen Luft und Raum, Freiheit und Sicherheit, ja Lust und Laune
                  gönnen: es ist ihnen klar, daß am längsten, am sichersten, am bequemsten herrschen
                  wird, wer es sich am wenigsten merken läßt. Bei dem frommen Wunsch, es möge die
                  Selbstsucht der Völker doch endlich einmal überwunden werden, nicht erst viel Zeit
                  verlierend, bemühen sie sich lieber von Fall zu Fall, jede Selbstsucht nicht
                  weiter gewähren zu lassen, als es die der anderen gerade noch ertragen kann. Sie
                  belügen sich über die Wirklichkeiten nicht, sind aber erfreut, wenn darin
                  gelegentlich auch einmal etwas Ideales sich unterbringen läßt. Brands »Alles oder
                  nichts!« ist ihnen unverständlich und selbst die Ideologen unter ihnen vergessen
                  nie, daß eben, wie Schopenhauer sagt, daß eben die Unredlichkeit tief im
                  menschlichen Wesen liegt. Sie sind die einzigen, die vielleicht sogar heute noch
                  das Abendland retten könnten, aber sie haben dabei freilich alle Völker gegen
                  sich. Das schönste Beispiel eines solchen richtigen Engländers, der ja niemals aus
                  Affekten, sondern an Realitäten politisiert, ist Lloyd George, dessen
                  unbestechlichen Blick Keynes erreicht, dessen Gefühl für die Gemeinsamkeit aller
                  abendländischen Interessen er vielleicht noch übertrifft, vielleicht nur deshalb,
                  weil er so glücklich ist, kein Politiker zu sein; jedenfalls hat er im Krieg noch
                  schneller umgelernt als Lloyd George, er hat noch schneller sein Auge den
                  ungeheuren Weiten der neuen Situation angepaßt. Daher sieht er auch mit einer fast
                  zärtlichen Rührung auf die beiden Pole der alten Politik herab, auf den
                  vollkommenen, aber doch jetzt unbrauchbar gewordenen Realpolitiker Clémenceau, und
                  auf den ebenso vollkommenen, aber ebenso von der Zeit überholten Ideologen Wilson.
                  Meisterhaft zeichnet er sie: den Tiger in feinem, dicken, schwarzen Tuchrock mit
                  viereckigen Schößen, die Hände stets in grauen, schwedischen Handschuhen, mit
                  ländlichen Stiefeln von dickem schwarzem Leder, auf dem schweren Brokatsessel vor
                  dem Kamin, einsilbig, meistens mit geschlossenen Augen, nur zuweilen einmal
                  auffahrend, in einem plötzlichen Ausbruch von Eigensinn, dem sein pikantes
                  Englisch noch eine besondere Farbe gibt; »er fühlte für Frankreich wie Perikles
                  für Athen, aber seine politische Theorie war die Bismarcks«, und wenn ihm seine
                  Klugheit zuweilen einen gewissen »Lippendienst vor dem Ideal närrischer Amerikaner
                  und heuchlerischer Engländer« riet, so ließ er sich doch dadurch keinen Augenblick
                  in der Ansicht stören, daß Krieg auch künftig der normale Zustand Europas sein
                  wird; und ihm gegenüber nun der feine, doch geistig langsame, hilflose Wilson,
                  weder ein Held noch ein Prophet, nicht einmal ein Philosoph, mit nichts als seinen
                  edlen Absichten, ohne jeden Sinn für die Atmosphäre um ihn, wehrlos gegen Lloyd
                  Georges »unfehlbare, fast mediumartige Empfindlichkeit für jedermann und seinen
                  telepathischen Instinkt«, also von vorneherein verloren, ein »blinder, tauber Don
                  Quichotte«. Mit ebenbürtiger Kraft wird nun auch die Wandlung Lloyd Georges zur
                  Zeit der englischen Wahlen von 1918, die capitis deminutio seiner Politik
                  dargetan, ein »dramatisches Beispiel der fundamentalen Schwäche eines Menschen,
                  der seine hauptsächlichen Eingebungen nicht aus seinen eigenen wahren Antrieben,
                  sondern aus den gröberen Niederschlägen der Atmosphäre nimmt, die ihn jeweils
                  umgibt«; eigentlich ging Deutschland an diesen englischen Wahlen zugrunde
                  (freilich auch daran, daß es bei den Verhandlungen nicht einen einzigen Mann
                  einzusetzen hatte, der geistig und sittlich oder auch nur taktisch oder wenigstens
                  an Temperament oder der Geste davon den Gegnern wenn schon nicht überlegen, so
                  doch halbwegs gewachsen und nicht noch dazu schon in seiner ganzen Erscheinung
                  ihren Gewohnheiten unerträglich gewesen wäre). Das Ergebnis des Friedensvertrages
                  aber faßt er dann so zusammen: Europa so dicht bevölkert wie niemals zuvor, an
                  eine hohe Lebenshaltung gewöhnt, unfähig sich selbst zu ernähren, vom Hungertod
                  bedroht, ohne Kaufkraft zur Beschaffung der gewohnten Waren von Übersee, das
                  Verkehrswesen zerstört; im Juli 1919 fünfzehn Millionen Familien auf
                  Arbeitslosenunterstützung angewiesen, überall also Zwang zur Ausgabe neuer Noten,
                  zur Inflation, zur Vernichtung der Währung, ganz nach dem Rezept Lenins, folglich
                  aus Not oder Unfähigkeit der Regierungen ein allgemeiner Bolschewismus; »in
                  Deutschland werden die Gesamtausgaben des Reiches, der Länder und der Gemeinden
                  1919 bis 1920 auf 25 Milliarden Mark veranschlagt«, von denen nicht mehr als zehn
                  durch bereits bestehende Steuern aufgebracht werden, und dabei sind die
                  Kriegsentschädigungszahlungen noch nicht einmal eingerechnet: in Rußland, Polen,
                  Ungarn und Österreich gibt es im Ernst überhaupt nicht so etwas wie einen
                  Staatshaushaltsplan.« Was also soll geschehen? Können wir überhaupt noch hoffen,
                  »die grundlegenden wirtschaftlichen Kräfte wieder in Gang zu setzen«? Dazu wäre
                  zunächst eine Revision des Friedensvertrags notwendig, die man sich freilich von
                  der Völkerbundsversammlung kaum erhoffen könne, von diesem »unhandlichen
                  vielsprachigen Debattierklub, in dem selbst die größte Entschlossenheit und die
                  beste Taktik nicht ausreichen dürfte, irgendeine Frage gegen den Willen der
                  Anhänger des bestehenden Zustandes durchzusetzen.« Zur »Wiedergutmachung« legt er
                  Deutschland, in dreißig Jahresraten, dreißig Milliarden Gold auf; Österreich
                  nichts. Oberschlesiens Kohlengebiete teilt er, wofern nicht die Volksabstimmung
                  geradezu widerspricht, Deutschland zu. Einem »Freihandelsverband« unter der
                  Aufsicht des Völkerbundes sollen Deutschland, Polen, die aus Österreich-Ungarn und
                  dem türkischen Reich neugeschaffenen Staaten und die einem Mandat unterstellten
                  Staaten zehn Jahre angehören müssen, später angehören dürfen. Ein
                  »Freihandelsverband, der ganz Mittel-, Ost- und Südeuropa, Sibirien und die Türkei
                  und hoffentlich die Vereinigten Staaten, Ägypten und Indien umfassen könnte, würde
                  für den Frieden und Wohlstand der Welt soviel leisten wie der Völkerbund selbst.
                  Belgien, Holland, Skandinavien und die Schweiz würden sich, so ist zu erwarten,
                  ihm in kurzer Zeit anschließen und die Freunde Frankreichs und Italiens hätten den
                  großen Wunsch, daß auch diese Staaten sich zum Beitritt entschließen möchten.« Das
                  Schwerste bleibt aber dann freilich immer noch die Verrechnung der Schulden unter
                  den Verbündeten. Es heißt einem Sieger viel zumuten, daß er durch seinen Sieg
                  schließlich noch verarmen soll. Keynes schlägt im Grunde vor, daß Amerika die
                  Kosten auf sich nimmt, um Europa zu retten. Dies setzt eine Großmut, soviel
                  Weltgewissen, einen so hohen Sinn für die Schicksalsgemeinschaft aller Völker
                  voraus, daß man sich eigentlich eine größere Huldigung an Amerika gar nicht denken
                  kann. Es hätte dann von selbst die sittliche Weltherrschaft auf Jahrhunderte
                  hinaus. |</note>
               <note type="summary">Bahr ist fasziniert von John Maynard Keynes‹ Buch, das, wenn
                  eingehalten, einen europäischen Wirtschaftsbund und die Übernahme der
                  Kriegsschulden durch die Vereinigten Staaten von Amerika bedeuten würde: Die
                  hätten dann die sittliche Weltherrschaft »auf Jahrhunderte hinaus«.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200801&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127361"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 8. Juli. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9604, 1.8.1920, S. 5.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
