<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128253.xml"
     prev="pmb128257"
     next="pmb128251">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. Salzburg, 20. März</title>
            <title type="iso-date">1920-04-11</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128253.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128253"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128257"
                        next="pmb128251">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128253">Tagebuch. Salzburg, 20. März</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9494</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5</biblScope>
                     <date when="1920-04-11">11.4.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Wer Moritz Benedikt gekannt hat, vermag sich kaum vorzustellen,
                  daß die grenzenlose Vitalität dieses rings alles in Bewegung setzenden, selber von
                  Bewegung taumelnden, strotzenden, rauchenden, aber auch überall Bewegung
                  erregenden, steigernden, beschleunigenden Mannes jetzt still stehen soll! Das
                  vermessene Wort, daß Bewegung alles sei, das Ziel nichts, recht aus dem Wesen des
                  Berliner »Betriebs« gesprochen, ist mir niemals so sinnlich gegenwärtig geworden
                  als beim Anblick dieser grandiosen, ja fast dämonischen Zeitungsexistenz. Wir
                  hatten miteinander kaum zwei Gedanken und nicht ein einziges Gefühl gemein: alles
                  was mir am alten Österreich lieb und wert war, schien ihm verdächtig und wofür er
                  sich erregte, ließ mich kalt. Meine Bewunderung für das Außerordentliche seiner
                  Erscheinung, für das Geheimnisvolle seiner Wirkung wird dadurch nicht geringer. Es
                  gelang ihm, sich der letzten Generation des alten Österreich zu bemächtigen, indem
                  er es verstand, sich ihr unentbehrlich zu machen. Seit etwa fünfundzwanzig Jahren
                  war die »Neue Freie Presse« dieser eine Mann und ohne die »Neue Freie Presse« zu
                  leben, schien in dieser Zeit dem richtigen Normalösterreicher undenkbar; er mußte
                  sich täglich zweimal über Moritz Benedikt ärgern. Von einem adligen Jüngling wird
                  erzählt, daß er, nach lebhaft verbrachter Jugend bald aller Freuden dieser Welt
                  überdrüssig geworden, entschlossen, Mönch zu werden, und vor keiner Entbehrung
                  zurückschreckend, sich doch an der Klosterpforte noch besann, über die Zumutung
                  empört, das Abonnement der »Neuen Freien Presse« aufzugeben, die natürlich auch er
                  »gräßlich« fand, aber doch im Dasein eines Österreichers unvermeidlich. Daß sie so
                  sehr eine Lebensmacht in unserem Lande geworden, mag sie zunächst Friedländer und
                  Etienne verdanken, die westlichen Journalismus klug den Bedürfnissen des sich
                  rasch nach Bildungsglanz umsehenden Wiener Bürgertums, und besonders seines dem
                  Handel benachbarten Teils, anzupassen wußten. Daß sie’s blieb, auch in einer Zeit,
                  da die Vorherrschaft des »liberalen Gedankens« erschüttert, ja gebrochen, daß
                  sie’s selbst über ein allmählich schon überhaupt jedem Gedanken entfremdetes und
                  nur noch durch den Anfall von Impulsen bestimmbares Bürgertum blieb, verdankt sie
                  Benedikt. Er muß doch irgendwie der letzten Menschenart des alten Österreich
                  geheimnisvoll tief verwandt und doch auch, um sie so gängeln zu können, wieder
                  selbst ihr weit überlegen gewesen sein ... Die Redaktion der »Times« hielt sich
                  einst einen Mann, den sie zuweilen jahrlang spazieren gehen ließ. Denn er war nur
                  für den Superlativ begabt und wurde darum für die großen Gelegenheiten aufgespart:
                  nur in den Stunden der Entscheidung, bei nationalem Unglück oder zu hohen Festen,
                  wenn es galt, mit aufgestauter Kraft einen unerhörten Ton anzuschlagen, ließ man
                  ihn los; er war gewissermaßen als das Ereignis seines Blattes angestellt.
                  Benedikt, auch ein solcher geborener Superlativ, ließ sich auf das Kunststück ein,
                  seinen Abonnenten täglich zweimal ein Ereignis zu liefern, und er hat damit ein
                  dringendes Bedürfnis erfüllt in einem Land, das von der Maxime Franz Josefs
                  beherrscht war, Vorgänge welcher Art immer, äußere wie innere, zu verhüten, unter
                  allen Umständen zu verhüten, um jeden Preis zu verhüten, weil, daß überhaupt etwas
                  vorging, von vorneherein schon als ein verdächtiges Zeichen und mit dem »System«
                  unvereinbar galt. Der »Vorgang« an sich wurde von der Obrigkeit wunderlich
                  überschätzt; kein Wunder, daß ihn dadurch auch der Untertan ganz ebenso
                  überschätzen lernte. War man oben nur darauf aus, nicht zuzulassen, daß etwas
                  vorging, so ließ man sich nur desto gieriger unten auf alles ein, womit etwas
                  vorzugehen versprach. In dem ereignislosen Österreich Franz Josefs war jeder
                  willkommen, von dem man sich ein Ereignis verhieß. Und aus allem, was immer es
                  auch war, sogleich ein Ereignis zu machen, Tag für Tag und Jahr um Jahr, ist recht
                  eigentlich das Geheimnis Benedikts gewesen, es gab nichts, was nicht unter seiner
                  Hand zum Ereignis wurde; so hat er das stärkste Bedürfnis der letzten
                  österreichischen Generation erfüllt: über die Leere des langweiligsten Daseins
                  hinweggetäuscht zu werden durch den Schein fortwährender ungeheurer Aufregung; er
                  war in einem gewissen Sinne das notwendige Komplement Franz Josefs. Auch der
                  besten Absicht allein wäre das niemals gelungen, aber es lag offenbar schon in
                  seiner Natur: er konnte die Dinge gar nicht anders sehen als aufregend. Und wenn
                  Speidel einmal von Dingelstedt gesagt hat, für diesen habe jede Sache nur insofern
                  existiert, als sie ein Glanzlicht auf ihn warf, so hat Benedikt umgekehrt alles,
                  was es auch immer war, nur als eine Gelegenheit für sich gebraucht, ein Glanzlicht
                  darauf zu werfen. Bald wurde eine Methode, zuletzt fast eine Manie daraus, für die
                  das Leben überhaupt nur noch aus Ereignissen bestand, fortwährend Unerhörtes
                  geschah, die Luft voll Drohungen, immer irgendeine Gefahr im Anzug, immer
                  irgendeine geheime Verschwörung abzuwehren, unser ganzes Dasein ein einziges
                  ungeheures Abenteuer war, was im Grunde ja auch die Weltanschauung der tragischen
                  Dichter ist, Shakespeares wie Wagners, deren Anwendung auf ein zum Frühstück und
                  zur Jause gelesenes Blatt aber freilich zunächst eher fragwürdig scheint, doch für
                  Österreich durch den Erfolg beglaubigt worden ist und eigentlich ja nicht einmal
                  so ganz neu war, denn sie geht eigentlich auf Börne zurück. (Die Geschichte der
                  österreichischen liberalen Presse zeigt immer wieder dasselbe bewegende Motiv: der
                  Ton Börnes und Heines sucht immer wieder irgendeinen, nie ganz gelingenden
                  Ausgleich mit den nachhallenden Akzenten der klassischen deutschen Humanität.
                  Einige Male wird diese Spannung nach der Seite der deutschen Humanität hin
                  entschieden, das sind dann unsere höchsten Erscheinungen: Emil Kuh, Speidel, Hugo
                  Wittmann) ... Vor dem Krieg hat Benedikt sein Blatt geraume Zeit vom Semmering aus
                  redigiert, ein Kunststück ohnegleichen, gar bei seinem Ehrgeiz, sich selber,
                  seinen Sinn und seinen Ton bis in die letzte Zeile hinein vernehmen zu lassen.
                  Eben um diese Zeit war auch ich dort, der leise sich ankündigenden Neigung des
                  Alters zu stadtmüder Einsamkeit und Waldesstille gehorchend. Dies gab mir
                  Gelegenheit zur Entdeckung, daß in diesem atemlos von der Arbeit gehetzten, ja
                  fast vom Augenblick verschlungenen Zeitungsmann doch auch ein Mensch enthalten
                  war. Er ging dort in aller Früh, sobald er telephonisch den Grundriß des
                  Abendblattes besorgt, eilends im Winterglanz auf den Sonnwendstein, wo dann oben
                  auch wieder sein erstes war, die Redaktion telephonisch anzufallen, was er, rüstig
                  heimgekehrt, noch vor dem Essen und dann jede Stunde wieder bis in die Nacht
                  hinein fast mit einer Art Monomanie wiederholte; ja er hielt es aus, ganze
                  Feuilletons am Telephon abzuhören und das Merkwürdige war mir, daß er aus diesem
                  gelinden Wahnsinn dann, statt erschöpft, vielmehr wie von einem erfrischenden Bad
                  zurückzukehren schien und das unterbrochene Gespräch, das ich inzwischen halb
                  vergessen hatte, mit einer mir fast unheimlichen Sicherheit sogleich richtig
                  wieder aufzunehmen eine mir unbegreifliche Kraft der Konzentration besaß. Sein
                  stupendes Wissen trug er gleichsam in Fächern oder Laden wohlverwahrt mit sich
                  herum, die er denn nur herauszuziehen hatte, um nach Wunsch alles unter seinem
                  Buchstaben vorzufinden. Mir, der eigentlich gar nichts weiß, weil ich nichts
                  behalten kann, was nicht mit mir verwächst, so daß ich, was ich jetzt lese, es sei
                  denn, daß ich daran mich selber erlebe, stets schon eine Stunde darauf wieder
                  vergessen habe, kam die Registratur dieses Gehirns, das überhaupt irgend etwas,
                  das es einmal aufgenommen, je wieder vergessen zu können unfähig schien, oft
                  geradezu magisch vor, wenn auch von einer sozusagen mechanisierten Magie. Sein
                  Gedächtnis, mit dem ich, vom Anblick eines solchen Phänomens völlig bezaubert,
                  gern experimentierte, mir vorher daheim die verwegensten Fragen an ihn aus allen
                  Gebieten vorbereitend, hat mich immer wieder verblüfft. Ein Buch, das er vor
                  zwanzig Jahren gelesen, ein Mensch, den er damals gekannt, ein Gespräch von damals
                  waren ihm noch fast wörtlich gegenwärtig, und besonders seine Kenntnis englischer
                  Menschen wie Dinge schien unerschöpflich. Wie freilich dies alles eigentlich unter
                  sich zusammenhing und wie dies alles dann noch mit ihm selber zusammenhing, ist
                  mir nie klar geworden, ja nicht einmal, ob es überhaupt mit ihm zusammenhing. Er
                  war mir das merkwürdigste Beispiel eines von sich getrennt lebenden Menschen.
                  Jenen, von dem der mächtige, gefürchtete, umschmeichelte, umworbene, belogene,
                  verhaßte, verleumdete, beneidete, verleugnete, zuletzt schon fast legendäre
                  Zeitungsgewaltmensch getrennt lebte, hab ich erst auf dem Semmering gelegentlich
                  überrascht. Da kam dann zuweilen unversehens ein kleiner Privatmann aus ihm
                  hervor, eher fast ein bißchen verlegen, höchst gutmütig, ja bis zur Schwäche, mit
                  Anwandlungen einer gewissen, nicht sehr tiefen Sentimentalität und von einer halb
                  rührenden, halb auch fast leise komischen Bewunderung für starke Menschen,
                  besonders wenn sie groß oder auch nur breit gewachsen waren: eben der Privatmann
                  aus Mähren. Sogar seine Stimme bekam dann zuweilen den leise singenden mährischen
                  Klang, wenn er in einem kritischen Gespräch über irgend wen oft auf einmal, die
                  Augen niederschlagend, beschämt zärtlich gestand: »Ich hab ihn aber gern!?« Leute,
                  für die das noch ein Argument ist, sind nicht mehr allzu häufig heutzutage. Dieser
                  Privatmensch aus Mähren, der noch fähig war, einen ganz einfach »gern zu haben«,
                  trat aber aus dem Tyrannen der »Neuen Freien Presse« jedesmal sogleich hervor,
                  wenn dann seine Frau, um uns zum Tee zu rufen, in der Tür erschien, wirklich wie
                  der Waldmüller-Zeit entstiegen, mit einem Schubert-Hauch. Und ich meine, daß, was
                  für eine Frau jemand hat, doch im Grunde mehr über ihn sagt, als was er selber tut
                  und läßt, ja vielleicht mehr, als er selber über sich weiß. |</note>
               <note type="summary">Erinnerungen an Moritz Benedikt (die Rolle der »Neuen Freien
                  Presse, gemeinsame Tage am Semmering).</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200411&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. Salzburg, 20. März.
                  In: Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9494, 11.4.1920, S. 5.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127425"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
