<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128141.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 10. September</title>
            <title type="iso-date">1920-10-03</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128141.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128141"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128139"
                        next="pmb128741">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128141">Tagebuch. 10. September</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9667</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4</biblScope>
                     <date when="1920-10-03">3.10.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Am 6. April waren es vierhundert Jahre, daß Raffael geboren
                  wurde. Der Tag ist, so viel ich weiß, nur in Berlin festlich begangen worden. Dort
                  erinnerte man sich der Feier, zu der sich vor hundert Jahren die Berliner Freunde
                  Raffaels versammelt hatten und die, wie Zelter an Goethe darüber schrieb, »nach
                  unserer Art ganz artig ausfiel«. Die Sixtinische Madonne, die mit dem Fisch und
                  die heilige Cäcilia umgaben Raffaels Katafalk, zur Seite standen ihm seine »vier
                  Lieblingsmusen: Poesie, Malerei, Architektur und Musik, Statuen von Gips, sechs
                  Fuß hoch und von Tieck in der Tat schön drapiert. Zwischen je zwei Musen ein
                  brennender Kandelaber, über die Figuren hinaus ragend, was sich gut komponierte.
                  Über dem Katafalk das Brustbild Raffaels, gut von Weitsch kopiert. Alle
                  Zwischenräume waren mit farbigen Tüchern gut behangen, sowie der ganze Vorplatz
                  von vierzig Fuß Tiefe«. Mit welcher ruhigen Kraft ist doch in diesen paar Sätzen
                  des redlichen Maurers heute noch die ganze Szene so lebendig, daß wir sie nicht
                  bloß mit Augen zu sehen, sondern fast auch ihr stilles, ein bißchen kühles Licht
                  unmittelbar zu spüren glauben! »In diesem Vorplatz war ein Singchor von hundert
                  ausgewählten Personen, Frauen, weiß, und Männer hinter ihnen, schwarz gekleidet,
                  im Halbkreis aufgestellt. Gesungen ward: 1. ein Requiem von mir, 2. das Leben
                  Raffaels, abgelesen vom Professor Tölken, 3. Crucifixus von Antonio Lotti, eines
                  großen Stils wegen merkwürdig, 4. las ich etwas zum Verständnis dieses alten
                  Stückes in Verbindung mit 5. Gloria in excelsis Deo von Josef Haydn, um den
                  Unterschied der Zeitalter in Absicht des Stils bemerkbar zu machen«. Was er
                  gelesen, legt er dem Brief an Goethe bei. Darin steht über Lotti: »So wie in
                  Raffaels vor uns aufgestellter Cäcilie das beschauende Auge zum Ohre, so wird in
                  dieser Musik das Ohr durch innere Vorstellung zum geistigen Auge, vor dem sich das
                  ewige Kreuz wunderwürdig nach und nach aufrichtet, woran die Sünde und Schmach
                  aller Welt abgebüßt worden«. Diese Worte klingen wie direkt für Goethe bestimmt,
                  der ja, selbst ein »Ton- und Gehörloser, obgleich Guthörender«, sich von der
                  Farbenlehre aus einen Weg zur Musik zu bahnen hoffte. Er war denn auch »gar
                  höchlich erfreut« über den Brief und schloß »Eurem Raffaelischen Fest« den Wunsch
                  an: Laßt es immer Sitte werden, daß man die Heroen aller Art feiert, welche über
                  die Atmosphäre des Neides und des Widerstrebens erhoben sind«. Heuer fand das
                  Berliner Raffael-Fest im Museum statt, in den Saal der Raffael-Teppiche wurden
                  seine fünf Tafelbilder aus der Galerie gehängt, für Zelter trat Professor Thiel
                  ein, mit dem Madrigalchor des Instituts für Kirchenmusik, der Altitalienisches und
                  Niederländisches sang, erst sprach Haenisch, dann hob Professor Oskar Fischel an,
                  dessen Festrede, nun im Septemberheft der »Preußischen Jahrbücher« mitgeteilt, auf
                  einen elegischen Grundton gestimmt, der gelegentlich eine Wendung zum Polemischen
                  nimmt, gegen »den kleinen Klerus von Künstlern und Sachverständigen, der heute nur
                  so überschätzt werden kann, weil Kunst und Volk auf verschiedenen Planeten zu
                  leben scheinen«, versucht, uns Raffael, von dem für die Menschen dieser Zeit
                  eigentlich nur der Name noch übrig ist, zu retten, indem er ihn, vom Schicksal zum
                  »dichterischen Maler« bestimmt, aus dem großen, wenn auch unkräftigen Streben des
                  Vaters und aus der umbrischen Landschaft »das Gefühl für den Reiz des Raumes und
                  den Sinn für den Klang von Versen gewinnen und so den »Einklang von Farbe und
                  Linien« finden, ja dann in Rom, »den Großen der Welt, der Kirche, der
                  Wissenschaft, den Theologen, Humanisten, Cortegiani am päpstlichen Hof in
                  Augenhöhe gegenüber«, gar einer »uns unerreichbaren Einheit von Sinnenglück und
                  Seelenfrieden« mächtig werden läßt. Der Unterton eines edlen Zorns, immer wieder
                  aus der Rede hervorbrechend, ist oratorisch wunderschön. Wir, denen versagt
                  bleibt, an Raffael »die Größe seines heroischen Stils« zu bemerken, wir scheinen
                  dem Redner blind. Es mag sein, daß, wer van Gogh erlebt hat, wirklich geblendet
                  bleibt. Was uns aber doch Grünewalds oder Berninis oder Grecos nicht unfähig macht
                  ... Dasselbe Heft der Jahrbücher enthält einen höchst merkwürdigen Aufsatz Dr.
                  Günter Teßmanns über, »Weltanschauung und Charakter des Negers«. Wir unterschätzen
                  die geistigen Fähigkeiten des Negers; der Verfasser hat sich »durch ein
                  langjähriges Studium der unzivilisierten und zivilisierten Neger davon überzeugt,
                  daß die Grundlagen seiner Erkenntnis und des geistigen Könnens genau dieselben
                  sind wie bei uns«. Negerkinder entwickeln sich schneller und lernen besser als
                  weiße. In der heutigen Weltanschauung der in Kamerun, dem französischen und dem
                  belgischen Kongo hausenden, vielfach mit Semiten oder Malayen gekreuzten Neger ist
                  die Kultur der afrikanischen Urrasse, der Pygmäen, an eine Wiederauferstehung vom
                  Tode glaubender Monotheisten von großer Reinheit und Strenge der Sitten, mit
                  Einwirkungen einer jüngeren Kultur, der der Bantus, vermischt, die vor jener den
                  Begriff der Seele voraus haben, das Böse kennen und an eine Hölle glauben. Indem
                  die beiden einander durchdringen, entsteht auch der Begriff der Erbsünde, ja der
                  »Sündenfall« wird nun »der Kernpunkt der Weltanschauung«, aber mit einer
                  merkwürdigen, sozusagen fast irgendwie jansenistischen Wendung, durch den Gedanken
                  nämlich, Gott müsse, wenn er das Böse zuläßt, doch offenbar selber das Böse
                  wollen. Das Gute wie das Böse gelten ihnen beide für von Gott gewollt und auf
                  diesem Doppelspiel Gottes, dessen Symbol die aus Westafrika bekannten
                  »Doppelkopfmasken« sind, baut sich nun ein seltsamer Geheimkult auf, eine
                  Mondmythologie mit Zügen der altarischen Naturreliglon: auch Mithra ist ja der
                  Weißmond, der den Schwarzmond besiegt, auch in der Lehre Zarathustras steht ja,
                  wie Jeremias in seiner »Allgemeinen Religionsgeschichte« (bei R. Piper in
                  München), der besten Darstellung aller »Vorstufen zum Christentum«, die ich kenne,
                  berichtet, neben dem hl. Geiste »von Uranfang der Welt« der arge Geist in gleicher
                  Kraft, nur daß hier die Gigantomachie der beiden von vornherein optimistisch
                  gedeutet und der Sieg des guten Prinzips gesichert scheint, während sie beim Neger
                  überhaupt nicht durch Sieg entschieden wird, sondern der böse Mond und die gute
                  Sonne sich schließlich immer wieder verständigen, sozusagen einen »Ausgleich«
                  schließen, in dem Gefühl, bei aller Feindschaft einander eigentlich doch nicht
                  entbehren zu können, sondern einander zu brauchen, ja beide recht eigentlich in
                  der Spannung dieser Feindschaft allein nur zu bestehen, ohne die sie beide
                  sogleich auslöschen würden. Und so fand ich, daß mein lieber polarischer Freund
                  Oskar A.H. Schwitz also gar nicht, wie bisher meine Vermutung war, von Laotse,
                  sondern im Grunde von Negern abstammt ... Teßmann meint übrigens: »Die Neger
                  werden, wenn wir nicht aufwachen, in gar nicht so ferner Zeit, wenn nicht die
                  nominellen, so doch die tatsächlichen Herren in Afrika sein, wie es ja schon vor
                  dem Krieg in gewissen Teilen der englischen Kolonien und auf Fernando Poo der Fall
                  war ... Mit der Achtung vor den Weißen als Rasse ist es seit dem Weltkrieg so
                  ziemlich aus.« Er sieht schon einen schwarzen Zauberer kommen, mit dem Ruf: »Gott
                  will es, Afrika den Afrikanern!« Ja selbst ein gemeinsamer Krieg aller Schwarzen
                  und Gelben gegen die Weißen scheint ihm möglich. Und so wäre, was wir schaudernd
                  erlebten, nur erst der Auftakt, nur erst ein leises Vorspiel zum wirklichen
                  Weltkrieg gewesen. |</note>
               <note type="summary">Über Vierhundertjahr-Feiern für Raffael und über die
                  »Weltanschauung der Neger«, worin Bahr den nächsten, größeren Weltkrieg als Weiße
                  gegen Schwarze prophezeit.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201003&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127315"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 10. September. In:
                  Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9667, 3.10.1920, S. 4.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
