<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128269.xml"
     prev="pmb128277"
     next="pmb128271">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 12. Februar</title>
            <title type="iso-date">1920-03-07</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128269.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128269"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128277"
                        next="pmb128271">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128269">Tagebuch. 12. Februar</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9460</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-03-07">7.3.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Über Briefen Dehmels. Dreißig Jahre kannten wir uns, haben’s
                  einander nicht leicht gemacht (denn dies war eine Kraft unserer Generation, daß
                  jeder sich vom anderen immer noch mehr verhieß und ihn, unerbittlich fordernd,
                  immer noch höher trieb), aber schließlich fand man sich doch immer wieder!... Eine
                  Karte von 1896, mit Liliencron zusammen, aus Altona, Donnerstag Mitternacht in der
                  »Sonne«: Bitte, schicken Sie uns für achthundert Mark Sekt!!! Und fast in jedem
                  Brief kehrt damals der Name Liliencron wieder. Einmal plötzlich auch wieder
                  »nachts«, das dringende Geständnis, daß »ich Sie mit meinen grünen Jahren mal
                  nicht leiden konnte,« doch »bitte antworten Sie mir nicht auf diese Dummheit«. Ein
                  anderes Mal die Hoffnung, daß wir uns nach »diversen Metamorphosen« jetzt doch am
                  Ende »so ziemlich entpuppt, nicht bloß wir beide, sondern noch manche andere Larve
                  unserer Zeit«, und daß nun »die vereinzelten künstlerischen Kräfte zur gemeinsamen
                  Besinnung auf ihren menschlichen Formwert« gekommen; traurig liest sich das jetzt,
                  wo diese »Besinnung« wieder verloren und aller »menschlicher Formwert« wieder
                  fragwürdig geworden scheint. Dann, November 1913, auf meinen Glückwunsch zum
                  Fünfziger, ein froher Dank: »Das Möwengleichnis werde ich nie vergessen.
                  Hoffentlich gelingt es mir noch, auf den Regenbogen hinaufzufliegen, der seit je
                  über meiner Sündflut schimmert.« Aber das Jahr darauf flog er, statt in den
                  Regenbogen hinauf, in den Krieg hinein. In seinem »Kriegstagebuch« hat er’s
                  erzählt. Ich schrieb darüber und erhielt dafür von ihm noch eine letzte Karte:
                  »Von Herzen Dank! Dehmel.« In den festen, zustoßenden Zügen seiner gewaltigen Hand
                  steht das da, mit dem so charakteristisch zurückgeschwungenen D der Unterschrift.
                  Es ist auf einer der Klingsportkarten des alldeutschen Münchener Verlags Lehmann
                  geschrieben, sie hat einen Spruch Lagardes aufgedruckt, der heißt: »Was hilft, ein
                  Ziel als das Endziel alles Menschenlebens feiern und niemanden zu ihm hinführen?«
                  War also Dehmel alldeutsch geworden? Vor Jahren luden ihn Monisten ein, in einem
                  ihrer Vereine vorzulesen, mit dem Ersuchen, einleitend seine »Weltanschauung« in
                  Kürze darzulegen, da er ja »ein besonders origineller Repräsentant des
                  esoterischen Monismus« sei. Der Einladung kam er nach, doch mit der Versicherung,
                  diese schmeichelhafte Liebeserklärung »nur mit Glacehandschuhen« annehmen zu
                  können, ja das verehrte Publikum eindringlichst warnen zu müssen, bei Dichtern
                  »Weltanschauungen« zu suchen. Und dann fuhr er fort: »Der Künstler denkt nicht in
                  Verstandesbegriffen, wenn er bei seiner Arbeit ist; er denkt in
                  Gefühlsvorstellungen. Er will nicht erst zum Glauben gelangen, er geht vom Glauben
                  aus. Er glaubt an alles, was da ist in der Welt; er glaubt auch an die
                  verschiedenen Weltanschauungen, die in seiner Zeit miteinander kämpfen. Ich habe
                  einmal einem Politiker, einem Konservativen echten Schlages, der mich fragte, was
                  ich nun eigentlich sei, Sozialdemokrat oder Anarchist, nationalsozial oder liberal
                  – dem habe ich geantwortet: Unter anderem auch konservativ! Und so könnte ich auch
                  Ihnen sagen: Ich bin unter anderem auch Monist, das heißt, unter Umständen auch
                  Dualist oder Trialist oder Milliardist oder sagen wir Polymonist.« Und warum soll
                  er also nicht auch einmal »alldeutsch« gewesen sein, »unter anderem«? Ich kann das
                  so gut verstehen! Es kommt dabei doch immer nur auf die Gesellschaft an: ich muß
                  bloß eine Stunde mit Internationalisten zusammen sein, gleich bin ich alldeutsch,
                  aber freilich nur solange man weit und breit keinen Alldeutschen sieht. Ich gehöre
                  stets zu der Partei, von der sich im Augenblick niemand sehen läßt ... Zu jenem
                  »Möwengleichnis«, das seinen fünfzigsten Geburtstag erfreute, war ich durch den
                  Dichter Dauthendey gekommen, der einmal erzählte, ihm sei, als er zum erstenmal
                  Dehmel vorlesen hörte, gewesen, als hätte man den Stuhl, auf dem er saß, plötzlich
                  mitten in eine Meeresbrandung gestellt. Dies war ein so herrlich aufregendes
                  Schauspiel, daß man in der Freude darüber ganz zu fragen vergaß, was denn aber
                  eigentlich in diesen Gedichten so brandete. Wer sich aber von ihrer finsteren
                  Brandung nicht gleich ganz betäuben ließ, konnte darin doch immer bald einen ganz
                  seltsamen feinen Ton vernehmen, ein helles Aufschäumen, ein kleines, leises
                  Auflachen gleichsam, das, einer Möwe gleich, weiß aufflog und still über dem Lärm
                  der stürzenden Wogen schweben blieb. Irgendein solcher kleiner, weißer Punkt
                  leuchtet stets in der Höllennacht auch seiner wildesten Gedichte. Daß ich die
                  kleine Möwe schweben sah, schon als er noch ein Satanist hieß, der Hauptmann
                  Dehmel, das hat ihn gefreut. |</note>
               <note type="summary">Bahr liest die Briefe, die ihm Richard Dehmel über die Jahre
                  geschrieben hat.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200307&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 12. Februar. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9460, 7.3.1920, S. 6.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127441"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
