<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127279.xml"
     prev="pmb127277"
     next="pmb127281">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">10. November [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-23+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127279.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127279"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127277"
                        next="pmb127281">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127279">10. November [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">260–271</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Josef Redlich</author>
                     <title level="m">Das österreichische Staats- und Reichsproblem. Geschichtliche
                        Darstellung der habsburgischen Monarchie von 1848 bis zum Untergang des
                        Reiches. I. Band: Der dynastische Reichsgedanke und die Entfaltung des
                        Problems bis zur Verkündigung der Reichsverfassung von 1861</title>
                     <note>Leipzig: Der neue Geist </note>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">»Das österreichische Staats- und Reichsproblem«. Geschichtliche
                  Darstellung der habsburgischen Monarchie von 1848 bis zum Untergang des Reiches.
                  Von Josef Redlich. I. Band: »Der dynastische Reichsgedanke und die Entfaltung des
                  Problems bis zur Verkündigung der Reichsverfassung von 1861«. (»Der neue Geist«,
                  Verlag Dr. Peter Reinhold, Leipzig 1920.) Aber Redlichs ersehntes Werk ist viel
                  mehr als dieser Titel verheißt: indem es seinem Problem bis auf den Grund
                  nachgeht, tritt Österreichs Idee hervor, Österreich selber tritt uns entgegen,
                  Österreichs Unsterbliches, das es freilich leicht hat, nicht zu sterben, weil es
                  ja zunächst noch nie gelebt hat. Österreich zu verhindern, das ist das bewegende
                  Motiv aller österreichischen Politik von 1740 bis 1918 gewesen. Wodurch ist unser
                  altes Vaterland zersprengt worden? Durch den Haß seiner Völker, den Haß ihrer
                  Erbitterung über das eine vorherrschende Volk, das »Staatsvolk«, die Deutschen.
                  Jeder österreichische Deutsche wird empört aufschreien: Wann hätten wir in
                  Österreich je geherrscht, wir, die wahren Stiefkinder Österreichs! Der Deutsche,
                  der dies sagt, hat ganz recht, er hat ganz ebenso recht wie wer die Deutschen des
                  unerträglichen Mißbrauchs ihrer Herrschaft anklagt. Sie haben eine Herrschaft
                  kläglich mißbraucht, von der sie doch selber gar nichts hatten, ja die sie dabei
                  wirklich im Grunde gar nicht hatten. Es ist ihr tragischer Fluch, es ist ihre
                  tragische Schuld gewesen, daß sie anderthalb Jahrhunderte lang schweigend
                  eingewilligt haben in die Knechtung aller Völker, ja in ihre eigene Knechtung
                  sogar, wenn nur dafür die anderen noch etwas mehr geknechtet wurden, daß sie sich
                  selber mit Begeisterung unterdrücken ließen, wenn sie dafür nur selber ein bißchen
                  mitunterdrücken durften: das war ja der eigentliche geistige Gehalt des
                  österreichischen »Liberalismus« und darin sind alle Parteien der österreichischen
                  Deutschen bis ans Ende »liberal« geblieben. Jedes Unrecht, an welcher Nation
                  Österreichs immer verübt, hat an den Deutschen seine getreuesten Handlanger,
                  Gehilfen und Lobredner gehabt. Immer wieder hat sich seit 48 das beschämende
                  Schauspiel wiederholt, daß die große neue Idee, durch die allein fortan das Reich
                  Habsburgs möglich war, die Idee der nationalen Gerechtigkeit, die Deutschen
                  entschlossen gegen sich fand. Und wenn sie sich diesen Verrat an der Gerechtigkeit
                  wenigstens hätten bezahlen lassen! Bezahlen durch einen Vorteil für ihr eigenes
                  Volk! Wenn nun wenigstens wirklich das deutsche Volk über Österreich geherrscht
                  hätte! Doch auch dieses deutsche Volk hat aller Macht entsagen müssen, die das
                  Vorrecht einer einzigen deutschen Oberschicht blieb: der Bureaukratie. Die
                  Bureaukratie, zunächst aus Deutschen erwachsend, bald auch aus allen anderen
                  Völkern geschmeidige Begabungen an sich ziehend, in sich die Volksarten
                  vermischend, verwischend, gleich treulos nach oben wie nach unten, nach und nach
                  aus sich selber eine Art Nation züchtend, war es, von der sich die Deutschen
                  mißbrauchen ließen, jedem Unrecht an den Völkern, auch am eigenen, zuzustimmen, in
                  ihrer Eitelkeit, sich dafür mit dem Staat »identifizieren«, wie das liberale
                  Schlagwort war, zu dürfen, mit einem Staat, den es gar nicht gab. Denn auch Maria
                  Theresia selbst ist es nicht gelungen, einen österreichischen Staat zu schaffen.
                  Ihr Ehrgeiz mußte sich’s genügen lassen, ein Staatsorgan zu schaffen, eben die
                  Bureaukratie. Das Organ eines niemals existierenden Staates zu sein, im Namen
                  dieses nicht existierenden Staates hundert Jahre lang allen Völkern die
                  furchtbarsten Opfer abzufordern, durch die Macht dieses nicht existierenden
                  Staates hundert Jahre lang die Vereinigung der Völker zu verhindern, darin besteht
                  das Wesen dieser in der Geschichte ganz einzigen, äußerlich sich gern skurril
                  gebenden, im Tiefsten dämonischen Erscheinung: denn wirklich, eine dämonische Null
                  ist unsere Bureaukratie gewesen, und wenn das ein schlechter Witz scheint, an
                  diesem üblen Spaß ist unser altes Vaterland zugrunde gegangen. Das Reichsproblem
                  war: gleichberec tigten Völkern bei geschützter innerer Freiheit die Gestalt einer
                  gemeinsamen Erscheinung zu geben. Sehr schön, sagte die Bureaukratie, doch da
                  müssen wir vor allem einen Staat haben! Und durch diesen Staat, den es nicht gab,
                  den es in Österreich nie gab, den es nicht geben konnte, weil es ja gerade der
                  geschichtliche Beruf Österreichs, seine Sendung war, eine neue, eine höhere Form
                  der Vereinigung von Völkern, ein staatsfreies Reich zu bilden, ist Österreich
                  immer wieder verhindert worden... Was Karl VI. der Erbin hinterließ, war das alte,
                  durch Eroberung, Heirat, Waffenglück, Vertrag oder Zufall erbrachte, nur durch die
                  Pragmatische Sanktion gesicherte Familiengut des Hauses Habsburg, ein
                  Großgrundbesitz, sozusagen eine Reihe von Gehöften, darunter eins, Ungarn, ein
                  ständischer Staat war, die anderen einfach »die Länder« genannt wurden, die Länder
                  des Hauses Österreich. Es lag nicht in der Art dieses gewaltigen, in seinem
                  stolzen Sinn die Welt hegenden Hauses, das wir, die wir davon nur noch durch Blut
                  von Lothringen doch wesentlich entfärbte Exemplare kennen lernten, uns in der
                  ganzen ungeheuren Spannung seines am liebsten Unmögliches begehrenden, nie zu
                  stillenden Machtwillens kaum mehr vorzustellen vermögen, es lag nicht im Bereich
                  seines überfliegenden Ehrgeizes, sich um das Gut zu kümmern; Habsburg war nicht
                  vom Schlage des braven kleinen Landedelmannes. Es hatte dafür gesorgt, auf den
                  einzelnen Höfen des Familienguts zuverlässige Meier zu haben: dazu waren die
                  »Ritter und Landmänner« von einst allmählich geworden, zuweilen durch Schwert und
                  Hochgericht (was nach dem Weißen Berg geschah, war weder Germanisierung noch
                  Katholisierung Böhmens, es war die Erziehung des Adels aus ständischem Trotz zu
                  Vasallengehorsam, eben zu Hausmeiern Habsburgs), gelegentlich auch durch Mischung
                  mit gelenken welschen, irischen oder spanischen Abenteurern. Die hielten das Gut
                  schon in Ordnung und lieferten getreu. Was sie sonst trieben, wenn sie nur
                  lieferten, fragte das Haus Habsburg nicht: daheim war der ständische Adel Herr,
                  über Justiz und Polizei wie Steuern und Landesdefension; selbst Ferdinand II. hat
                  die ständische Verwaltung in Böhmen geschont. Das Haus hatte Sorgen anderen
                  Ranges. Ihm war eigen, nur in der Idee zu leben; Wirkliches kam ihm dabei nur als
                  Mittel der Idee in Betracht. Der Hausbesitz interessierte nur als Kraftquelle.
                  Schon der brave alte Springer, der ahnungslos deutschtümelnde Geschichtsschreiber
                  Österreichs, klagt, »daß man aus den Erbländern eben nur die Mittel ziehen wollte,
                  um die mit einer beschränkten Familienpolitik seltsam verflochtenen hochgehenden
                  Pläne eines Universalreichs zu verwirklichen«. Übrigens: »beschränkt«, wie sie der
                  gute Mann nennt, war diese Familienpolitik eigentlich nur durch die Welt: in
                  seinen großen Zeiten fühlte sich Habsburg so groß, daß dafür kaum der Weltraum
                  knapp auszureichen schien. Es ist ein nur von sich erfülltes Geschlecht, jeder
                  einzelne scheint da nur aus Selbstsucht zu bestehen, einer Selbstsucht freilich
                  von besonderer Art, nicht seiner eigenen Selbstsucht nämlich, sondern einer ihm
                  von den Ahnen her als Pflicht, ja Schicksal auferlegten, der er sich selber mit
                  seinem Eigensinn und seinem Eigenglück aufzuopfern hat: Habsburgs ungemessene
                  Selbstsucht zu tragen, auf sich zu nehmen fast wie einen Fluch, ist des einzelnen
                  Habsburgers Art, selbstlos zu sein. »Den einen innersten Sinn, welcher Habsburg
                  belebt«, hat Erich v. Kahler (in seiner im Münchener Verlag des »Neuen Merkur«
                  erschienenen Schrift »Das Geschlecht Habsburg«, der einzigen mir bekannten, die
                  versucht, dem singulärsten Fürstenhause des Abendlandes sein tragisches Geheimnis
                  abzuspähen) »die Selbstbehauptung des Geschlechts« genannt: »Durchsetzung des
                  Geschlechts« sei sein »einziger Grundsinn«. Aber diese »Selbstbehauptung« hätte
                  noch allein nicht genügt ohne ihre fast unheimliche Steigerung zur
                  Selbsterweiterung bis an die Sterne, bis ins Kosmische. Nur deswegen scheint in
                  manchen Habsburgern vielleicht der Mensch so ganz verdünnt, weil in ihnen wirkli h
                  nur noch der geringste Teil dem Menschlichen zugewendet blieb. Ihre Seele wäre
                  jedenfalls dem Gedanken, den Mars abzusetzen oder den Saturn zu belagern, eher
                  zugänglich gewesen als dem Plan, einen österreichischen Staat zu verfertigen. Der
                  Wunsch zu »regieren« war ihnen ganz fremd; ihnen genügte zu herrschen. Noch als
                  Karl VI. starb, gab es keinen österreichischen Staat. Es gab auch noch keinen
                  Österreicher. Und er hatte noch kein Vaterland und keine Ursach, es zu lieben. Es
                  gab nur das Haus Österreich. Alle diese andern schönen Dinge sind Erfindungen der
                  Maria Theresia, mit der eine Hausfrau den Thron besteigt, sorgenvoll, geschäftig
                  und was man in Wien eine »Häferlguckerin« nennt: aus dem Wunsche, die »Häferln«
                  alle stets in schönster Ordnung zum »Gucken« bereit zu haben, entstand, was unsere
                  Patrioten noch bis vor fünfundzwanzig Monaten klopfenden Herzens den
                  »österreichischen Staatsgedanken« nannten (ich habe da mein Leben lang kein
                  einziges Mal mitgeklopft, aber mein Herz schlägt, so lange es überhaupt noch
                  schlagen wird, für Österreichs unzerstörbare Wirklichkeit). Nun weiß ich schon,
                  daß es ja nicht bloß Häferlguckerei war, sondern auch Not, der Zug der
                  merkantilistischen Zeit zur Kommerzpolitik, das Beispiel des neidisch gehässig
                  bewunderten Preußen. Und es hätte, selbst in der unseligen Fortsetzung des weit
                  vom Hause Habsburg fallenden Josef, vielleicht auch nichts geschadet, die gesunde
                  Natur der Erbländer hätte sich schon von selber wieder hergestellt, wäre nicht
                  längst, nur auf eine Gelegenheit lauernd, ein anderes Unheil bereit gestanden, das
                  nun, auf das Zeichen der durchaus auf Völkerbeglückung erpichten Kaiserin,
                  losbrach. Das war jene merkwürdige Menschenart, die, geringer Herkunft, in der
                  Nähe der Großen, sich zunächst durch die Kunst des Lesens und Schreibens, bald
                  auch durch die mit der Ausübung dieser Kunst verbundene geistige Behendigkeit und
                  Geschicklichkeit empfehlend, rasch unentbehrlich zu werden verstanden und in ihrer
                  anfangs recht zweideutigen Stellung, halb Bedienter, halb Vertrauter, vor Schlägen
                  nicht sicher, als Mitwisser von Geheimnissen sich aufnötigend, immer mehr Einfluß
                  gewonnen hatte. Aus Schreibern waren sie durch ihre Kenntnis des in den
                  Welthändeln immer mehr Bedeutung und Wichtigkeit erlangenden römischen Rechts
                  allmählich zu Räten geworden, es entwickelte sich an den hohen Schulen, in den
                  städtischen Kanzleien, an den Höfen der Fürsten ein gelehrtes Beamtentum, zunächst
                  nur sozusagen als Bote zwischen Herren und Knechten, durch den der Wille des Herrn
                  nun in einzelne Gebote für den Knecht umgeschaltet, zur allgemeinen Kenntnis und
                  zur Anwendung auf den besonderen Fall gebracht wird. Dieser neue Stand enthält von
                  Anfang an eine Gefahr für den Fürsten wie für das Volk, eben schon in dieser
                  Zwischenstellung zwischen beiden, weil er den Fürsten mit den Augen des Volkes,
                  das Volk wieder von oben herab ansieht, sich beiden fremd, beiden zugleich
                  verdächtig, aber auch unentbehrlich und also von vornherein geneigt fühlt, beiden
                  zu mißtrauen, beide zu verachten und beide zu betrügen. Die Lässigkeit des Adels,
                  der nicht die Geduld hat, Geist dann auch noch sozusagen in Kleingeld
                  umzuwechseln, und darum immer ratlos ist, wenn es gilt, Ideen zu verwirklichen,
                  erleichtert es diesen Rechtsgelehrten und Kameralisten aus ihrem Geschäft
                  sozusagen eine Geheimwissenschaft zu machen, es entsteht eine Art Freimaurerei der
                  gelehrten Bildung. Daß diese Geheimwissenschaft im Grunde gar kein Wissen, sondern
                  nur ein Vorrat von Kenntnissen und Behelfen, daß es keine Gelehrsamkeit, sondern
                  nur praktische Geschicklichkeit im Geistigen, daß ihre »Bildung« wirklich nur
                  solches Kleingeld und noch dazu Papiergeld des Geistes ist, gelingt ihnen zu
                  verheimlichen. Dieses Standes, der, längst insgeheim erstarkt, nur auf eine
                  Gelegenheit lauert, sich der Herrschaft zu bemächtigen, glaubt nun Maria Theresia,
                  zu schwach, um zu herrschen, und eben darum von einer wahren Wut, möglichst viel
                  zu regieren, erfüllt, sich zur Ordnung ihrer Länder, in dene sie wie in einer
                  blank gescheuerten Küche gern alles an seinem Nagel hätte, bedienen zu können, und
                  damit ist sein großer Augenblick gekommen. Indem sie sich einreden läßt, es komme
                  darauf an, einen österreichischen Staat, den es niemals gab, weder vor ihr noch
                  nach ihr, zu schaffen, gelingt es dem Beamtenstand, ein »Staatsorgan« zu schaffen
                  und damit sich zum Herrn einzusetzen, zum geheimen Herrn über Kaiser und Reich.
                  Dies weder den Kaiser noch die Völker je merken zu lassen und beide, Kaiser wie
                  Völker, immer mit dieser von vornherein für alle Zeit unmöglichen Gründung eines
                  österreichischen Staates in Atem und so beschäftigt zu halten, daß sie selber
                  indessen ungestört herrschen kann, das ist das verhängnisvolle, doch in seiner Art
                  geradezu grandiose Werk der Bureaukratie: seit Maria Theresia ist unsere ganze
                  Geschichte nur noch Geschichte der Bureaukratie. Dabei hat diese Bureaukratie
                  natürlich fortwährend ein schlechtes Gewissen und sie hat Angst: in dem
                  Augenblick, wo Kaiser und Völker merkten, daß es ihr gar nicht um diesen ewig
                  angekündigten, niemals erscheinenden, schlechtweg unmöglichen Staat zu tun ist,
                  sondern nur um ihre Gehelmherrschaft allein, in dem Augenblick, wo, etwa 1846 oder
                  1859 oder 1867 oder noch durch Taaffe oder nach dem allgemeinen Wahlrecht, die
                  staatslose Natur Österreichs wiedererkannt, der Zustand unter Karl Vl.
                  wiederhergestellt und nur die Länder nun aus dem Ständischen ins Demokratische
                  umgeformt würden, wäre der lebendige Völkerbund, der Österreich immer war, bis ihn
                  die Bureaukratie vergewaltigt hat, wieder da, nur jetzt als ein Imperium der
                  Demokratie, und die Herrschaft der Bureaukratie wäre damit gebrochen. In ihrer
                  ewigen geheimen Angst davor hat sie nun einen genialen Einfall: sie besinnt sich
                  ihrer deutschen Herkunft und redet ihre Herrschaft den Deutschen Österreichs als
                  Herrschaft der Deutschen über Österreich ein. Von der Bureaukratie wird der
                  deutsche Charakter Österreichs erfunden und da die Deutschen kindisch genug sind,
                  darauf hereinzufallen, wird der Haß aller unterdrückten Völker damit von den
                  Unterdrückern, von der Bureaukratie weg auf das deutsche Volk in Österreich
                  abgelenkt. Dadurch ist Österreich immer wieder verhindert, dadurch ist, was 1526
                  entstand, 1918 zerbrochen worden, nichts von uns ist übrig geblieben als die
                  wohlbehaltene Bureaukratie ... Indem ich dies, so für mich hin, niederschreibe,
                  siehe, da steigt auf einmal aus dem Nebel, der mir den Garten verklebt, vor meinen
                  inneren Augen Redlich selber auf, leise kopfschüttelnd, sein boshaftestes Lächeln
                  um den schnell beredten Mund, das zu seufzen scheint: Gott schütze mich vor meinen
                  Freunden! Denn er mag vor seinen eigenen Gedanken in meinen Übertreibungen da
                  zuweilen wohl selber erschrecken. Aber übertreib ich wirklich? Oder bin ich im
                  Selbstgespräch meiner unbekümmerten Einsamkeit nicht einfach bloß gröber, als dem
                  abwägenden Geschichtsschreiber geziemt oder als wir seit Ranke meinen, daß ihm
                  gezieme? Denn Thukydides hat sich ja wahrhaftig nicht geniert, gelegentlich
                  kotzengrob zu sein. Mein Verfahren, Geschichtliches immer möglichst auf einen
                  gemeinsamen Nenner und alles, was Geschichte mit ihren Erscheinungen meint, auf
                  den letzten einfachsten knappsten Ausdruck zu bringen, der von ihrem Blütenstaub
                  dann freilich nichts übrig läßt, mag in der Gewaltsamkeit seiner Kürzungen schon
                  bisweilen etwas geradezu Nihilistisches haben, dem verehrten und bewunderten
                  Freunde kaum erträglich, der ein angeborenes Gefühl für die Breite, für die Fülle
                  der Erscheinung, fürs Detail und für den besonderen Reiz gerade des Details, für
                  den inneren Widerspruch, der allem Geschichtlichen, auch in seinen reinsten
                  Ausdrücken noch, fragwürdig beigemischt und mit dem es gleichsam seine Gattung
                  wieder aufzuheben, gleichsam insgeheim treulos auch seinem Gegenpol zuzuwinken
                  scheint, nun auch noch in der strengen Zucht englischer Vorbilder geschult und
                  allmählich auf die Höhe einer heute von keinem anderen erreichten Meisterschaft
                  gebracht hat, die nur die Dinge elber reden läßt, sich aber aufs Bilden
                  beschränkt. Doch darf ich mir ja nicht verhehlen, daß wir nicht bloß im Ausdruck,
                  sondern auch, zwar niemals in der Sache, doch in den Personen zuweilen uneins
                  sind. Er hat eine stille Liebe für Maria Theresia, er hat eine stille Liebe für
                  Kaiser Josef und er hat eine stille Liebe für Heinrich Friedjung. Ich verkenne den
                  Reiz dieser Gestalten nicht. Sie gehören auch zusammen: alle drei bei bestem
                  Willen und redlichstem Bemühen gleich ahnungslos. Auch alle drei sehr
                  österreichisch: darin vor allem, daß sie sich immer nur erst im Unwirklichen wohl
                  fühlen, in dem leeren Raum zwischen der Erfahrung und der Idee, ja dies so sehr,
                  daß es sich gleichsam auch der Wirklichkeit selber mitteilt, daß, wenn sie doch
                  einmal unversehens nach ihr greifen, die Wirklichkeit selber gleichsam beschämt
                  vor ihnen davonläuft. Und noch etwas anderes trennt mich von Redlich: er ist in
                  Mähren daheim, dem klassischen Lande des österreichischen Liberalismus, und er hat
                  jahrelang als Abgeordneter dem Deutschen Nationalverband angehört, daher der leise
                  Hauch zentralistischer Illusion auf seinem politischen Denken, während ich,
                  Oberösterreicher, im ersten Stolz der jungen Gemeindefreiheit aufgewachsen, von
                  klein auf aus der Luft um mich herum schon eine Neigung einsog, mir das Europa der
                  Zukunft instinktiv immer schon als einen möglichst losen Verband möglichst
                  unabhängiger, ja möglichst isolierter Gemeinderepubliken vorzustellen; in jedem
                  richtigen Oberösterreicher steckt ein freilich höchst patriarchalischer
                  Kommunalanarchist. Der große Finanzkünstler, der Redlich ist, kann da freilich
                  nicht mit, ihm würde vor solcher Auflösung des Abendlandes ins Atom der freien
                  Gemeinden gewaltig bange; wir Oberösterreicher aber sind ein unfinanzielles
                  Geschlecht, wir bleiben schon Bauern ... Bewundernswert ist, wie Redlich, indem er
                  der unablässigen Bemühungen, unsere Verfassung und unsere Verwaltung zu
                  verwandeln, Verlauf erzählt, immer genau der Reihe nach aufzählend: zunächst was
                  geplant, was damit eigentlich gemeint, wieviel davon ehrlich gemeint und wieviel
                  davon gleich anfangs täuschend oder doch bloß beschwichtigend, oder allenfalls
                  abfindend gemeint und wieviel davon, wenn es schließlich erschien, auf einmal
                  schon wieder ganz anders gemeint war, als man es anfangs, ja noch während der
                  Arbeit zu meinen meinte, wie er uns, indem er dies erzählt, gleich auch die
                  dahinterstehenden Ideen und die dahinterstehenden Menschen und bald Ideen durch
                  ihnen nicht gewachsene Menschen entkräftet oder auch wieder durch kühne, doch
                  statt ihnen zu dienen, sich ihrer als bloßer Mittel bedienende Menschen entwürdigt
                  und dadurch, daß über dem Gewühl großer Ideen und kleiner Listen, ehrlicher
                  Schwärmer, kalter Rechner, gewissenloser Streber, leichtsinniger Spieler und
                  gehorsamer Kanzlisten niemals, alle bändigend und sich unterjochend, der reine
                  Wille leidenschaftlicher Hingebung, sei es ans Vaterland, sei es ans Volk, sei es
                  an eine Idee, ja einen Wahn, eine Schrulle, selbst den eigenen Vorteil bloß,
                  übermächtig erscheint, dadurch zuletzt diesen ganzen Aufwand von Kraft, Erregung,
                  Weisheit, Klugheit, Ehrgeiz, Selbstsucht und doch auch wieder gutem Willen,
                  redlicher Arbeit und treuer Pflichterfüllung unnütz vertan zeigt. Erschütternd
                  aber wird dies bald weinerliche, bald spaßige Schauspiel dadurch, daß die ganze
                  Zeit über es eigentlich keinen Augenblick lang an der Einsicht fehlt, worauf es
                  ankäme, wodurch wir zu retten wären. Alle wissen das, alle geben vor, es zu
                  wollen, und im Grunde wollen sie’s doch auch meistens wirklich. Jedes Volk will
                  diesen geschichtlichen Zusammenhang mit den anderen Völkern, der Österreich ist,
                  bewahren, wenn es darin seine Volksart ungestört erhalten, ungehemmt entfalten,
                  wenn es sich selber bestimmen, seine Kräfte selber verwalten darf. Daß dieser
                  Zusammenhang von Völkern, den das Haus Habsburg geschaffen hat, wie der ungarische
                  Graf Szecsen es einmal formuliert hat, der »Ausdruck einer tiefliegenden
                  politischen und inneren Notwendigkeit i t«, daran ist die Masse der
                  österreichischen Völker in ihrer Empfindung niemals irre geworden. Alle blieben
                  bereit, dem Kaiser zu geben, was des Kaisers ist; freilich irgendeinem der anderen
                  Völker irgend etwas von sich abzugeben war keines jemals bereit. Sie hatten alle
                  den Wunsch, den der alte Palacky in Kremsier einmal so rührend einfältig
                  aussprach: »Wir müssen Österreich so konstruieren, daß die Völker gern in
                  Österreich existieren, das sei uns die leitende Idee!« Das haben die Böhmen
                  Palacky, Rieger und Havlicek ebenso wollen wie die Kroaten Gaj und Jellacic, wie
                  die Ungarn Szecsen, Eötvös und Deak, wie Stadion, Leo Thun und Heinrich Clam: nach
                  außen eins, daheim aber frei, jeder im Landl sein eigener Herr. In Kremsier war’s
                  fast schon so weit. In Stadions Gemeindegesetz auch wieder. Und wieder im
                  Oktoberdiplom, ja selbst, wenn gleich nur sozusagen unterirdisch, auch im
                  Februarpatent noch und so bis zu Taaffes Sturz. Die ganze Zelt über steht immer
                  gleichsam Österreich, ein lebendiges Österreich, Karls VI. Österreich aus dem
                  Ständischen ins Demokratische übersetzt, immer schon an der Tür. Nur wird ihm dann
                  im entscheidenden Augenblick niemals Herein gesagt. Warum eigentlich nicht?
                  Vielleicht bloß deshalb nicht, weil bei uns auch die besten Männer, sobald sie zu
                  regieren berufen werden, an alles Mögliche dachten, nur nie daran, zu regieren. Zu
                  den verhärteten österreichischen Eigentümlichkelten gehört nämlich, wie Redlich
                  sagt, die seltsame »Vorstellung, daß nicht die Regierung, nicht die Minister,
                  nicht der ›leltende‹ Staatsmann sich persönlich mit eigenen Kräften und Schmerzen
                  um die Lösung der politischen Probleme des Staates zu bemühen hätten, sondern daß
                  dies durchaus die Aufgabe der in Österrelch miteinander streitenden Völker und
                  Parteien sei. So wie Schmerling darauf wartete, daß die Ungarn das Reichsproblem
                  lösen würden, und für diesen Fall bereit war, solche Lösung befriedigt anzunehmen,
                  so warteten seit Jahren die österreichischen Ministerpräsidenten darauf, daß die
                  Völker sich ausgleichen, auch ihrerseits gewillt, ein derartiges Geschenk des
                  Himmels nicht unwillig aufzunehmen. Bis dies aber geschehen würde, pflegten seit
                  Dezennien unsere Staatsmänner beharrlich die Zumutung naiver Kritiker, daß
                  Ausgleiche zu schaffen eigentlich deren eigenste Aufgabe, die Pflicht der
                  Regierung wäre, selbst wieder mit würdiger Gelassenheit, aber energisch
                  abzulehnen.« Warum aber eigentlich? Woher diese »Vorstellung«? Warum hat, seit wir
                  konstitutionelle Minister hatten, keiner je zu regieren gewagt? Weil’s ihm nicht
                  erlaubt war. Weil er ja nur unter der Bedingung, nicht zu regieren, Minister
                  geworden war. Der geheime Regent Österreichs, der wahre Regent hat es ihm nicht
                  erlaubt, die Bureaukratie. Von Marien Theresien eingesetzt, dann in der Person des
                  Kaisers Franz, des vollendeten Bureaukraten, zur höchsten Macht gelangt, hat die
                  Bureaukratie, um sich in dieser Macht zu behaupten, dadurch, daß es ihr gelang,
                  den Deutschen einzureden, sie seien’s, die den »deutschen Charakter« Österreichs
                  bewachen, immer wieder ein lebendiges Österreich zu verhindern gewußt. |</note>
               <note type="summary">Das Buch von seinem Freund Josef Redlich ist für Bahr ein
                  Geschichtsbuch zu der von ihm propagierten Idee von Österreich. Es zeigt auch in
                  der Bürokratie den Fehler auf, an dem Österreich scheiterte.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 10. November [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 260–271.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
