<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127413.xml"
     prev="pmb127411"
     next="pmb127415">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">12. April [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127413.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127413"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127411"
                        next="pmb127415">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127413">12. April [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">110–112</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Hermann Hefele</author>
                     <title level="m">Das Gesetz der Form. Briefe an Tote</title>
                     <pubPlace>Jena</pubPlace>
                     <publisher>Diederichs</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">In Stephan Großmanns regsamer Wochenschrift »Das Tagebuch« (Heft
                  11 und 12 vom 31. März; Ernst Rohwolt Verlag, Berlin) stimmt Keyserlings in
                  Darmstadt geplanter »Schule für Weisheit«, meiner letzten deutschen Hoffnung, nun
                  auch Thomas Mann herzhaft zu. Vor allem ist es die Prophezeiung des Balten, daß
                  fortan in allen Ländern »politische Probleme allgemein als sekundär gelten
                  werden«, zu der Mann aufatmend Amen sagt: »Amen, Amen! So sei es, so wird es
                  sein!« Und ein Hauptverdienst Keyserlings scheint ihm gerade der Nachdruck, mit
                  dem dieser bei der geforderten Synthese von Seele und Geist den Ton ganz besonders
                  auf den Geist legt und nur vom Geiste die menschliche Wiedervereinigung der Seele
                  mit dem Geiste erwartet, nicht von der Seele, nicht vom Gemüte. Ich muß gestehen,
                  dagegen stille Zweifel zu hegen. Möglich, daß es der Geist ist, von dem der Impuls
                  zu jener Wiedervereinigung ausgehen wird. Aber es schiene mir eine Gefahr, wenn
                  der Geist dabei, was in seiner Natur liegt, die Herrschaft zu gewinnen strebte.
                  Mag er beginnen, aber er darf nicht führend bleiben: denn es ist im Wesen des
                  Geistes, wo man ihn führen läßt, sogleich zu verführen, vor allem immer auch sich
                  selbst zu verführen. Sie dürfen mich deshalb, lieber Thomas Mann, noch nicht
                  gleich der Romantik verdächtigen: ich bin so unromantisch, als man nur irgend sein
                  kann, ich bin barock. Gerade weil ich barock bin, will auch ich ja jene Synthese
                  von Geist und Seele so stark, die doch im Abendland noch niemals so rein erreicht
                  worden ist als eben durch das Barock. Aber weil ich barock bin, weiß ich auch, daß
                  jene Synthese nur dann möglich ist, wenn ihre beiden Pole ganz von derselben Kraft
                  sind, daß sie nur so lange möglich ist, als das völlige polarische Gleichgewicht
                  ungestört bleibt, das zu stören die scheue Seele niemals, aber der selbstsüchtige,
                  der immer lieblose Geist stets versucht (der ja doch auch das Barock zerstört
                  hat). Der Geist wird immer gleich wieder versuchen, ob er sich die Seele nicht
                  amalgamieren kann. Das ist stets seine Art: er verspricht und meint sogar
                  vielleicht im Ernst Synthesen, aber in seiner Hand wird ein Amalgam daraus, der
                  Tod jeder Synthese, deren Leben eben darin besteht, die Gegensätze, die sie
                  zusammmhält, alle ganz rein und ganz stark zu bewahren, jeden so rein und so
                  stark, daß eben aus Druck und Gegendruck der unvermischten und unverwischten,
                  einander bedrängenden und dadurch das Extrem, das Maximum einer jeden
                  herausholenden Gegensätze zuletzt die fast unerträgliche Spannung entsteht, in
                  deren Entladungen durch die Tat sich Synthesen allein erhalten können. Synthesen
                  leben immer nur in Gewittern. Mißverstehen Sie mich nicht, Thomas Mann! Auch ich
                  stimme Keyserling durchaus zu, wenn er sagt: »Was der Kritik nicht standhält, wird
                  nie mehr dauernd herrschen können.« Dem kann ich ruhig zustimmen, weil ich mich
                  sicher weiß, daß mein Glaube jeder Kritik standhält, wenn ich auch freilich den
                  mir allzu norddeutschen Wahn nicht teile, daß es jemals einen »autonomen« Glauben
                  geben könnte. »Denn »autonom« und »sittlich« schließt sich aus«, sagt Nietzsche
                  mit Recht und Glaube schließt Sittlichkeit ein. Gerade darum sprechen Sie mir aus
                  dem Herzen mit den Worten: »Was not tut, ist, daß der Geist aufhöre, nur sich
                  selbst, das heißt die Zerstörung zu wollen, daß er sich entschließe, fortan dem
                  Leben, der Ganzheit und Harmonie des Menschen, dem Wiederaufbau seelischer Form zu
                  dienen, daß er zur Weisheit werde.« Und ebenso, wenn Sie weiter sagen: »Ich glaube
                  nicht an einen deutschen Republikanismus in irgendeinem älteren westlichen Sinne«
                  (wobei ich in Gedanken einschalte, daß ich mir dagegen sehr gut einen
                  Republikanismus deutschen Sinns denken kann, etwa nach der Art der guelfischen
                  Stadtstaaten, auf deren fruchtbare Form neulich Hermann Hefele hinwies – kennen
                  Sie denn übrigens Hefeles sagenhaft schönes Buch über »Das Gesetz der Form«, bei
                  Diederichs in Jena, das Ihrer Geistesart so tief verwandt ist und Ihren
                  »Bürgersinn« auch dort, ja gerade dort erfreuen muß, wo es mich Zi euner zuweilen
                  leise befremdet?) »Auch erachte ich mit Ihnen, fahren Sie, zu Keyserling gewendet,
                  fort, die Revolution »in keinem Sinne für groß«, und wer mir sagt, daß die
                  Erhebung von 1918 eine reinere und wahrere gewesen sei als die von 1914, dem lache
                  ich ins Gesicht ... Deutschland als Kultur, als Meisterwerk, als Verwirklichung
                  seiner Musik; Deutschland einer klugen und reichen Fuge gleich, deren Stimmen in
                  kunstvoller Freiheit einander und dem erhabenen Ganzen dienen, ein vielfacher
                  Volksorganismus, gegliedert und einheitlich, voll Ehrfurcht und Gemeinsamkeit,
                  Echtheit und Gegenwart, Treue und Kühnheit, bewahrend und schöpferisch, arbeitsam,
                  würdevoll, glücklich, das Vorbild der Völker – ein Traum, der wert ist, geträumt,
                  der wert ist, geglaubt zu werden.« Solange dieser Wahrtraum noch in hundert
                  deutschen Jünglingen wacht, und ihrer sind zehntausende!, mag man getrost die
                  Banditen der offiziellen deutschen Politik ungestört schieben lassen, bis sie der
                  Morgenwind verwehen wird. |</note>
               <note type="summary">Die Zustimmung Thomas Manns zu Keyserlings »Schule der Weisheit«
                  begrüßt Bahr, findet aber, dass mehr die Synthese von Synthese von Seele und Geist
                  betont werden müsse - wie im Barock.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 12. April [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 110–112.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
