<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127417.xml"
     prev="pmb127415"
     next="pmb127419">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">6. April [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127417.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127417"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127415"
                        next="pmb127419">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127417">6. April [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">108–109</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Ein selbstgefällig perorierender Knirps belehrt einen geduldigen
                  alten Herrn so laut, daß auch wir andern alle, die den sich immer noch mehr
                  verspätenden Zug erwarten, gezwungen sind zuzuhören. »Daß diese Wirtschaft nicht
                  weiter geht,« erklärt er, »das weiß doch schon ein jeder! Denn warum? Das Geld
                  fehlt. Der Mensch braucht nämlich ein Grundkapital und folglich braucht auch das
                  Land ein Grundkapital, das ist es! Jetzt aber, wie verschafft es sich das? Ganz
                  einfach: wenn wir diese Länder, die früher einmal Österreich waren, jetzt aber
                  auseinander sind, öffentlich ein jedes versteigern! Also: Tirol, Salzburg,
                  Oberösterreich usw., wer gibt mehr dafür? Zum ersten, zum zweiten, zum dritten! No
                  da braucht uns Salzburgern doch wahrhaftig nicht bang zu werden, uns gewiß nicht,
                  weil wir ja weltbekannt sind, schon durch den Mozart. Gleich werden s‹ alle da
                  gelaufen kommen, der Engländer, der Italiener und der Franzos, gar aber der
                  Amerikaner, alle werden s‹ sich tummeln und mitlizitieren. No und warum soll sich
                  denn für Oberösterreich und Tirol nicht doch auch ein Liebhaber finden, ja
                  vielleicht sogar für Wien? Denn merkwürdige Gustos gibt’s in der Welt. Und grad so
                  möcht sich dann einmal erst zeigen, was ein jedes Land eigentlich überhaupt
                  wirklich wert ist! Da käm das dann endlich einmal deutlich zum Vorschein! Und so
                  wär das auch doch nur höchst gerecht! Wer aber dann für unser Landl schließlich am
                  meisten bietet, der Franzos oder der Engländer oder wer’s halt dann ist, dem
                  gehört’s; wir aber hätten dann ein Grundkapital, damit könnten wir erst wieder ein
                  ordentliches Leben anfangen. Er aber, der Amerikaner oder wer’s halt dann sein
                  wird, hätt damit dann doch auch selber gleich ein Interesse dran, daß er gut
                  wirtschaftet, weil keiner, der sich das Regieren so viel Geld hat kosten lassen
                  (denn sie möchten einander beim Ausbieten ja schon gehörig hinaufschrauben!),
                  nachher so dumm sein wird, daß er schlecht regiert, weil das ja sein eigenes Geld
                  wär, das er vertut, währendgegen die uns jetzt regieren, nicht das ihre, sondern
                  unser Geld vertun und auch doch gar keinen vernünftigen Anlaß haben, daß sie gut
                  regieren, weil s‹ ja dafür auch nicht mehr gezahlt kriegen, als wenn sie schlecht
                  regieren, also da wären sie ja dann doch Narren, sich erst anzustrengen, daß sie
                  gut regieren!« Volkesstimme. Man sieht daraus, daß wir erst gar keine Clarté mehr
                  brauchen, um uns den Nationalstolz abzugewöhnen. |</note>
               <note type="summary">Bahr referiert einen Vorschlag, die Bundesländer
                  Rest-Österreichs zu versteigern: Die neuen Eigentümer würden sicher gut regieren,
                  weil sie wüssten, dass es ihr Eigentum wäre, wohingegen die jetzigen Politiker
                  anderer Leute Geld ausgeben.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 6. April [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 108–109.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128245"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
