<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb134851.xml"
     prev="pmb128969"
     next="pmb128957">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Gegen die Theaterräte!</title>
            <title type="iso-date">1919-05-20</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb134851.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb134851"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Aufruf"
                        status="checked"
                        prev="pmb128969"
                        next="pmb128957">
               <analytic>
                  <author ref="pmb5903">Abel, Alfred</author>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <author ref="pmb10833">Barnowsky, Victor</author>
                  <author ref="pmb10844">Bassermann, Albert</author>
                  <author ref="pmb10863">Beer-Hofmann, Dr. Richard</author>
                  <author ref="pmb6325">Blech, Leo</author>
                  <author ref="pmb118919">Bohnen, Michael</author>
                  <author ref="pmb11195">Dumont, Luise</author>
                  <author ref="pmb15561">Dux, Claire</author>
                  <author ref="pmb11273">Eulenberg, Herbert</author>
                  <author ref="pmb64816">Goering, Reinhard</author>
                  <author ref="pmb11561">Hagemann, Carl</author>
                  <author ref="pmb7722">Hasenclever, Walter</author>
                  <author ref="pmb11617">Hauptmann, Gerhart</author>
                  <author ref="pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</author>
                  <author ref="pmb11895">Kayßler, Friedrich</author>
                  <author ref="pmb11958">Kokoschka, Oscar</author>
                  <author ref="pmb8336">Krauß, Werner</author>
                  <author ref="pmb2865">Lehmann, Else</author>
                  <author ref="pmb38988">Lichnowsky, Mechtild</author>
                  <author ref="pmb12170">Mann, Heinrich</author>
                  <author ref="pmb55562">Martin, Carlheinz</author>
                  <author ref="pmb12274">Moissi, Alexander</author>
                  <author ref="pmb9085">Nikisch, Arthur</author>
                  <author ref="pmb12504">Reinhardt, Max</author>
                  <author ref="pmb12657">Schillings, Max von</author>
                  <author ref="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                  <author ref="pmb9756">Scholz, Wilhelm von</author>
                  <author ref="pmb12718">Schrecker, Franz</author>
                  <author ref="pmb12870">Strauss, Richard</author>
                  <author ref="pmb12977">Triesch, Irene</author>
                  <author ref="pmb13041">Walter, Bruno</author>
                  <author ref="pmb10457">Wegener, Paul</author>
                  <author ref="pmb13075">Weingartner, Felix von</author>
                  <author ref="pmb10627">Wüllner, Dr. Ludwig</author>
                  <author ref="pmb10656">Zeiß, Carl</author>
                  <title level="a" ref="pmb134851">Gegen die Theaterräte!</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb52605">Vossische Zeitung</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="issue">254, Abend-Ausgabe</biblScope>
                     <biblScope unit="page">2</biblScope>
                     <date when="1919-05-20">20.5.1919</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note>
                  <p>Editorische Einleitung: »Von den angesehenen Künstlern, Dichtern und Musikern
                     Deutschlands geht uns eine Denkschrift zu, die wir gekürzt wiedergeben. Sie
                     wird wohl auch bei den Regierungsstellen gebührende Würdigung finden.«</p>
               </note>
               <note type="monographies">
                  <bibl>
                     <author>Wilhelm Widman</author>
                     <title level="m">Theater und Revolution</title>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>Oesterheld</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                     <biblScope unit="page">161–163</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Das Theater, mit der ganzen Welt aus den Fugen geraten, soll
                  umgebaut werden auf der Grundlage neuer Gesetze. Den Schauspielern werden größere
                  Rechte eingeräumt, insbesondere soll die Mehrheit der schwächeren Kräfte
                  wirtschaftlich auch in der Beschäftigung gesichert werden. Wird in dem Neubau auch
                  Platz und Licht für die Kunst? Diese Frage führt die Unterzeichneten zusammen. Sie
                  erkennen die Verdienste der beruflichen Körperschaften mit Achtung an. Sie stellen
                  sich uneingeschränkt auf den Boden der sozialen und wirtschaftlichen
                  Errungenschaften, die der neue (durch Verhandlungen zwischen Bühnenverein und der
                  Genossenschaft deutscher Bühnenangehöriger vereinbarte) Vertrag aufweist. Darüber
                  hinaus halten sie es für verhängnisvoll, wenn in Verordnungen, die in das
                  künstlerische Gebiet übergreifen, die Freiheit des schöpferischen Individuums
                  abgeschnürt oder auch nur eingeschnürt zu werden droht. Sie warnen davor, den
                  Strom der Erneuerung, der in den letzten Jahrzehnten vom Theater der Deutschen
                  ausging, mit Paragraphen und deren Schutzmännern abzudämmen. Es scheint
                  widersinnig, Kunstfragen, die immer nur von den einzelnen aufgeworfen und gelöst
                  werden können, durch Majoritäten entscheiden zu wollen. Diese Gefahr droht
                  hauptsächlich in folgenden Neuerungen: Zuerst in der Institution der sogenannten
                  Künstlerräte. Diese sind in Staats- und Stadttheatern, deren Einrichtungen als
                  vorbildlich gelten sollen, bereits am Werk, künstlerische Probleme mit
                  Stimmenmehrheit zu erledigen. Zu zweit in der Rückkehr zu den abgestorbenen
                  Fachbezeichnungen im Vertrag. Zu dritt in dem Zwang für Bühnenleiter und
                  Mitglieder, den bestehenden Genossenschaften beizutreten. Die meisten Künstler
                  stehen außerhalb der Verbände. Damit fällt das Geschick künstlerischer Probleme
                  unaufhaltsam in die Hände der minderen Kräfte, deren Verständnis dafür zweifelhaft
                  ist. Wird die Kunst besser fahren, wenn der Bühnenleiter nicht mehr die Hofloge,
                  aber dafür das Konversationszimmer im Rücken hat, wo ein vielköpfiger Künstlerrat
                  ihm mit Reden und Raten die Hände bindet? Soll er sich von denen leiten lassen,
                  die seiner Leitung bedürfen? Woher soll er die Autorität nehmen, diejenigen zu
                  einem einheitlichen Kunstwerk zusammenzuführen, die ihrerseits die Macht haben,
                  seine Maßnahmen zu verwerfen? Die Zeugung des Kunstwerks ist nicht zu
                  vergesellschaften, sie wird immer Eigentum eines Einzelnen bleiben, und gerade
                  weil die Kunst des Theaters viele und unruhige Glieder hat, muß sie einen Kopf
                  haben. Das Theater gehört nicht allein dem Schauspieler, sondern ebensosehr dem
                  Dichter und dem Tonsschöpfer und ist nicht zuletzt eine Angelegenheit des ganzen
                  Volkes. |</note>
               <ref type="URL">https://bahr.univie.ac.at/sites/all/txt/vossische-zeitung/1919_theaterraete.pdf</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Aufruf">Aufruf</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Alfred Abel, Hermann Bahr, Victor Barnowsky,
                  Albert Bassermann, Dr. Richard Beer-Hofmann, Leo Blech, Michael Bohnen, Luise
                  Dumont, Claire Dux, Herbert Eulenberg, Reinhard Goering, Carl Hagemann, Walter
                  Hasenclever, Gerhart Hauptmann, Hugo von Hofmannsthal, Friedrich Kayßler, Oscar
                  Kokoschka, Werner Krauß, Else Lehmann, Mechtild Lichnowsky, Heinrich Mann,
                  Carlheinz Martin, Alexander Moissi, Arthur Nikisch, Max Reinhardt, Max von
                  Schillings, Arthur Schnitzler, Wilhelm von Scholz, Franz Schrecker, Richard
                  Strauss, Irene Triesch, Bruno Walter, Paul Wegener, Felix von Weingartner, Dr.
                  Ludwig Wüllner, Carl Zeiß: Gegen die Theaterräte! In: Vossische Zeitung, Nr. 254,
                  Abend-Ausgabe, 20.5.1919, S. 2.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
