<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127319.xml"
     prev="pmb127317"
     next="pmb127321">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">7. September [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127319.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127319"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127317"
                        next="pmb127321">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127319">7. September [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">215–216</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Kerr zieht im Septemberheft der »Neuen Rundschau« Fischers die
                  Bilanz des heutigen deutschen Theaters: »Zwei Gegenrichtungen werden kenntlich.
                  Links: das gelallte Stück. Rechts: das gefingerte Stück. Links: die
                  verantwortungslose Nebelei, die kein Stück ist. Rechts: die feste Zimmerei, die
                  nur »Stück« ist«. Es muß im letzten Winter zu Berlin schon sehr arg gewesen sein,
                  wenn selbst er, zur Wahl »zwischen dem Gelall und dem Gefinger« genötigt, seufzend
                  bekennt: »Man ist imstande und zieht das Gefinger vor«. Was fast nach einer
                  Abbitte klingt, da doch grad er sonst gegen jeden der ihm nur im Leisesten zu
                  »fingern« verdächtig war, immer gleich in Schaum geriet. Er begründet diesen
                  Anfall von Reue mit dem kapitalen und wenn auch nicht just im Ausdruck, so doch im
                  Gedanken geradezu goethischen Satz: »Unrecht ist mir lieber als Stuß.« Und dann
                  tobt er noch einmal los: »Stegreifstammeln; das Widersinnige mit Wirrsalwillkür
                  hingeheult; Skurriles mechanisch aufs Papier genäßt voll Schwäche; wertloses,
                  aberwitziges Zeug im Handumdrehen; hundert Zeilen auf gut Glück weitergeharnt;
                  Geplapper statt Ausdruck; Schwaden statt Ballung; Zergehendes – aus Hinfälligkeit;
                  Verwaschenes – aus Willensschwund ... Embryonensumpf; Erzwungenes; Erkrümmtes; die
                  gehäuften ausgerechneten Unwirklichkeiten – aus Verzweiflung (nicht Verzweiflung
                  über die Welt, über den tiefen Begabungsmangel). An Haaren fehlt es nie, woran
                  alles herbeigezogen wird; außer auf den Zähnen. Rings Psychoschmonzes; das
                  Um-die-Ecke; noch lange nicht einmal Buchdramen; Pollack, wo hast du’s Ohr; Qualm;
                  jede Spur von Sinn, durch ein Mikroskop ermittelt, läßt sich der Fötus noch
                  ankreiden. Dunst als Ziel; Unmacht als Gesetz; Dichtung als Stenogramm des
                  besoffenen Droschkenkutschers; brägenbrüchige Faulheit als Tugend stabilisiert;
                  Widerstandsmangel, Schumm, Pleite, Kollaps als Vorbild; Windeln als Gemälde;
                  Wallach-Aufruhr; gute Zeit für Mießnicks mit Schubladen. Einst Expressionismus
                  genannt«. Aber in all seiner Wut vergißt er doch nicht hinzuzufügen: »Alle
                  Richtungen sind wunderbar, wenn ein Kerl dahinter steht.« Ja das ist es: Auf den
                  warten wir alle, auf den Kerl! Vielleicht aber ist er schon da, vielleicht ist es
                  Unruh, der nur dazu noch ein bischen »fingern« zu lernen hätte, ja vielleicht sich
                  bloß auf das Fingern zu besinnen hätte, das er doch in den »Offizieren« schon ganz
                  gut verstand und nur dann über den Krieg halb vergaß. |</note>
               <note type="summary">Aus Alfred Kerrs Flüchen über die abgelaufene Theatersaison
                  nimmt Bahr, dass es einen dramatischen »Kerl« brauche. Und fragt sich, ob Fritz
                  von Unruh das nicht wäre.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 7. September [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 215–216.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128145"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
