<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127447.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">7. Februar [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127447.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127447"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127445"
                        next="pmb127449">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127447">7. Februar [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">58–60</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">In einem der jetzt an der Universität Berlin vom Ministerium für
                  geistliche Angelegenheiten eingerichteten Kurse für staatswissenschaftliche
                  Fortbildung sprach jüngst Graf Hermann Keyserling über »Erscheinungswelt und
                  Geistesmacht«. Eigentlich müßte dieser Vortrag, der dann in der »Kreuzzeitung«
                  erschien, durch ganz Deutschland hin plakatiert werden; er könnte, wenn er erhört
                  wird, wirken wie einst Fichtes Reden an die deutsche Nation, ein neues Geschlecht
                  erweckend, ein Geschlecht des Willens. Denn einen »Aktivismus«, aber von der
                  höchsten Art, verkündet er, mitten in der alle betäubenden und entnervenden
                  Stimmung »fröhlicher Pleite«. Daß es nicht die Welt an sich ist, die wir erfahren,
                  sondern nur ihr Spiegelbild in uns, davon geht er aus, aber ganz im Sinne jenes
                  Leibnizschen geheimnisvollen Worts vom »schaffenden Spiegel«, das auch Goethe mit
                  solchem orphischen Schauer empfand, zeigt er nun unseren eigenen Anteil an diesem
                  Spiegelbild auf, das ja wir selber mitbestimmen, so daß die Welt, von unserer
                  Seite gesehen, »nicht aus Erscheinungen, sondern aus Entscheidungen besteht«. Das
                  hatten die Deutschen nach Bismarck vergessen: sie glaubten an ein schöpferisches
                  Selbst in sich nicht mehr, so waren sie zu völligen Passiven geworden; ein
                  »philosophischer Fehler« wurde mit der Zeit zur »metaphysischen Schuld«. Und so
                  sieht er, was den deutschen Professor tief empören wird, den Grund der
                  angelsächsischen Überlegenheit eigentlich in ihrer besseren Erkenntnis. Wenn die
                  »meiste positive Veränderung der Welt« von Angelsachsen stammt, so komme dies
                  daher, daß »sie den subjektiven Nachdruck nicht auf den Erscheinungscharakter der
                  Welt, sondern auf die Geistesmacht in sich legen, welche diese zu verändern
                  vermag, daß sie ihr Bewußtsein sonach von vorneherein im schöpferischen Grund
                  zentrieren.« (Mein in den Jahren 1909 bis 1912 erwachsenes Büchl »Inventur«
                  bezeugt auf jeder Seite, gar aber in der Abrechnung mit dem »Betrieb«, mit welcher
                  leidvollen Sehnsucht nach dem Schöpferischen ich mich damals Schritt für Schritt
                  aus einem gebornen und erzogenen Impressionisten zum Expressionisten, der
                  Entschließung freilich nur, nicht oder noch nicht der Begabung, emporwand, bis
                  dann in der unmittelbar vor dem Krieg verfaßten kleinen Schrift über den
                  »Expressionismus« die Freiheit zum Glauben errungen, bis ich mit der inneren
                  Freiheit zur Tat des Guten, Schönen, Wahren begnadet war.) Dann aber spricht
                  Keyserling Worte von so gewaltiger Herzenskraft, daß man meint, sie müßten ganz
                  Deutschland aufhämmern können! »Von jedem einzelnen selbst hängt es ab, ob er zu
                  einem tiefen oder flachen Menschen wird ... Also muß jeder alle Kraft daran
                  setzen, sein Bewußtseinszentrum aus der Äußerlichkeit in sein tiefstes Inneres
                  zurückzubeziehen ... Es gilt ja bloß sich umzustellen, den Nachdruck auf das
                  lebendig Schöpferische, das in jedem lebt, zu legen.« Aber freilich, wie viele
                  gibt’s unter uns Deutschen, die das wagen? »Das Wesentliche, worauf es ankommt,
                  nämlich daß die Deutschen andere, tiefere Menschen werden, wird überhaupt nicht
                  erfaßt ... Deutschland, äußerlich betrachtet, noch immer das Land der ehrlichsten
                  Leute, ist heute tatsächlich das der tiefsten metaphysischen Unaufrichtigkeit ...
                  Aber in jedem lebt etwas, was schöpferische Initiative werden kann. Erziehen wir
                  uns dazu. Finden wir den Kontakt mit dem tiefsten Lebensquell. Und wir werden
                  entdecken, daß eben die Welt, die uns jüngst noch übermächtig in Bande schlug, in
                  stiller Verwandlung zu unserem Werkzeug wird.« |</note>
               <note type="summary">Ein Vortrag Hermann Keyserlings über die Erkenntnis als
                  eigentliche Grundlage für Handeln verbindet Bahr mit seinem eigenen
                  Werdegang.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128275"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 7. Februar [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 58–60.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
