<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128095.xml"
     prev="pmb128093"
     next="pmb128635">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 16. November</title>
            <title type="iso-date">1920-12-12</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-23+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128095.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128095"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128093"
                        next="pmb128635">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128095">Tagebuch. 16. November</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9735</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4</biblScope>
                     <date when="1920-12-12">12.12.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Josef Redlich</author>
                     <title level="m">Das österreichische Staats- und Reichsproblem. Geschichtliche
                        Darstellung der habsburgischen Monarchie von 1848 bis zum Untergang des
                        Reiches. I. Band: Der dynastische Reichsgedanke und die Entfaltung des
                        Problems bis zur Verkündigung der Reichsverfassung von 1861</title>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Der neue Geist</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Franz Werfel</author>
                     <title level="m">Spiegelmenschen</title>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <publisher>Kurt Wolff</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Ich stecke noch immer in Josef Redlichs unerschöpflichem
                  »Reichsproblem« fest! In seiner Zeichnung Franz Josefs zeigt Redlich eine
                  Meisterschaft, die nur von den höchsten Künstlern geschichtlicher Darstellung
                  zuweilen erreicht wird; nur etwa mit dem unvergänglich über die Zeiten hin
                  ragenden Denkmal, das, aus lauter unscheinbaren kleinen Zügen, Macaulays sinnende
                  Hand William dem Oranier und seiner Mary gesetzt hat, mag ich sie vergleichen. Wie
                  wer immer seit 1848 in Österreich irgend etwas zu tun oder zu sein versucht hat,
                  muß wohl auch Redlich an Franz Josef sozusagen persönlich gelitten haben, doch er
                  läßt es in keinem Atemzug merken: er tritt selber ganz still zurück, urteilt gar
                  nicht über ihn, läßt ihn nur erscheinen, aber mit welcher unheimlichen Gegenwart!
                  Der ungarische Graf Szecsen hat einmal im Ministerrat mit offenbarer Ironie, doch
                  sicher, daß der Kaiser sie nicht merken würde, vorgeschlagen, daß die »Mitwirkung«
                  der Landtage eine »entscheidende« sein sollte, »allein Seiner Majestät ein
                  ausgleichender Einfluß zur Beseitigung des Drucks der Majoritäten zu wahren wäre«.
                  Diese herrliche Formel, deren Nachsatz den Landtagen die Entscheidung, die sie
                  ihnen im Vordersatz zuspricht, im selben Atem wieder abspricht, indem die
                  Majoritäten zwar anerkannt, aber zugleich ihr »Druck« »beseitigt« wird, enthält
                  das ganze System Franz Josefs. Ihm blieb er bis ans Ende treu, denn es war das
                  System seines Wesens. Er hat nie Nein gesagt, wenn er etwas nicht wollte, aber er
                  hat auch sein Ja nie getan; er hat allem, was ihm zuwider war, zugestimmt, aber
                  immer mit einer Wendung, durch die seine Zustimmung unwirksam wurde. Er war noch
                  »ganz und gar von der Herrschervorstellung und dem Herrschergefühl des XVIII.
                  Jahrhunderts erfüllt«, aber bei dieser bloßen Vorstellung, diesem bloßen Gefühl
                  davon blieb’s dann, er hatte nicht die Herrscherbegabung dazu, den sich
                  unmittelbar auf den anderen übertragenden Willen. Er »befahl« gern, gar in seiner
                  Jugend, aber wenn, was er befohlen, dann meistens nicht geschah, ließ er es gut
                  sein. Niemand hat Menschen und Dinge so rasch wieder fallen lassen, mit derselben
                  Ungeduld, mit der er eben noch auf sie vertraut hatte. Ungeduld, leidenschaftliche
                  Hast und eine merkwürdige Vorliebe für »überraschende und überstürzte Wendungen«,
                  die freilich aber immer nur Zeichen seines Ärgers, in dem er, wenn ein Versuch
                  nicht gleich gelingt, lieber von der ganzen Geschichte überhaupt nichts mehr hören
                  will, niemals aber innere Wendungen sind, bleiben ihm eigen. Das Haus Habsburg,
                  das jahrhundertelang die hohe Kunst, warten zu können, mit solcher Meisterschaft
                  geübt hat, Pläne von einer Ewigkeit hegend, daß es auf ein halbes Jahrhundert
                  früher oder später dabei wirklich nicht ankam, hat in diesem Spätling plötzlich
                  die Geduld verloren; in ihm wird es auf einmal nervös. Vielleicht auch, weil er,
                  was ebenso ganz unhabsburgisch war, sich um zu viel »gekümmert« hat. Die
                  Habsburger schufen, aus ihren Träumen, aus gebietenden, ihnen selbst oft kaum
                  recht verständlichen starken Instinkten, zuweilen aus Marotten; »kümmern« mochten
                  sich dann die Handlanger darum, Franz Josef aber war sein eigener Handlanger, er
                  »kümmerte« sich gern, und am liebsten um Kleines, Kleinstes. Als er einst eine
                  seiner »Kundmachungen« im verstärkten Reichsrat einfach zu verlesen befahl, ohne
                  irgendeine Diskussion darüber zuzulassen, vergaß er nicht, dieses Verbot doch
                  durch den Zusatz zu mildern: »Höchstens die Vorbringung eines Dankes und deren
                  Annahme per acclamationem«. Und er vergaß, wie das Protokoll berichtet, auch
                  nicht, noch ausdrücklich anzuordnen, »die Sitzung werde erst nach der
                  Mittagsstunde abzuhalten sein, damit nicht entstellte Berichte darüber in die
                  Abendblätter dringen; das Abendblatt der »Wiener Zeitung« aber habe den Text des
                  a. h. Handschreibens zu veröffentlichen«. Man sieht: er war nicht bloß sein
                  eigener Ministerpräsident, er war noch mehr, er war sogar auch sein eigener
                  Präsidialist. Bismarck hat einmal gesagt: »Der Kaiser von Österreich hat viele
                  Minister, aber wenn er will, daß etwas geschieht, muß er es selbst machen.«
                  Bismarck wußte aber nur den Grund nicht: denn den Minister, durch den etwas
                  geschehen wäre, hätte der Kaiser ja sofort davongejagt. Le roi régne, mais il ne
                  gouverne pas heißt der Grundsatz; bei Franz Josef war’s gerade umgekehrt. Diesem
                  Sinn für kleine, kleinste Dinge entsprach auch seine Neigung, wenn er die Wahl
                  hatte zwischen einem bedeutenden Menschen und einem unfähigen, immer diesen
                  vorzuziehen. Er hatte eine fast rührende Schwäche für unbegabte Leute, besonders
                  wenn sie das selber wußten, ihn selber davor warnten, aber dann das, was sie nicht
                  konnten, dennoch auf Befehl gehorsamst übernahmen, wie jener unglückliche Benedek,
                  der jedesmal im voraus wußte, daß er versagen würde, der das auch jedesmal
                  treuherzig im voraus beteuert und der denn dann auch jedesmal wieder pünktlich
                  gehorsamst versagt hat ... Das Wesen Österreichs wird in diesem Buch zum erstenmal
                  aufgedeckt, ganz bloß und nackt liegt es da vor uns, und was wir schaudernd
                  erlebt, hier lernen wir es zum erstenmal verstehen; die Formel ist im Grunde ganz
                  einfach: eben als es sich vollenden sollte und das erste Beispiel eines
                  übernationalen Reiches unter den dem Nationalismus verfallenen Staaten des
                  Abendlandes geben mußte, in diesem größten Augenblick hat es nur kleine Menschen
                  gehabt, kleinwinzige Menschen ... Und wie stark hört man dem gelassenen Vortrag
                  dieses durchaus »wissenschaftlichen« Werkes aber doch überall sein persönliches
                  Erlebnis an: nur tiefst erlittene Bücher haben solchen unvergeßlichen Klang. Einen
                  merkwürdigen Weg ist Redlich gegangen. Er ging als Jüngling zunächst zur
                  Wissenschaft; der Schüler Maurenbrechers in Leipzig, Dietrich Schäfers in Tübingen
                  wollte das Wesen des modernen Staates erkennen lernen. Aber bald fand er, daß, was
                  die Wissenschaft ihn lehrte, doch nirgends mit der Wirklichkeit ganz stimmte: die
                  Begriffe, vom Westen geholt, deckten sich mit der deutschen, mit der
                  österreichischen Erfahrung nicht. Der junge Staatsrechtsforscher unterschied sich
                  nun von seinen Staatsrechtslehrern dadurch, daß er den Einfall hatte, gerade
                  diesen Hiatus zwischen den Staatsbegriffen und unseren Staatserfahrungen selber zu
                  seinem Problem zu nehmen. Er beschloß, sich die Staatswirklichkeiten einmal näher
                  anzusehen, von innen her, durch eigene Teilnahme. Um Politik verstehen zu lernen,
                  schien es ihm das einfachste, selbst Politik zu machen. Die Schule mag ihm nicht
                  leicht geworden sein: zehn Jahre Deutscher Nationalverband und dann noch drei
                  Wochen Finanzminister! Aber sein Buch zeigt, daß es schon dafür stand. Und ob ihm
                  nicht doch bestimmt ist, nachdem er nun aus der Erfahrung durch Anschauung zur
                  Erkenntnis gelangt, erst recht noch einmal zur »Erfahrung« berufen zu werden, als
                  einer jetzt, der erkannt hat und daraus handeln kann? ... Wie reich ist mir der
                  Segen dieses Monats, der mich zugleich mit Redlichs Buch und Werfels herrlichem
                  »Spiegelmenschen« (Kurt Wolffs Verlag, München), dem österreichischen Faust,
                  beglückt hat! Und dieser freut mich vor allem schon auch für meinen lieben Albert
                  Heine so; denn von »Dies irae« über »Jakobs Traum« zum »Spiegelmenschen«,
                  wahrhaftig, eine so gewaltige Klimax ist lange keinem Burgtheaterdirektor
                  beschieden worden! |</note>
               <note type="summary">Über Kaiser Franz Josef.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201212&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127275"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 16. November. In:
                  Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9735, 12.12.1920, S. 4.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
