<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127341.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">7. August [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127341.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127341"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127339"
                        next="pmb127343">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127341">7. August [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">197–200</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Walter Rathenau, Geschäftsleuten unheimlich als Phantast und
                  Denkern verdächtig als Faiseur, aber gerade durch seinen Einblick in zwei Welten,
                  in den Doppelsinn der Welt, und durch sein starkes Gefühl für das Utopistische,
                  das aller Erfahrung beigemischt ist, nicht bloß, sondern zugleich doch auch wieder
                  für den Bodensatz von Wirklichkeit in allen Ideen wirksam, kommt damit zuweilen
                  viel näher an die Wahrheit, la vraie véritè, heran, als die nur immer auf einem
                  Leisten, seis theoretisieren, seis praktizieren. Ob er freilich darum aus seiner
                  richtigen Erkenntnis dann auch der richtigen Tat fähig wäre, weiß ich nicht.
                  Dieser Einwand wird immer wieder benutzt, um ihm den Eintritt zu verwehren. Aber
                  daß alle, denen das Schicksal Deutschlands anvertraut ist, der richtigen
                  Erkenntnis wie der richtigen Tat, ja vielleicht selbst auch nur des bloßen
                  Begriffs schon, daß es überhaupt noch etwas Richtiges geben könnte, gleich unfähig
                  und in allem was Himmel und Erde betrifft, gleich ahnungslos sind, das weiß ja
                  nicht bloß ich. Freuen wir uns indessen, daß er dadurch immer wieder auf Wort und
                  Schrift zurückgewiesen wird. Er sprach neulich im Demokratischen Klub zu Berlin
                  über die Fortentwicklung der demokratischen Idee und diese Rede, die die
                  »Vossische Zeitung« in einer von ihm gebilligten Verkürzung bringt, ist wieder von
                  erstaunlichen Einsichten, die freilich zu weniger erfreulichen Aussichten führen.
                  Er vergleicht zunächst die deutsche Revolution mit der großen französischen, die
                  durch zwei Generationen vorbereitet war, während unsere improvisiert wurde, fast
                  ungewollt, jedenfalls unerwartet. Auch hatten jene Franzosen damals, was uns in
                  Deutschland heute fehlt, sie hatten einen großen gegenseitigen Respekt. Auch
                  damals billigte nicht jeder immer den andern, doch sie verstanden und achteten
                  einander, so konnte sich ein gemeinsamer Geistesgehalt ergeben. Diese westlichen
                  Demokratien sind aber Autokratien geworden. Die »Gesellschaft« ist es, die sie
                  beherrscht. Was aber ist »Gesellschaft«? Die kollektive Einheit der Wohlhabenden
                  und Gebildeten. Die westlichen Demokratien schätzen den Wohlstand, während wir in
                  der Herrschaft der Wohlhabenden eine Gefahr sehen. Wir sind nämlich zu spät zur
                  Demokratie gekommen, ganz so, wie wir zu spät zum Imperialismus kamen.
                  Imperialismus war die Bewegung der siebziger und achtziger Jahre: da wollten wir
                  sie nicht. Sie war schon in den neunziger Jahren bedenklich, im zwanzigsten
                  Jahrhundert unmöglich für uns geworden: da fingen wir sie an. Und wir wenden uns
                  der liberalen Demokratie, dem System also, das seine großen Zeiten unter dem
                  Imperialismus hatte, in eben dem Augenblick zu, wo Imperialismus, der ja nur den
                  Kampf ums Dasein von den Individuen auf die Staaten überträgt und die Konkurrenz
                  der Einzelnen zur internationalen Rivalität ausdehnt, eben daran ist zu
                  zerbrechen. Daß unsere Demokratie so spät kommt, hat auch die Folge, daß es ihr
                  sozusagen an Unschuld, daß uns der Kinderglaube an sie fehlt. Über den Gedanken,
                  daß es in Deutschland immer wohlhabende Gruppen geben wird, die sich einen
                  Wahlfeldzug auch schon einmal fünfzig Millionen kosten lassen können, kommen wir
                  nicht mehr mit einem Lächeln hinweg, wie Zeiten, denen die Demokratie noch neu
                  war. Wir haben eben die demokratischen Formen in dem Augenblick eingeführt, da die
                  westlichen Länder schon Erschütterungen dieser Formen fühlen, zugleich aber ein
                  Strom neuer Ideen aus Rußland über uns kommt. Rußland ist heute keine
                  Sowjetrepublik, sondern die Autokratie eines Klubs, aus der in zehn Jahren eine
                  Adelsrepublik nach venezianischem Muster geworden sein wird. Jetzt gibt es in den
                  Fabriken noch Sowjets, aber sie haben nichts mehr zu sagen: der
                  Regierungskommissär befiehlt, Arbeitszwang besteht in schroffer Form, zehn- bis
                  zwölfstündige Arbeitszeit ist geboten, Streik verboten und Akkorde werden
                  erzwungen. Aber aus diesem Rußland brechen zwei Riesenströme hervor, der kalte
                  Strom des Ressentiments: Rache zu nehmen an der Bourgeoisie, und der heiße Strom
                  eines radikalen Gedankens des Rätegedankens. Der entstammt der Erfahrung, daß
                  Menschen sich am besten dann verstehen, wenn sie zusammen arbeiten, sich also
                  kennen und darum dem Nächsten, im eigentlichen Sinne »Nächsten« vertrauen können.
                  Er ist von so gewaltig werbender Kraft, daß ihm auch Deutschland nicht widerstehen
                  konnte, wie das Betriebsrätegesetz und der Reichswirtschaftsrat beweisen,
                  Institutionen, die Rathenau »für mühselig, aber aussichtsvoll« hält, ja, die für
                  ihn schon etwas von dem »neuen lebendigen Ideengehalt« haben, der sonst unserer
                  Demokratie noch fehlt. Sie beginnt am Grabe des Hochkapitalismus, der
                  verschwenderisch im Betrieb, aber sparsam, unendlich sparsam in der Verwaltung
                  war. Was immer die neue Form der Wirtschaft und Gesellschaft sein mag, sie wird
                  jedenfalls teurer verwaltet: jeder einzelne spricht vom Gesamtertrag einen höheren
                  Lohn an, den er noch dazu nicht wie früher der Kapitalist akkumuliert, nicht
                  wieder in den Betrieb steckt, sondern den er verbraucht. Dies macht es fast
                  unmöglich, sich die Zukunft eines Landes vorzustellen, das ja mit dem Kapitalismus
                  zugleich auch noch selber zusammengebrochen ist, das sich erst wieder aufrichten
                  muß und das auch noch die Milliarden an Kriegsentschädigung zahlen soll: »Jede
                  Milliarde Gold jährlich bedeutet eine Summe von zehn Milliarden Papier, die hier
                  gedruckt und irgendwie herangesteuert werden müssen; jede Milliarde Gold bedeutet
                  fünfzehn Millionen Tonnen Kohlen zum Auslandspreis, fünfzig Millionen zum
                  Inlandspreis.« Was man so gemeinhin sparen nennt, kann uns da nicht helfen.
                  Organisieren heißts, organisieren und ordnen, denn wir müssen fortan bei gleicher
                  Menschenzahl, verminderten Bodenschätzen, gleicher Arbeitsleistung das Dreifache
                  wie bisher erzeugen. Und wir können das auch, wenn wir die Kraft finden,
                  ökonomischer zu produzieren als bisher, wo unsere Produktion, kindlich primitiv,
                  der Laune, dem Eigennutz, dem Zufall überlassen war, wie die Landwirtschaft vor
                  hundert Jahren, als sie noch kaum ein Viertel von heute trug. Darum werden wir uns
                  bei der Freiheit, Gleichheit und Brüderlichkeit der alten Demokratie nicht
                  beruhigen können, sondern auf einen neuen Dreiklang hören müssen: Freiheit,
                  Verantwortung und Gemeinschaft ... Ich erstaune stets von neuem darüber, wie groß,
                  klar, klug, ja weise Deutschland spricht, mit hohem Mannesmut in die drohenden
                  Augen seiner Not blickend. Es geschieht nur aber dann nie was. |</note>
               <note type="summary">Walther Rathenau über die Weiterentwicklung der
                  Demokratie.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 7. August [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 197–200.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
