<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128779.xml"
     prev="pmb129349"
     next="pmb129345">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 28. November</title>
            <title type="iso-date">1919-12-14</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128779.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128779"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb129349"
                        next="pmb129345">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128779">Tagebuch. 28. November</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">27</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9378</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1919-12-14">14.12.1919</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Fritz Uhl</author>
                     <title level="m">Die Geburt, Komposition</title>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Im Oktoberheft des von Otto Kaus herausgegebenen »Sowjet« werden
                  Betrachtungen über die Schundliteratur angestellt, zu der »Ungebildete« ja
                  genötigt sind, so lange die Kunstliteratur sich einer Geheimsprache bedient. Und
                  merkwürdig sei, daß gerade »je universaler die Weltgemeinschafts- und
                  Verbrüderungsgefühle werden, welche in den letzten Jahren viele Autoren von sich
                  aussagen, desto exklusiver die Form und die Sprache wird, in der sie es tun, bald
                  versteht sie nur mehr ein ganz kleiner Kreis von Eingeweihten: der Dichter
                  schließt jedes atmende Geschöpf in seine Seele ein, aber die Kluft zwischen den
                  Millionen unterdrückter Menschen und seinem Buch ist unübersteigbar.« In der Tat
                  ein schreiendes Mißverhältnis: immer klarer empfinden schon seit den achtziger
                  Jahren die Geistigen den unversöhnlichen Gegensatz zwischen dem Geist und allen
                  irdischen Gewalten, immer mehr hoffen sie, vertrauen sie nur noch auf das Volk,
                  aber indem sie sich dem Volke darum immer mehr zu nähern trachten, finden sie sich
                  von ihm nur immer weiter entfernt, weil sie ja, mit ihm fühlend, mit ihm denkend,
                  doch längst nicht mehr mit ihm reden können. Die Sprache ist ein Verkehrshindernis
                  geworden, und zwar, wunderlich genug!, gerade seit die »Gebildeten« und das Volk
                  begannen, ungefähr dieselben Worte zu gebrauchen. Im Mittelalter schied sich die
                  Mundart der Wissenschaft und der Kunst noch rein von der des Volkes: der Denker
                  wie der Dichter sprach Latein, das Volk mit der Zunge seines Stammes. Das Unglück
                  fangt erst mit dem »Schriftdeutsch« an, das der »Gebildete« von vornherein
                  verdirbt, weil er unwillkürlich aus dem Latein, das er gewohnt ist, unheimische
                  Bräuche hereinträgt, weil er es unwillkürlich lateinisch »konstruiert«, wodurch es
                  denn gleich von Anfang an dem Volke verdächtig ist und immer unbehaglich bleibt,
                  ja fast unheimlich. Daß die Sprache des deutschen Denkers, des deutschen Dichters
                  zwar der Sprache des Volkes ähnlich klingt, aber befremdend und anstrengend für
                  das Volk, daß sie dem Volke von obenher klingt, daß es das Gefühl hat, dazu stets
                  erst sozusagen den Hut abnehmen zu müssen, das erschwert unter uns jede
                  Verständigung zwischen Geist und Volk. So blieb uns kein Ausweg als der in dle
                  Musik, die denn auch den Deutschen zm Muttersprache geworden, ja die das einzige
                  Gemeingut aller Deutschen ist, das einzige, was sie sich als Nation fühlen läßt;
                  ihre gemeinsamen Angelegenheiten sind immer nur von der deutschen Musik besorgt
                  worden. Und nur, wenn die Dichtung sich der Musik nähert oder aber aus den alten
                  Brunnen der Mundarten schöpft, kann sie hoffen, auch über den engen Stand der
                  »Gebildeten« hinaus zu wirken, nicht bloß Staunen und einen dürftigen Respekt des
                  Volkes erregend, sondern es ins Herz treffend. Wer im Dialekt dichtet, heißt bei
                  uns ein Volksdichter; das ist bezeichnend: fast als ob wir uns überhaupt nicht
                  vorstellen könnten, daß auch ein hochdeutsches Gedicht einmal ins Volk geht. Und
                  wie dicht an der Mundart hält sich der »Sturm und Drang«, wie wunderlich fällt dem
                  jungen Goethe gleich immer wieder der Volkston ins pindarisch angestimmte Wort,
                  wie hängen Brentano, die Brüder Grimm, Görres, Uhland, ja Mörike noch an den
                  Lippen des Volkes! Und ebenso dann doch auch wieder Arno Holz und der junge
                  Hauptmann! Inzwischen aber war im »Jungen Deutschland« aus dem Dichten und dem
                  öffentlichen Reden ein Beruf, ein Gewerbe geworden, worin nun, wer es trieb, vor
                  allem auffallen wollte, um die Kundschaft anzuziehen: es entstand der »Literat«,
                  dessen Wort überhaupt nichts mehr zu sagen hat, sondern nur noch glänzen soll, ihn
                  schmücken, sein Geschäft vor anderen auszeichnen, eigentlich also nur als
                  wohlarrangiertes Schaufenster wirken soll. So wird die Sprache jetzt zum Plakat,
                  das seine Schuldigkeit getan hat, wenn es nur grell und schrill genug ist, um den
                  vorübereilenden Passanten so zu verblüffen, daß er vor Schreck einhält und
                  neugierig aufblickt. Die Sprache hört auf Mitteilung zu sein, sie ist nur noch
                  Anruf. Wie jene modischen Namen, aus den Anfangsbuchstaben von Worten gebildet,
                  Äge oder Oaka oder Dete, sinnlos, nichtssagend, aber eben durch ihre
                  Fragwürdigkeit aufreizend, so verliert auch die Sprache selbst allmählich jeden
                  eigenen Sinn, sie tut den Dienst der Verständigung nicht mehr, ihr eigentlicher
                  Reiz wird jetzt, unverständlich zu sein, so völlig, daß man händeringend fragt,
                  was denn dies um Gottes willen zu bedeuten habe! Der »Ausdruck« emanzipiert sich
                  immer mehr von jedem Inhalt, der Ausdruck drückt nichts mehr aus, der Satz wird
                  zur Charade, die Literatur zur Rätselecke der Nation. Nur einer Zeit, die bloß
                  noch der Ungewißheit alles Daseins gewiß war, an gar nichts Festes, den
                  menschlichen Vereinbarungen Entrücktes mehr glaubte, ja den bloßen Begriff der
                  Wahrheit, einer wirklich wahren, einer sich auf alle Fälle, selbst ohne Zustimmung
                  und ohne Zutun des Menschen, ja gegen diesen bewährenden Wahrheit verloren hatte,
                  konnte dies erträglich sein. Jetzt aber taucht aus ihr eine neue Jugend hervor,
                  wieder nach Sinn, Gehalt und Bedeutung des Lebens, nach etwas Standhaftem und
                  Stichhaltigem in uns, und nicht bloß in, sondern auch über uns verlangend, und
                  gerade dieses ungeheuere Verlangen nach Ernst, nach dem tiefsten innern Selbst der
                  Erscheinungen sieht sich nun an diese ganz zum bloßen Spiel, ganz Willkür und
                  Eigensinn und Laune gewordene Sprache gewiesen, ja selber in ihre Fallen
                  verfangen! Ein Geschlecht, zum Bersten voll von dem, was es alles zu sagen hat,
                  soll dies in einer Sprache, deren stärkster Reiz es ist, ganz nichtssagend
                  geworden zu sein! Das ist der höchst paradoxe Fall des Expressionismus: er muß
                  sich jetzt erst wieder eine Sprache schaffen, eine nicht bloß in sich mit sich
                  selber spielende, sondern ausdrückende, mitteilende, verständigende Sprache. Die
                  Gefahr ist, daß er dabei selber auch wieder an eine willkürliche, statt der
                  notwendigen, gerät. Und recht eigentlich die Lebensfrage der Expressionisten ist
                  es darum, ob unter ihnen ein Sprachgenie sein wird, ein schöpferisches, das wieder
                  einmal dem verborgenen Quell den Urlaut unseres Volkes abzuhören vermag, wie
                  Luther einst, wie der junge Goethe, wie die Brüder Grimm. Aber bisher hat diese
                  neue Jugend noch immer die Sprache nicht wiedergefunden, sondern auch wieder nur
                  ihren Jargon. Denn wirklich in den Jargon, in ein Rotwelsch, einen Slang, wenn
                  auch sehr preziöser Art, gerät die Rede der Expressionisten unwillkürlich immer
                  wieder. Das hat seinen Reiz, denn es zwingt den Hörer, wenn er halbwegs einen Sinn
                  erraten will, zu hochgespannter eigener Mitarbeit; er ist schon sehr stolz, wenn
                  es ihm nur ungefähr gelingt, sich überhaupt irgend etwas dabei denken zu können.
                  Gerade dem Redner aber, der wirklich etwas zu sagen hat, wird diese Zweideutigkeit
                  aller Reden zum Hindernis, er ringt vergebens mit ihr und leicht geschieht’s ihm,
                  daß er an ihr erstickt. Das empfand ich jetzt wieder sehr stark beim Lesen der
                  »Geburt« von Fritz Uhl. Dieses ist offenbar eine der großen Abrechnungen, womit
                  hochgesinnte Jünglinge beim Eintritt ins Leben, bevor sie sich es nun aneignen und
                  es für ihre Sendung gebrauchen werden, gern noch einmal alle Vergangenheit um sich
                  versammeln, zum Abschied noch einen letzten Blick auf die Welt, wie sie vor ihnen
                  war, werfen und sie dann entlassen, tief bei sich gewiß, daß jetzt, mit ihnen
                  selbst, eine neue beginnt. Dieses Gefühl der Berufung zum Richteramt über die
                  Gegenwart, zur Entscheidung, wie viel vom Erbe der Väter Geltung behalten, wie
                  viel verworfen werden soll, zur Gesetzgebung der Zukunft, ein Gefühl, das recht
                  eigentlich die starken Generationen ankündigt und von den bloß übernehmenden, bloß
                  vermittelnden unterscheidet, gibt sich in Uhls rhapsodischem Entwurf (den er
                  selbst eine »Komposition« nennt, damit eingestehend, das er über allen bestimmten
                  Gattungen vagiert) mit großer Willenskraft kund. Etwas gewaltiges fühlt der Leser
                  hier unternommen, es treibt ihn, atemlos taumelt er mit, von Seite zu Seite
                  gewärtig, daß Ungeheures geschehen wird. Geschieht es? Ja, das weiß ich eben
                  eigentlich nicht! Ich blieb, wenn ich ganz aufrichtig sein soll, zuletzt erschöpft
                  zurück, als ob ich Großes erlebt hätte, doch nur in einem Traum, auf den ich mich
                  aber erwachend dann durchaus nicht mehr besinnen konnte, von dem ich nichts als
                  Schweiß, eine nachzitternde Furcht und das Aufatmen, entronnen zu sein, behielt.
                  Und fraglich ist, ob vielleicht auch der Dichter selbst sich seines Traumes nicht
                  mehr erinnern kann oder aber bloß noch nicht die Kraft hat, ihn in Gestalt zu
                  beschwören. Die Schönheit dieser Dichtung ist ihr stolzer Schritt, ihr Eilmarsch:
                  sie geht so tapfer darauf los, sie geht im Sturm entgegen! Aber wem? Wohin? Es mag
                  an mir liegen, daß ich das nicht weiß, ich alter Mann. Die Jugend mag diesen
                  jungen Dichter besser verstehen, weil sie ja, was er zu verkünden hat, alles schon
                  selber weiß. Wozu dann aber eigentlich erst noch überhaupt Verkündigung, wenn sie
                  nur den erreicht, der sie schon selber hat? Gerade weil ich so stark das Eigenwort
                  dieser Jugend auf ihren Lippen liegen fühle, kann ich mir nicht daran genügen
                  lassen, daß sie nur immer heftig winkt und große Zeichen ihrer Aufregung gibt: es
                  wird Zeit, daß sie sich mitteilen lernt! Der Augenblick ist zu groß, als daß diese
                  Jugend, die jetzt über unsere Zukunft, ja vielleicht, ob uns überhaupt noch eine
                  Zukunft beschieden ist, entscheiden wird, ihre geistige Wirkung auf einen geheimen
                  Kreis von Adepten oder Mitverschworenen beschränken dürfte! Zum erstenmal wagt
                  unsers deutsches Volk jetzt, selbst sein Schicksal aus eigener Kraft frei zu
                  bestimmen. Der Dichter ist der geborene Vertrauensmann des Volkes, sich selber
                  will es von ihm ausgesprochen hören! Was aber sollen uns da Dichter, die das Volk
                  sich erst übersetzen lassen müßte? |</note>
               <note type="summary">Über die anhaltenden Verständnisschwierigkeiten zwischen
                  Gebildeten und Volk, obwohl sie die gleiche Sprache sprechen und die Rolle, die
                  Musik, die vermitteln kann.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19191214&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127493"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 28. November. In:
                  Neues Wiener Journal, Jg. 27, Nr. 9378, 14.12.1919, S. 6.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
