<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127391.xml"
     prev="pmb127389"
     next="pmb127393">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">27. Mai [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127391.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127391"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127389"
                        next="pmb127393">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127391">27. Mai [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">139–142</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Raoul Heinrich Francé</author>
                     <title level="m">München. Die Lebensgesetze einer Stadt</title>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <publisher>Bruckmann</publisher>
                     <biblScope unit="page">1920</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Als Wilhelm Scherer, der Unvergeßliche, mit Ottokar Lorenz
                  zusammen eine Geschichte des Elsasses schrieb, nahm er sich vor, darin einmal »die
                  Schicksale eines bestimmten Landstrichs darzustellen wie die allseitige Entfaltung
                  einer Persönlichkeit, eines Individuums«. Das ist jetzt bald fünfzig Jahre her und
                  damals schrak man noch vor solcher Verwegenheit zurück, es schien noch unerlaubt
                  dreist, Wissenschaft mit so viel Phantasie zu treiben. Es war noch ganz wie zu
                  Goethes Zeit, dem man auch durchaus nicht zugeben wollte, »daß Wissenschaft und
                  Poesie vereinbar seien«, so sehr er darauf pochte, »daß Wissenschaft sich aus
                  Poesie entwickelt habe«, und gelassen voraussagte, »daß, nach einem Umschwung von
                  Zeiten, beide sich wieder freundlich, zu beiderseitigem Vorteil, auf höherer
                  Stelle, gar wohl wieder begegnen könnten«. Er hat richtig prophezeit, jener
                  Umschwung ist längst geschehen, ja man kann sagen, daß die Wissenschaft gerade die
                  Leistungen, deren wir uns jetzt am liebsten rühmen, der immer vordringlicheren
                  Beihilfe von Poesie verdankt, wie denn etwa die Naturwissenschaft von Jahr zu Jahr
                  immer mehr ein spannender, höchst aufregender, abenteuerlicher Roman geworden ist,
                  um eben die Zeit, als die Romanschreiber anfingen, immer wissenschaftlicher zu
                  werden. Was einst Bandello oder Boccaccio, das sind jetzt Wilhelm Meyer, Bölsche,
                  Floericke, die Erzähler des »Kosmos«, dessen amüsante Bändchen an Reiz bald selbst
                  Karl May nicht zu scheuen haben. Unter diesen Poeten der Naturwissenschaft ist mir
                  Raoul Francé der liebste, nicht bloß durch sein herrliches, mich seit Jahren immer
                  von neuem wieder beglückendes »Leben der Pflanze«, sondern weil vielleicht in
                  unserer ganzen Zeit kein anderer die Natur so sehr mit den Augen Goethes sieht.
                  Was Goethe »wissenschaftliches Beschauen« nennt, wozu ihm das gemeine Sehen nicht
                  genügt, sondern »die Geistesaugen mit den Augen des Leibes in stetem lebendigen
                  Bunde zu wirken haben«, dieses Schauen ins Herz der Erscheinungen, dieses Schauen
                  in Ehrfurcht, Andacht und Liebe, das in der Erfahrung überall nach der Idee sucht,
                  überall das Ideelle im Reellen anerkannt, hat heute niemand reiner als dieser
                  romantische Monist am Scheidewege zwischen Häckel und dem heiligen Franziskus. Und
                  wie sich im ungeheuren Wogendrang seiner kosmischen Empfindung dennoch eine fast
                  pedantische Strenge des Details aufrecht hält, das ist unvergleichlich: jedes
                  Insekt spricht ihm von Äonen, doch vergißt er nicht, auch an der Ewigkeit noch die
                  Staubfäden zu zählen; er bleibt auch als Visionär noch von der peinlichsten
                  Akribie. Jetzt aber hat er sein Meisterstück erbracht: »München. Die Lebensgesetze
                  einer Stadt« (Verlag Hugo Bruckmann, 1920). Das ist eigentlich eine Falschmeldung,
                  denn im Grunde geht es hier ja gar nicht um München, und es geht nicht um die
                  Lebensgesetze dieser einen Stadt, sondern das Gesetz, nach dem überhaupt Städte
                  leben, will er zeigen, München ist nur ein »Gleichnis«, es ist ihm nur ein
                  Beispiel: indem er uns das »Gesetz« erkennen läßt, wodurch München eben das werden
                  mußte, was es ward, sollen wir ein höheres Gesetz empfangen: das der »Einheit von
                  Natur und Kultur«. Ein ganz dünner Faden ist es, den er spinnt, aber daran hängt
                  ihm die Welt, und so hängt er auch das Schicksal Münchens aus Urzeiten bis auf den
                  heutigen Tag daran. Im Geologischen ruht der Bios Münchens, den er nun aus dem
                  Edaphon durch Pflanze und Tier über den Menschen der Urzeit in wechselnden Rassen
                  bis in die Gegenwart verfolgt. Ihm enthält die Bodenkarte den Schlüssel zum Fatum
                  der Stadt. Schon Klima, Flora und Fauna zeigen ihm München als Fremdenstadt. Es
                  ist schon, bevor es Stadt ist und bevor es Fremde hat, für Wetter, Flora und Fauna
                  eine Fremdenstadt. Es hat fünferlei Boden, so hat es auch fünferlei Floren und
                  Faunen. Und ganz ebenso hat es heute noch fünf Typen von Menschen: einen
                  »Schottermenschen«, den Alt-Münchner, einen »Lehmmenschen«, den Vorstädter, vom
                  Süden her einen »Moränenmenschen«, den Oberlandler, von Nordwest her einen
                  »Moormenschen«, den Dachauer un schließlich, wie schon Fauna und Flora von Gästen
                  wimmeln, auch noch einen »Zugroasten«, den Schwabinger. Wie die Moorgewässer
                  andere Wesen enthalten als der auf Lehm ruhende Westen und Osten der Stadt, und
                  wieder andere der Schotter der Altstadt, dieselben Unterschiede zeigt er uns auch
                  in der äußeren Erscheinung, im inneren Sinn, in der Tracht, in der Mundart, in den
                  Gewohnheiten der Menschen jeder Schicht bestätigt. Alles wäre dann unausweichlich
                  von aller Ewigkeit her vorbestimmt mit einer so furchtbaren, unerbittlichen Gewalt
                  tragischer Ananke, daß dagegen der Fatalismus Zolas etwas kindisch Rührendes hat;
                  und dem lieben alten Wörtchen Freiheit bliebe kein noch so winziges, engstes
                  Eckchen mehr in dieser grauenhaft jansenistischen Welt. Ich begreife nicht, wie
                  man auch nur einen Tag noch mit solchem Dogma weiterleben mag; es lohnte sich mir
                  dann nicht mehr, morgen dle Strümpfe wieder anzuziehen. Aber was als Dogma mir
                  unerträglich wäre, mag ich gern als höchst fruchtbares Aperçu gelten lassen, als
                  methodischen Behelf zur Ordnung unserer Erfahrung, die, zur Abwechslung auch
                  einmal so angesehen, uns manches Geheimnis verrät; und morgen wollen wir sie uns
                  dann aber wieder anders ansehen! Das Aperçu verliert dadurch nicht an Wert; man
                  darf ja nur, wie Goethe gegen Newton bemerkt, ein Aperçu nicht »erstarren« lassen.
                  Wenn Francé sich am Schlusse dieses wunderbaren Buchs rühmt, eine neue
                  Kulturwissenschaft sei damit geschaffen, so darf er das mit vollem Recht: wer uns
                  einen Faden gibt, Erscheinungen wieder einmal anders zu reihen, schafft eine neue
                  Wissenschaft, denn wir nähern uns dadurch immer dem Geheimnisse wieder von einer
                  anderen Seite. Das Geheimnis hat ihrer so viele, daß es uns nie an neuen
                  Wissenschaften fehlen wird. Wir werden uns immer wieder von einer anderen Seite
                  nähern und das Geheimnis wird bleiben. Wenn er freilich durch diese seine neue
                  Wissenschaft die »von der Menschheit in namenlosen Schmerzen gesuchte Harmonie mit
                  dem Unendlichen« erreicht glaubt, so vergißt er, daß Erkenntnis dazu niemals
                  genügt, solange sie nicht unmittelbar durch die Tat erlebt wird. Jene Harmonie
                  will nicht bloß erkannt, sie will vom Menschen selbst getan sein. Sonst schließt
                  »die hohe Intuition« auf eine Art, die schon Mephisto nicht sagen durfte, sondern
                  nur andeutet mit einer Gebärde, die den Faust ausrufen läßt: »Pfui über dich!«
                  Aber zur lebendigen Tat dieser Harmonie kann ich mir freilich einen schöneren Weg
                  nicht leicht denken als durch diesen sternenhellen Münchener Roman. |</note>
               <note type="summary">Mit Francés München-Biographie findet Bahr eine neue
                  Kulturwissenschaft begründet.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 27. Mai [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 139–142.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
