<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128279.xml"
     prev="pmb128715"
     next="pmb128643">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 3. Februar</title>
            <title type="iso-date">1920-02-22</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128279.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128279"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128715"
                        next="pmb128643">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128279">Tagebuch. 3. Februar</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9446</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5</biblScope>
                     <date when="1920-02-22">22.2.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Ethel Smyth</author>
                     <title level="m">Impressions that remained. Memoirs</title>
                     <pubPlace>London</pubPlace>
                     <publisher>Longmans Green</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Seit Jahren ist mir heut zum erstenmale wieder passiert, daß
                  mich ein Buch einfach nicht mehr ausließ und ich nicht los konnte, bis ich durch
                  die zwei dicken Bände durch und indessen der glitzernde Wintertag erloschen war:
                  so jung hat mich unsere liebe Ethel Smyth mit ihren Erinnerungen gemacht,
                  »Impressions that remained«. (In two Volumes. Logmans Green and Co., 29
                  Paternoster Row London.) Nur ist das freilich im Grunde gar kein Buch, es ist
                  einfach diese himmlische unmögliche fabelhafte Ethel selbst, unmittelbar selbst,
                  in der ganzen überwältigenden Evidenz ihrer bezaubernden Unglaublichkeit selbst,
                  Gamin und Genie, Bohème und très femme du monde, junges Mädchen, alter Oberst und
                  bon garçon in einer Person, und auch noch ein echter Künstler und der völligste
                  Mensch dazu, ganz so wie sie damals in Wolken von Zigarettendampf mit gekreuzten
                  Beinen arglos paradox auf dem Klavier in Keysers Hotel hoch oben saß oder sich in
                  den Algenduft des Lidosands warf oder mit mir, gewaltig ausschreitend, durch die
                  stille Golflandschaft von Sandwich, unweit von Canterbury, in kauderwelsch alle
                  Fragen Himmels und der Erde platonisch durchstreifenden Gesprächen sich ruhelos
                  erging. Welch ein Teufel von verrücktem Frauenzimmer! Welch ein Wunder reinsten
                  Künstlersinns! Welch ein großer, ganz durchseelter Mensch! Und das Unenglischeste,
                  das man sich vorstellen kann! Und doch nur möglich mit diesem festen, starken
                  Hintergrund von Altengland! Und überhaupt erst verständlich aus der
                  elisabethanischen Zeit! Erst verständlich durch die Formel: ein Revenant der
                  elisabethanischen Zeit in der Viktorianischen! Und nun dies alles aber noch Musik
                  geworden! Und Musik geworden in einer Frau! Die Leute staunen, daß überhaupt eine
                  Frau Musik machen kann. Mir ist’s viel erstaunlicher, daß in ihr wieder einmal
                  jemand Musik macht, der, nach Shakespeares Wort, »Musik hat in sich selbst«!
                  Dieser erste weibliche Doktor der Musik (von Oxford, wenn ich mich recht erinnere;
                  sie sieht im Doktormantel ganz der Porzia gleich) macht nicht bloß Musik und hat
                  nicht bloß Musik, er ist Musik; und durch den wunderlichsten Zufall, ja man möchte
                  fast sagen: Mißgriff der Natur ist grad einer, dessen Wesen ganz Aug und Hand,
                  ganz nach Gestalt verlangende Bildkraft ist, unversehens Gehör, Widerklang der
                  Urwelt und tönend statt, wozu er geboren schien, zeigend, geworden! Und nicht
                  genug: jetzt setzt sich diese Frau, die mehr ein ganz kindlich gebliebener Mann
                  ist, diese Komponistin, mit der die Natur gewiß eigentlich eher einen Bildhauer,
                  wenn nicht einen Baumeister gemeint hat, eines Tages hin, erzählt ihr Leben
                  (leider zunächst in diesen zwei Bänden nur bis 1891) und zeigt unversehens, daß
                  sie nun auch noch schreiben kann, und mit Meisterschaft, nämlich so, daß ihr der
                  Bericht von Begebenheiten, auf den es ihr offenbar ganz allein ankommt, unter der
                  Hand ein Selbstbildnis von überwältigender Wahrheit wird! Nun versteht man erst,
                  wie sie’s wagen konnte, diese bestrickend entsetzliche Ethel Smyth zu werden, und
                  wodurch ihr das Wagnis gelingen konnte, Ethel Smyth zu sein! Nur von der
                  wunderbaren Sicherheit, die sie ihrer stockenglischen Herkunft und Erziehung
                  verdankt, aus hat sie sich ungestraft dem lateinischen Tropfen in ihrer Mutter
                  Blut anvertrauen dürfen und wieder nur im Gefühl dieses angestammten Lateins hat
                  sie sich so beschützt gewußt, daß sie sich von klein auf, by no means insular und
                  stolz darauf, jahrelang deutschem Wesen überlassen konnte: das ergab zuletzt, daß
                  aus einer närrischen kleinen Engländerin ein vollkommenes Exemplar des sonst ja
                  heute fast nur noch eine Buchexistenz, eine Wunschexistenz führenden guten
                  Europäers wurde. Und was das Herrliche daran und eigentlich das Geheimnis davon
                  ist: ganz unprogrammatisch! Ich bin, bei der größten Hochachtung der groß
                  gesinnten und rein gewillten Leute der Clarté, doch unfähig, mir vorzustellen, daß
                  man durch bloßen Beschluß und Entschluß von morgen an Europäer sein kann. Und
                  schon gar nicht dadurch, daß man sein eigenes Volk verabschiedet. Gerade die Ethel
                  ist mir wieder ein Beweis, daß es am besten noch gelingt, wenn man gar nicht daran
                  denkt, ja, wenn man sich in der eigenen Volksart so wohl und ihrer ganz unbefangen
                  so sicher fühlt, daß man sich ohne Gefahr neugierig mit allen anderen einlassen
                  kann: indem man sie der eigenen einzugliedern meint, ist man ihr auf einmal
                  entwachsen und weiß es selber noch gar nicht; die besten Europäer sind es
                  unwissentlich, ja sie gestehen sichs selber gar nicht ein (ja es kommt vor, daß
                  sie dann aus Trotz Nationalisten werden, in irgend einer Wahlnation, wie der
                  Milanese Stendhal oder der Alldeutsche Chamberlain). Auch Ethel verkündet: there
                  is no bridging the gulf between Latin ant Teutonic civilization, sie, die
                  Engländerin, die doch selber in ihrer Celtic exuberance eine so lebendige Brücke
                  zwischen Latein und Deutsch ist, ja sich, schon ihre Jugend in Deutschland
                  verbringend und später immer wieder nach Deutschland oder gar zu Deutschen
                  zurückkehrend, mit der Zeit so gründlich verdeutscht hat, daß sie, wie die ganz
                  echten Deutschen immer, jetzt eigentlich nur noch in Italien innerlich ganz daheim
                  ist... Sie hat freilich auch mit Deutschland Glück gehabt: sie kam, fast noch
                  Kind, 1877 als Musikstudentin nach Leipzig, da war noch das alte Deutschland, das
                  echte, das der Humanität unversehrt und der Biedermeier Hauch gab ihm gar noch
                  einen mit leiser Komik rührenden Reiz. Vielleicht »entdeckt« nächstens jemand die
                  siebziger Jahre: das Jahrzehnt, in dem Deutschland von sich selber zärtlich
                  Abschied nahm, vor dem Kopfsprung in den »Betrieb«, wär’s wert. Der Schilderung
                  Ethels hört man die sichere Kraft an, die diesen Enkeln das Gefühl einer großen
                  Überlieferung noch immer gab. Es erscheinen mit fast unheimlicher Gegenwart
                  Herzogenberg, der Leiter des Bach-Vereins, Elisabeth, seine wunderschöne Frau, der
                  ganze Kreis so redlicher, nur selber der hohen geistigen Erbschaft doch nicht mehr
                  ganz gewachsener und deshalb ins Theoretische flüchtender Menschen, gar aber
                  Brahms, für dessen Musik jung Ethel schwärmt, wie nur Engländerinnen schwärmen
                  können, was sie nicht hindert, die Barrieren seiner Menschlichkeit zu sehen.
                  Prachtvoll ist nämlich ihr unerbittlicher Liebesblick: sie vermag Menschen gut zu
                  sein und gut zu bleiben, ohne sie sich erst beschönigen zu müssen, sie läßt sich
                  einen großen Mann durch keine seiner Kleinigkeiten verleiden, aber freilich auch
                  diese Kleinlichkeiten, Ungezogenheiten, Albernheiten nicht für Tugenden einreden;
                  und gar unsere deutsche Gewohnheit, uns jedermann, mit dem wir verkehren, erst zum
                  Ideal zu stilisieren, es ihm dann aber niemals verzeihen zu können, daß er dieses
                  Ideal nicht ist, bleibt ihr ganz fremd. Sie hat eine wunderbare Freiheit, Menschen
                  im Ganzen zu nehmen, als Tatsachen sozusagen, die sich nicht schulmeistern lassen,
                  von denen aber auch ebenso sie selbst sich nicht schulmeistern läßt, wozu nun
                  freilich das große Gefühl der eigenen Sicherheit gehört, das doch seit dem civis
                  romanus erst wieder der Engländer hat. Gerade weil sie zu Menschen ganz
                  unsentimental steht, sieht sie sie viel reiner als Deutschen meistens gelingen
                  kann: wir nennen’s Freundschaft, uns eines anderen zu bemächtigen, und da dies
                  doch nie ganz glückt, sind wir immer wieder gekränkt und enttäuscht; wir können es
                  niemals ertragen, daß der andere stets anders ist, wie wir eben überhaupt niemals
                  die Wirklichkeit ertragen können, denn es fehlt ihr für uns an der Uniform. Das
                  ist auch der Grund, weshalb wir uns mit Mitmenschen, mit Freunden so wenig Mühe
                  geben: wenn ein Deutscher seinen Freund anders findet, als er ihn sich gedacht
                  hat, gibt er ihn auf. »Ich hätte das nie von dir erwartet!« heißt’s dann immer.
                  Daß jeder etwas enthält, was kein anderer je von ihm »erwarten« kann, und daß
                  gerade dies der Trieb alles Lebendigen, der Nerv unseres Schicksals ist, wollen
                  wir nimmer begreifen lernen. Es hat auch Ethel ihrer Freundin Herzogenberg
                  entfremdet, eigentlich nur durch ein Mißverständnis, aber ein tragisches, aus
                  Ungeduld, aus unserer deutschen Unlust am Anderssein des anderen. Ganz einfach und
                  gelassen erzählt, mit einer erschütternden Bemühung, gerecht zu sein, und der
                  ganzen Unerbittlichkeit des Lebens, hat das fast die grimmige Ruhe der
                  »Wahlverwandtschaften«: jeder ist eben, wie er sein muß, und wenn er daran
                  zugrunde geht, ist schließlich auch das nur in der Ordnung... Ethels merkwürdiges
                  Verhältnis zur Menschheit, das einer ganz respektlosen Ehrfurcht sozusagen,
                  befähigt sie zu Bildnissen von erstaunlicher Lebendigkeit, die, schon oft hart an
                  der Karikatur, immer im letzten Augenblick noch durch ein Lächeln gütigen
                  Verstehens wieder leise beschwichtigt wird. Aber das schönste, das reinste davon
                  ist das Henry Brewsters, der damit, zehn Jahre nach seinem Tod, zum erstenmal aus
                  dem geheimnisvollen Dunkel tritt, das bisher auch seine Werke nicht lichten
                  konnten oder nicht lichten wollten. My greatest friend nennt sie ihn, und the
                  wisest man I ever knew. Halb Engländer, halb Amerikaner, durch Erziehung in
                  Frankreich ein leidenschaftlicher Lateiner geworden, hat er den Sinn des Lebens in
                  seine Beherrschung gesetzt, was sonst meistens nur versucht, wer in sich nicht
                  sehr viel zu beherrschen hat. Hier aber hat es einmal ein Mann gewagt, der voll
                  Chaos war, kein geborner Impassible, sondern eher ein vom Andrang der Lebensfülle
                  hart bedrohter Titan, der selbst in der errungenen apollinischen Ruhe noch ein
                  Nachzittern dionysischer Leideslust nicht immer ganz verbergen kann. Durchaus
                  nicht eine jener Gestalten aus Marmor, die noch dazu meistens aus Gips sind,
                  sondern von der wirklichen Haltung feuriger Menschen, die nur nicht zündeln
                  wollen, aber flammen können. In der tour d’ivoire der Artisten lebend,
                  gleichgültig gegen Schicksal (die Nachricht, daß sein Schloß in Frankreich
                  abgebrannt ist, regt ihn nicht mehr auf, als wenn er sein Zigarrenetui verlegt
                  hätte), nur in sein Inneres blickend, den Abenteuern seiner Seele lauschend, nach
                  außen hin nur in intellectual relations, innerlich von fern fast ein bißchen an
                  jenen Grafen Robert Montesquiou erinnernd, der durch das Bild Whistlers
                  unsterblich geworden ist, ja fast auch zwar durchaus nicht an Oskar Wilde, aber an
                  eine Wilde-Figur, ist dieser stolze Bauherr seiner kristallinischen Lebensform
                  dann auf einmal wieder fähig, dostojewskisch auszurufen: » First think of persons
                  and then of ideas if you have leisure; ideas can wait.« Das ist ein Satz, so zum
                  Heulen gewaltig schön, daß ich nun seine Ame païenne (Paris 1902, Mercure de
                  France) wieder hernahm, die mir vor zehn Jahren allzu sehr nach einem Artisten
                  klang. Und siehe: jetzt ist sie mir auf einmal voll Anklang an unsere neueste
                  Urväterweisheit von Polarität, Indifferenz und Docta Ignorantia, an Laotse, Walt
                  Whitman und Friedländer! Hab ich jetzt erst lesen gelernt? Oder ist’s, weil jetzt
                  Ethel Smyth dem Gedruckten die Stimme des Lebens souffliert? |</note>
               <note type="summary">Bahr über die von ihm sehr bewunderte Ethel Smyth.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200222&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127451"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 3. Februar. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9446, 22.2.1920, S. 5.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
