<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127363.xml"
     prev="pmb127361"
     next="pmb127365">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">7. Juli [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127363.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127363"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127361"
                        next="pmb127365">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127363">7. Juli [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">177–178</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Eine Wette verloren. Denn ich hielt das für einen dummen Spaß,
                  aber jetzt hab ich’s schwarz auf weiß vor Augen: »Verordnung der Gemeinde,
                  betreffend Vermietung der Wohnungen in der heurigen Saison«, datiert vom 25. Mai
                  1920, in sieben Paragraphen; und gleich der erste sagt: »Die Vermietung darf nur
                  für Antisemiten (Nichtjuden) erfolgen, da für Juden der Aufenthalt nicht gestattet
                  wird«. Diese Begründung macht einen Sprung: weil man Juden nicht zuläßt, läßt man
                  gleich überhaupt nur Antisemiten zu, doch auch die nicht alle, sondern nur, wenn
                  sie »Nichtjuden« sind; also wieder gerade die besten Antisemiten nicht, die
                  jüdischen, die wissen warum. Daß die Bekenner eines Glaubens, daß die Kinder eines
                  Bluts unter sich sein wollen und jeden anderen Glauben, jedes andere Blut
                  aussperren, kann man verstehen (wenn es auch wenig Vertrauen zur eigenen Kraft
                  zeigt). Unserem Begriff von Freizügigkeit widersprichts, aber wir empfinden es
                  schließlich als das gute Recht einer Gemeinde. Daß aber auch ich heuer nicht an
                  jenen lieben See darf, ich, ein Landsmann, ein Landeskind, in demselben
                  Erzherzogtum geboren und erzogen, desselben Glaubens und desselben Bluts, bloß
                  weil ich nicht dieser einen besonderen jetzt dort herrschenden politischen Partei,
                  weil ich kein Antisemit, weil ich überhaupt nirgends Anti, weil ich kein
                  Widermensch, sondern in allen Dingen ein geborener Fürmensch bin, das scheint mir
                  doch nicht recht gescheit. Da wird man nächstens am Eingang jedes Dorfes vom
                  Gemeindesekretär verhört werden und sich erst ausweisen müssen, genau der
                  Gesinnung zu sein, die bei den letzten Wahlen gesiegt hat. Und wie furchtbar
                  langweilig, nun den ganzen Sommer nur mit Antisemiten oder nur mit Bolschewiken
                  oder nur mit Schutzzöllnern oder nur mit Impfgegnern oder nur mit Vegetarianern zu
                  verbringen! Mit wem soll man dann reden, wenn man nicht streiten kann? Ich muß
                  sagen, daß ich mich halt in gemischter Gesellschaft immer noch am wohlsten fühle.
                  |</note>
               <note type="summary">Eine Urlaubsgemeinde vermietet nur an nichtjüdische Antisemiten:
                  Bahr bedauert, nicht hinfahren zu können: Aber er ist kein Antisemit, überhaupt
                  ist er nie »anti« und fühlt sich in einer gemischen Gesellschaft am
                  wohlsten.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 7. Juli [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 177–178.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128193"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
