<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127387.xml"
     prev="pmb127385"
     next="pmb127389">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">1. Juni [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127387.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127387"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127385"
                        next="pmb127389">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127387">1. Juni [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">144–145</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Karl Ludwig Schleich</author>
                     <title level="m">Vom Schaltwerk der Gedanken. Neue Einsichten und Betrachtungen
                        über die Seele</title>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>S. Fischer</publisher>
                     <date type="year">1916</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Karl Ludwig Schleich</author>
                     <title level="m">Gedankenmacht und Hysterie</title>
                     <note>Reinbek: Rowohlt</note>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Karl Ludwig Schleich, Strindbergs Jugendfreund, Chirurg und
                  Poet, als Ersinner der Infiltrations-Anästhesie (ich habe keine Ahnung, was das
                  eigentlich ist, aber jeder Arzt macht auf den bloßen Namen hin ein
                  ehrfurchtsvolles Gesicht) sehr berühmt, hat schon vor einigen Jahren seinen
                  wissenschaftlichen Ruf durch die Taktlosigkeit gefährdet, in den geistlichen
                  Übungen des Heiligen Ignatius »ein bisher ganz übersehenes, praktisch enorm
                  wichtiges Heilverfahren« aufzufinden, ja es in seiner eigenen ärztlichen Praxis
                  anzuwenden und dann gar noch dazu mit diesen Methoden des heiligen Ignatius die
                  größten Erfolge zu haben; sein auch sonst für einen doch sozusagen beruflich zum
                  Materialismus verpflichteten, auf Materialismus vereidigten Mann höchst
                  ketzerisches Buch »Vom Schaltwerk der Gedanken« (Neue Einsichten und Betrachtungen
                  über die Seele. S. Fischer Verlag, Berlin 1916) erzählt davon. Es enthält auch
                  einen sehr merkwürdigen Aufsatz über »die Hysterie – ein metaphysisches Problem.«
                  Da wird ein Fall von Fieber aus Hysterie, ferner ein Tetanus aus Hysterie,
                  schließlich ein Tod aus Hysterie berichtet: alle drei bloß durch Phantasie, durch
                  eine rein geistige Kraft also bewirkt. In einem jüngst zu Charlottenburg
                  gehaltenen Vortrag über »Gedankenmacht und Hysterie«, der jetzt im Ernst-
                  Rowohlt-Verlag, Berlin, erschienen ist, definiert er nun, jene Beispiele
                  benützend, die Hysterie als »einen Spezialfall der Schöpfung aus Idee«, durch den
                  also Platos Lehre, daß nichts in der sinnlichen Welt ist, was nicht vorher in der
                  schöpferischen Vernunft war, bewiesen sei, bewiesen, daß unsere Phantasie »direkt
                  schöpferisch Formen erzeugt«, bewiesen »Formenbildung aus Idee«, bewiesen, daß auf
                  rein geistigem Wege Substanz entstehen kann. Wie mag sich nur ein »Mann der
                  Wissenschaft« so finsterer Mittelalterlichkeiten erdreisten? Er hat sich schon in
                  jenem Buch auf sehr verdächtigen Gesinnungen ertappen lassen. Sagt er doch dort
                  geradezu: »Die Menschen, welche ohne den Glauben an ein ewiges Leben leben, haben
                  überhaupt kein Dasein, sondern nur ein Hiersein. Wieviel würde die Menschheit
                  gewinnen, wenn sie so lebte, als gäbe es eine Vorbereitung auf das Jenseits! Die
                  Unsterblichkeit, wenn es sie nicht gäbe, müßte aus psychologischen Gründen als ein
                  einzig mögliches Lebensregulativ besonders erfunden werden. Es hat keinen
                  epochalen Menschen gegeben, der nicht den Glauben an Allmacht und Unsterblichkeit
                  besessen hätte.« Und an einer anderen Stelle: »Was ist Wissenschaft? Der Versuch,
                  die Wunder der Welt glaubhaft zu machen. Aber um das zu können, muß man diese
                  Wunder zunächst mutig anerkennen!« Es wird Zeit, daß die Herren Oberlehrer, die
                  Hüter der Gedankenfreiheit, diesem ersichtlichen Pfaffenknecht das Handwerk legen.
                  |</note>
               <note type="summary">Schleichs Arbeiten zur Hysterie und überhaupt zur Grundlage der
                  Wissenschaft im Glauben gefallen Bahr.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 1. Juni [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 144–145.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128215"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
