<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127331.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">1. September [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127331.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127331"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127329"
                        next="pmb127333">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127331">1. September [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">207–208</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Endlich wieder einmal ein Maler, der mich umschmeißt! Dieses
                  Gefühl, besoffen zu sein von einer Kunst, gab mir seit Kokoschka keiner mehr.
                  Ernst Wagner ist es, mit acht Bildern, die jetzt der Wassermann ausstelllt, die
                  neue Vereinigung bildender Künstler Salzburgs. Im ersten Augenblick schreckt man
                  zurück und schreit auf, ohne gleich recht zu wissen, ob vor Wut oder aus
                  namenloser Seligkeit: so stark schlagen sie zu. Visionen scheinen sie, doch von so
                  sanft gewaltiger Realität, daß man, wenn’s Träume sind, mitzuträumen hingerissen
                  wird: es muß die Wahrheit sein, von der sie träumen! Und eben dies, daß man hier
                  endlich wieder einmal gar nicht erst gefragt wird, ob man will oder nicht, sondern
                  muß, mit muß, seinen Blick abgeben und ihren Blick annehmen muß, dies ist es,
                  wodurch sie sich sogleich als echte Kunst ausweisen, die stets an uns zunächst ja
                  sozusagen eine Augenoperation vornimmt. Und wenn man erst zu träumen meint, bald
                  wird man die grandiose Wirklichkeit dieser Bilder gewahr, die ja vielmehr durchaus
                  naturalistisch sind, nur von einem ungewohnten Naturalismus, einem nämlich, der
                  aufs Wesen geht, auf die Natur der Natur gewissermaßen, auf eine von allem Zufall
                  entblößte, ganz auf sich selbst allein, auf ihren eigenen Willen gebrachte Natur.
                  Es ist Natur, aber nicht bloß gesehen, von außen angesehen, sondern durchschaut,
                  in ihrem Innern erschaut. Wir stehen vor Wirklichkeiten, aber in magische
                  Beleuchtung: es ist das Licht einer großen inneren Anschauung, einer um die
                  Geheimnisse wissenden Anschauung, das auf sie fällt; Wirklichkeiten vor dem
                  richtenden Auge des Propheten ... Aber der immer undankbare Mensch will dann aus
                  solchen Erschütterungen ja wieder zurück und, um sich wiederherzustellen, wird er
                  auf einmal kritisch. Wer sucht, der findet. So fand ich, daß die Hand dieses hohen
                  Künstlers freilich nicht immer der ungeheuren Intensität seines inneren Blicks
                  ganz nachzukommen vermag. Immer fühlt man hier auf jeden Reiz des äußeren Auges
                  das Auge der Seele sogleich Antwort und Bescheid erteilen, das ist der
                  unbeschreibliche Zauber dieser Bilder, aber nicht immer hat dann auch die Hand,
                  die nun das Urteil ausfertigt, dieselbe ruhige Kraft, sie zittert zuweilen leis im
                  Sturm. Wo sie standhält und ihn bändigt, wo der Maler den Seher erreicht, wo der
                  Geist ganz zur Gestalt wird, ist es, wie bei dem »Bibelleser« und dem einen
                  »Stilleben« von einer sinnlichen Schönheit der geistigen Macht, dergleichen mir
                  seit Kokoschka (in dem vor allem schon der primäre Maler ja weitaus stärker ist)
                  aus dem ganzen letzten Jahrzehnt deutscher Malerei kaum erinnerlich ist ... Wieder
                  ein paar wunderschöne Faistauers; der hat jetzt, besonders in Blumenstücken,
                  wirklich geradezu schon etwas Altmelsterllches. Und unerschöpflich wieder Hartas
                  reiche Zauberhand, die nur dann aber immer auf einmal versagt, wenn sie beten
                  will: das geht eben doch manuell nicht. |</note>
               <note type="summary">Über den Maler Ernst Wagner (1877–1951)</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128157"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 1. September [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 207–208.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
