<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127263.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">2. Dezember [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127263.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127263"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127261"
                        next="pmb127265">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127263">2. Dezember [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">291–292</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Harry Kessler</author>
                     <title level="a">Die Kinderhölle in Berlin</title>
                     <title level="j">Die Deutsche Nation. Eine Zeitschrift für Politik</title>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <biblScope unit="jg">2</biblScope>
                     <date type="year">November 1920</date>
                     <biblScope unit="issue">Sonderheft 11</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Erschütternd ein Aufsatz Harry Keßlers in der »Deutschen Nation«
                  (Zeitschrift für Politik und Geschichte, Deutsche Verlagsgesellschaft, Berlin W 8)
                  über »die Kinderhölle in Berlin«. Es ist wirklich eine Hölle, in die wir da mit
                  Augen sehen! Acht Photographien zeigen sie und Keßler versichert, daß es im
                  Berliner Norden und Osten, am Wedding, am Gesundbrunnen, um den Görlitzer und
                  Schlesischen Bahnhof herum kaum ein Haus ohne solches Elend gibt. Die Not ist ja
                  längst über die Schicht der Arbeitslosen, deren am 15. September in Deutschland
                  siebenmalhundertdreißigtausend gezählt worden sind, emporgekrochen. Im
                  statistischen Amt zu Berlin-Schöneberg ist berechnet worden, daß das
                  Existenzminimum einer Berliner Familie von vier Köpfen jetzt neunzehntausend Mark
                  beträgt und von kaum zehn Prozent der Berliner Familien erreicht wird. Drei
                  Viertel der Berliner Bevölkerung sind unterernährt. Das Frühstück der Kinder
                  besteht in zwei trockenen »Stullen« mit Kaffeeersatz; mittags dieselben »Stollen«,
                  bestenfalls mit Margarine, zum Abendbrot Kartoffeln, Weißkohl oder Mohrrüben.
                  »Ohne die Quäkerspeisung, die der einzige Lichtpunkt im Leben von Tausenden und
                  aber Tausenden von Berliner Familien ist, würde eine ganze Kindergeneration
                  aufwachsen, die nie etwas anderes zur Kräftigung oder zum Genuß bekommen hätte,
                  als trocken Brot, Kaffeeersatz und Wassergemüse.« So schwach sind diese Kinder,
                  daß sie meistens mit sieben Jahren kaum die Größe von Dreijährigen haben und mit
                  sieben oder acht Jahren erst allmählich gehen zu lernen die Kraft finden.
                  »Untermenschlich« nennt Keßler diese Generation rachitischer, mit skrophulösen
                  Schwären bedeckter, fast nackt zu dritt oder viert in einem Bett schlafender
                  Kinder; die, ohne Wäsche, ohne Schuhe, ohne irgendwelche Kleider, wenn sie doch
                  einmal ans Tageslicht sollen, in Tüchern über die Straße getragen werden. Keßler
                  wundert sich, daß »die toten Kinderaugen der deutschen Großstädte« so wenig
                  Eindruck auf die Nation machen, daß »diese Volkskatastrophe, diese ungeheure
                  Kindertragödie, die sich in unserer Mitte abspielt, anscheinend kein Aufsehen bei
                  uns erregt!« Das ist die deutsche Republik. |</note>
               <note type="summary">Bahr sieht in der furchtbaren Kinderarmut das wahre Gesicht der
                  Republik.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128083"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 2. Dezember [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 291–292.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
