<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127501.xml"
     prev="pmb127499"
     next="pmb127503">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">16. November [1919]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127501.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127501"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127499"
                        next="pmb127503">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127501">16. November [1919]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">1–2</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Ibsen schrieb einst an Brandes: »Überhaupt gibt es Zeiten, da
                  die ganze Weltgeschichte mir wie ein einziger großer Schiffbruch erscheint – es
                  gilt sich selbst zu retten!« Schiffbruch überall, das ist die Grundstimmung seines
                  Lebens und: wie retten wir uns? die Grundfrage seiner Werke gewesen. Keiner hat
                  stärker empfunden, was aus dem Menschen werden könnte, keiner schmerzlicher, was
                  dem Menschen unterschlagen wird, keiner grimmiger, wer es ist, der uns um uns
                  selber betrügt: er wußte, daß der Staat, unter welchem Namen, in welchen Masken
                  immer, die Seelen frißt, daß er uns keine Wahl läßt, als indem wir uns ihm
                  ergeben, uns selber zu vernichten oder aber, um unser selbst mächtig zu werden,
                  ihn, und daß es also für einen Mann, der sich nicht verraten oder doch verleugnen
                  will, gar kein anderes Verhältnis zum Staat gibt, als das der Revolte. Wenn Ibsen
                  uns mehr als eben auch wieder bloß ein artiges Geistesspiel gewesen wäre, hätten
                  wir uns niemals einbilden können, Freiheit sei gewonnen, sobald der alten
                  Staatsmaschinerie nur ein neuer Hut aufgesetzt und ihren Fängen ein rotes Tuch
                  umgehängt wird, und mein lieber, herzensdummer Freund Egon Erwin Kisch,
                  Journalist, Dichter, Soldat, Rotgardist und allerweil Prophet, wäre nicht so
                  verdutzt, sich jetzt in der glorreichsten aller Republiken unversehens, wie mir
                  aus Wien geschrieben wird, nach der berühmten kaiserlichen Verordnung von l854 zu
                  fünf Tagen Arrest verknurrt zu sehen. Denn daß, selbst wenn dereinst das
                  Gedächtnis aller Kaiser in der ganzen Welt erloschen wäre, doch Österreich noch
                  immer nach der kaiserlichen Verordnung von 1854 regiert werden wird, das steht
                  fest, fester als die Republik! Ich kenne sie, diese kaiserliche Verordnung von
                  1854, das »Prügelpatent«, ich kenne sie persönlich aus meiner Studentenzeit, an
                  ihr ist mir ja damals unser altes Österreich erst ganz klar geworden, von dem sie
                  wirklich das beste Kompendium war. Ihr Inhalt ist ungefähr, in Kürze, daß, wer
                  absolut nicht verurteilt werden kann, weil gar kein Paragraph auf ihn paßt, daß
                  der um dieser Frechheit willen nach der kaiserlichen Verordnung von 1854
                  verurteilt werden soll; sie bedeutet auch eine große Ersparnis an Zeit, weil man
                  seitdem nicht mehr lang in Gesetzen herumzusuchen braucht, sondern überhaupt
                  gleich verurteilen kann; sie macht eigentlich jedes Strafgesetz überflüssig und
                  hat auch noch den Vorzug, daß sie nicht erst, wie das Strafgesetz, etwas zu
                  Strafendes voraussetzt, sondern ruhig auch auf den unsträflichsten Menschen
                  angewendet werden kann, so daß sich mit ihr auf Wunsch jederzeit die ganze
                  Bevölkerung sogleich verhaften läßt. Als ich vor sechsunddreißig Jahren, ein
                  wilder Student in Graz, nach dieser lieben Verordnung verurteilt worden war, kam
                  ich, etwas unsicher zu meinem guten Vater heimkehrend, auf einen rettenden
                  Einfall: ich gab meine Schuld ohne weiteres zu, focht aber diese Verordnung
                  juristisch an; und ich hatte mich nicht verrechnet, der Vater, ein aufrechter
                  Altliberaler, schämte sich selbst, daß es derlei Kautschukparagraphen in unserer
                  aufgeklärten Monarchie noch gab, und wies mich nur zur Entschuldigung darauf hin,
                  daß dieses Patent ja noch ein Produkt der allerschlimmsten reaktionären Zeit und
                  offenbar nur »aus Versehen« stehengeblieben sei, wie ein vergessener alter
                  Regenschirm. Daß jener altösterreichische Liberalismus aus lauter solchen
                  »Versehen« bestand, hat mein Vater nicht bemerkt, ich aber habe keinen Augenblick
                  daran gezweifelt, daß auch die Republik sich der stehengebliebenen Regenschirme
                  bedienen und lustig weiter kaiserlich verordnen wird. Ach, daß doch Viktor Adler
                  auferstünde, nur für einen Tag, um sich dieses Gaudium anzusehen! |</note>
               <note type="summary">Die Verurteilung Egon Erwin Kischs in Österreich lässt Bahr
                  gegen das »Prügelpatent« und die Liberalen des 19. Jahrhunderts
                  polemisieren.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 16. November [1919]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 1–2.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128787"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
