<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128161.xml"
     prev="pmb128159"
     next="pmb128163">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 30. August</title>
            <title type="iso-date">1920-09-12</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128161.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128161"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128159"
                        next="pmb128163">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128161">Tagebuch. 30. August</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9646</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-09-12">12.9.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Je mehr man jetzt auf einmal für religiöse Kunst modisch zu
                  schwärmen beginnt, desto größer wird nur die Konfusion. Einen Künstler, der, er
                  sei Maler, Bildhauer oder Dichter, die von Personen oder Gegenständen des Glaubens
                  erregten oder mit frommen Bräuchen verbundenen Assoziationen für sich und seinen
                  eigenen Zweck ausnutzt, deshalb für religiös zu halten, ist ein Irrtum. Nicht die
                  Kunst, die sich, um zu wirken, des Glaubens und der Kirche bedient, ist religiös,
                  sondern die Kunst allein, die sich selber und alles, was sie hat und kann, dem
                  Glauben und der Kirche darbringt, die sich selbst aufgibt und hingibt, um dem
                  Glauben und der Kirche zu dienen. Nicht was einer malt, entscheidet da, sondern
                  welchen Sinns er malt. Will er noch sich und seine Kunst, ja will er auch nur im
                  Grunde doch eben bloß Kunst, so kann das ein herrliches, durch die Hilfe des
                  Glaubens und der Kirche gewaltig wirkendes Werk ergeben, nur niemals ein
                  religiöses. Religiös ist ein Bild, das nicht um der Kunst willen gemalt ist,
                  sondern zur Ehre Gottes; der Künstler mit seiner Kunst muß ganz darin verschwunden
                  sein. In diesem höchsten Sinne kann man sagen, daß Manets Spargel in der
                  grenzenlosen Hingebung und Aufopferung des von der Idee der Erscheinung
                  überwältigten, ja sich selbst für sie vernichtenden, sich und seine Kunst ihr
                  demütig ausliefernden Künstlers weit eher den Namen eines religiösen Werkes
                  verdient als manches Bild, das, mit Heiligenscheinen und allen sonstigen Emblemen
                  des Glaubens operierend, doch immer nur auf seinen eigenen Ruhm oder jedenfalls
                  bloß auf Wirkung spitzt. |</note>
               <note type="summary">Ein religiöses Bild wird nicht durch die Anzahl der
                  dargestellten Heiligenscheine bestimmt, sondern durch sein Verhältnis zu Gott.
                  Deswegen sind Manets Spargel heiliger als viele christliche Motive.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200912&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127333"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 30. August. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9646, 12.9.1920, S. 6.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
