<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128133.xml"
     prev="pmb128131"
     next="pmb128129">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 1. Oktober</title>
            <title type="iso-date">1920-10-17</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128133.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128133"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128131"
                        next="pmb128129">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128133">Tagebuch. 1. Oktober</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9681</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4–5</biblScope>
                     <date when="1920-10-17">17.10.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Schon als Student fiel mir Robert Müller unter seinen Kameraden
                  auf durch das Wesentliche seiner Bemühungen, als einer, der nicht bloß jongliert,
                  sondern nach der Wahrheit späht. In seinem Blut ist dem schweren Ernst nordischer
                  Geistesart ein österreichischer Glanz beweglich aufgesetzt und ragt er schon durch
                  Talent hervor, so noch vielmehr dadurch, daß dieses Talent sich nicht in sich
                  selber beruhigt, sondern durchaus empor zum Sittlichen strebt. Dies zeichnet ihn
                  aus, aber eben dies drängt ihn freilich auch wieder zurück, da gerade dafür ja bei
                  Wienern, und heute noch mehr als je, doch alles Gefühl, alles Verständnis fehlt.
                  So lastet auch auf ihm drohend der Druck jener entsetzlichen Einsamkeit, an der,
                  wer irgend etwas ernst nimmt, in dieser lieben Stadt erstickt, und er sieht sich
                  fast zum Gespött werden gerade weil er, wie sonst dort von den Heutigen so
                  sichtbar vielleicht nur noch Ernst Wagner und Werfel, um die Probleme ringt, mit
                  denen die anderen sich immer nur allerliebst drapieren. Doch diesem ängstigenden
                  Gefühl, allein und ganz auf sich angewiesen zu sein, verdankt er es, daß sein
                  Blick aus der Enge der stumpfen Umgebung, um Hilfe suchend, ins Weite muß: weil er
                  daheim nichts Festes für den fordernden Tritt seiner Geistesart findet, sieht er
                  sich in die Welt hinausgewiesen, und zu der Freiheit, die schon durch sein ganzes
                  Wesen ihm vorbestimmt scheint, drängt ihn auch noch innere und äußere Not. Ihm
                  stand in jungen Jahren schon an der Stirn, daß er zu den nirgends verweilenden, zu
                  den schweifenden Geistern gehört, die erst lange kreisen müssen, um sich ihren
                  Mittelpunkt zu sichern. Auf den ersten Blick sah man ihm den Wikinger oder
                  Normannen an, den land- und seefahrenden Menschen, mit der inneren Spannung von
                  Grönland bis Sizilien; und dem phantasierenden Blick seiner Baumeisteraugen war
                  eine seltsame Nüchternheit beigemischt, eine Nüchternheit, die sich erlauben kann,
                  Haschisch zu rauchen. In dem Alter, wo man sonst Indianergeschichten liest, hat er
                  sie lieber gleich erlebt, und während Österreicher sonst meistens auch in den
                  Flegeljahren schon irgendetwas Pensioniertes an sich haben, ist er da eine Art
                  Cowboy, und wenn die paar guten Österreicher, die es bis zum November 1918
                  allenfalls noch gab, alle doch eigentlich eher Stephanstürmer waren, ist er der
                  letzte Revenant des großen Österreich, des barocken, gewesen, des Österreich, das
                  schon immer nur in der Vergangenheit und in der Zukunft lag. Wie rein er diesen
                  unsterblichen Mythos empfand, bezeugen nicht bloß seine Bücher »Österreich und der
                  Mensch« und »Europäische Wege« (S. Fischers Verlag, Berlin). Als nun der Mythos
                  dann wieder einmal eine Zeit entwich, schien auch Robert Müller mehrere Tage
                  hindurch dem Wahn nicht abgeneigt, was sich da so pompös als Revolution
                  ankündigte, könnte wirklich eine sein oder doch vielleicht, wenn sich ein Führer
                  fände, mit der Zeit eine werden. Es fand sich keiner, und aus einer Herzenssache
                  der Menschheit, die der Sozialismus fünfzig Jahre lang gewesen, wurde über Nacht
                  wieder die nur etwas vergröberte Mundart der conglomerated mediocrity, der Hofrat
                  atmete beruhigt auf, die Jugend aber, gewahr, daß sich die mediocrity jetzt nicht
                  mehr zu genieren brauchte, wodurch allein nämlich die neue Zeit sich von der alten
                  unterschied, die Jugend verstummte. Ihr sogenannter Idealismus besteht im Grunde
                  ja bloß darin, daß sie wünscht, über die Gemeinheit des Menschenlebens irgendwie
                  getäuscht zu werden. Es ist aber das Charakteristische dieser Epoche, daß sie
                  jetzt solche Täuschungen erst gar nicht mehr für nötig hält: die Gemeinheit des
                  Lebens wird jetzt akzeptiert. Der Jugend, die noch irgendwie jung geblieben ist,
                  bleibt, seit daheim nichts mehr vorhanden ist als Niedertracht, über die sie
                  selbst die lebhafteste Phantasie nicht hinweglügen kann, also nichts übrig als
                  ihre Sehnsucht auswandern zu lassen, und sie hat gar nicht weit zu wandern, da
                  begegnet sie dem Bolschewismus. Jugend hat heute keine Wahl; wenn sie, worauf
                  echte Jugend nicht gern verzichtet, schwärmen und glühen will, kann sie’s heute
                  nur für den Bolschewismus. Es ist ja sonst öffentlich in Mitteleuropa jetzt nichts
                  mehr vorhanden, woran lebendige Phantasie kristallisieren könnte. Robert Müller
                  hat denn auch schon geschwind an ihm kristallisiert: in »Bolschewik und Gentleman«
                  (Erich Reiß, Berlin 1920). Damit ist, schon in der Aufschrift, vortrefflich
                  ausgedrückt, was der Bolschewismus dem Abendland bringen müßte, wenn er überhaupt
                  dem Abendland etwas bedeuten können soll: er muß irgendwie den Gentleman
                  vollenden. Die letzte große Form des Europäers ist der barocke Mensch gewesen. Auf
                  ihn hat seit dem XVIII. Jahrhundert die Verstandesbildung ihre Schatten geworfen.
                  Der Gentleman ist schließlich eine Art Kompromiß davon und dieses Kompromiß ist
                  erstarrt. Wir fühlen, er selber fühlt schon leise, daß ihm irgend etwas fehlt; ein
                  Hauch von Wärme, Freiheit, Weite: der Gentleman müßte wieder einmal in Schwingung
                  geraten. Und eben diese Schwungkraft ist es, die sich Robert Müller vom
                  Bolschewismus für ihn erhofft: eine neue Geistesrasse kündigt sich ihm in
                  Sibirjaken an, den »intuitiven Hochstil einer anderen, fremden, jedenfalls
                  dunkelrassigen Zukunftskultur« meint er da zu vernehmen. Ich kann das sehr gut
                  verstehen. Auch ich empfinde die fast magische Gewalt des Dunkels, in das sich
                  Lenin hüllt. Vielleicht ist es auch bloß der Reiz, den Chaos immer hat. Und
                  vielleicht ist es gerade nur Chaos, was dem Gentleman fehlt. Vielleicht muß wieder
                  einmal Chaos nachgefüllt werden, wenn das Abendland nicht erstarren soll. Aber es
                  ist auch möglich, daß, was uns alle so geheimnisvoll am Bolschewismus lockt, den
                  ja keiner von uns kennt, über den wir uns doch alle bloß aus vagen Gerüchten
                  eigentlich auf gut Glück nur allerhand zusammen phantasieren, daß dies gar nicht
                  der Bolschewismus selber ist, sondern nur der Wogenschlag des Ostens in ihm,
                  vielleicht auch einfach das russische Volk, dessen Urkräfte der Bolschewismus
                  jetzt, solang er sich noch verteidigen muß, und solang er noch erobern will, alle
                  zusammenfaßt und zunächst noch zusammenhält. Aber wie wird er aussehen, wenn er
                  sich erst entscheiden muß? Er ist echt russisch darin, daß er durchaus das Reich
                  Gottes errichten will, aber er hat sich noch nicht entschieden, ob er das Reich
                  Gottes errichten will mit Gott oder ohne Gott. Das ist im Grunde ja die einzige
                  russische Frage seit hundert Jahren; es ist auch der Inhalt Dostojewskis. Jeder
                  Russe glaubt, daß es der geschichtliche Sinn des russischen Volkes ist, zur
                  Verwandlung der irdischen Welt in das Reich Gottes berufen zu sein. Nur erwarten
                  es sich die einen von Gottes Ankunft auf Erden, wie sie vom heiligen Johannes
                  verheißen ist, die anderen aber erwarten sich das Reich Gottes nicht von Gott, den
                  sie längst, wie Dostojewski das einmal nennt, »kassiert« haben, sondern sie trauen
                  es der Menschenkraft zu, ja sie vermessen sich, daß aus dem Menschen selber Gott
                  werden soll, den es für sie jetzt noch gar nicht gibt, den erst der Mensch
                  erschaffen muß. Den Kampf, der über den Bolschewismus entscheiden wird, hat er gar
                  nicht mit dem Abendland, nein, den hat er in sich selber, mit sich selber
                  auszutragen: zwischen dem Christus des russischen Volkes und jenem frommen
                  Unglauben der russischen Intelligenz, den Mereschkowski (im »Anmarsch des Pöbels«,
                  bei R. Piper, München, wo jetzt auch sein »Auf dem Wege nach Emmaus« erschienen
                  ist, wirklich die ganze Geistesgeschichte der russischen Revolution, in ihren
                  Wurzeln aufgedeckt) einmal einen »mystischen Atheismus« genannt hat und in dem die
                  Gottesnähe der russischen Vergangenheit noch so gewaltig nachglüht, daß auch in
                  seinen Blasphemien noch mehr Gottesfurcht steckt als in den lyrischen Platitüden
                  deutscher Monisten, deren letzten, aus Jean Marie Guyaus » irreligion de l’avenir«
                  frisch gewürzten Aufguß jetzt Leopold Ziegler serviert, in seinem »Gestaltwandel
                  der Götter« (S. Fischer, Berlin), einer mit Nietzsche, der sich im Grab umdrehen
                  muß, gepfefferten David Friedrich Straußiade, die sozusagen auf ein seelisches
                  Onanieren hinausläuft. Atheisten der reinen Art, wie der edle Fritz Mauthner etwa
                  (von dessen Geschichte des Atheismus im Abendland eben der erste Band in der
                  Deutschen Verlagsanstalt, Stuttgart und Berlin, erschienen ist, ein in seinem
                  jeder anderen Geisteskraft entsagenden Vertrauen auf nichts als den gesunden
                  Menschenverstand, in seiner Ahnungslosigkeit der Geheimnisse rührendes, tragisches
                  Werk) oder der verehrungswürdige Josef Popper, zwingen mir durch den tapferen
                  Ernst ihrer Vermessenheit einen oft fast an Ehrfurcht grenzenden, freilich immer
                  von einem leisen Grauen begleiteten Respekt ab, ich habe für sie die tiefste
                  Bewunderung und das innigste Mitleid zugleich; wer sich aber aus Gott, dessen er
                  stolz entraten zu können meint, gleich darauf ein lustiges Spielzeug zur Emotion
                  müßiger Stunden macht, der beleidigt gar nicht so sehr meinen Glauben als mein
                  Bedürfnis nach intellektueller Rechtschaffenheit. Mit keinem dieser
                  abendländischen Atheismen hat der »mystische Atheismus« der Russen, von dem
                  Mereschkowski spricht, das geringste gemein, schon darum nicht, weil er durchaus
                  dämonisch ist. Es ist ein Atheismus, der Gott beleidigen will: damit setzt er
                  eigentlich schon Gott voraus, er braucht Gott (im Abendland finden wir Züge davon
                  nur beim Marquis de Sade, bei Goethes Prometheus und zuweilen im Byronismus).
                  Dostojewski hat ihn am tiefsten erkannt, an jener Stelle seines Tagebuchs (im
                  zwölften Band der Ausgabe Pipers), wo er von dem Bauernburschen erzählt, der, um
                  den anderen im Dorf zu beweisen, daß er sie sämtlich »an Frechheit« noch
                  überbieten könne, seine Flinte holt und auf die Hostie schießt: »Da, wie der Schuß
                  fiel, bekennt der Bauer dann in der Beichte, da stand plötzlich vor mir das Kreuz
                  mit dem Gekreuzigten; da fiel ich bewußtlos hin.« Indem Dostojewski nun die
                  »psychologische Seite dieses Falles« erörtert, findet er manches daran »in hohem
                  Grade für das ganze russische Volk typisch«, vor allem die Maßlosigkeit, ja das
                  »Bedürfnis, über das Maß hinauszugreifen, das Bedürfnis nach herzbeklemmenden
                  Empfindungen, das Verlangen, an einen Abgrund heranzugehen, sich mit dem halben
                  Körper schon über den Rand zu beugen, in die schaudervolle Tiefe zu blicken und –
                  sehr oft oder wenigstens in nicht seltenen Fällen – sich wie ein Wahnsinniger mit
                  dem Kopf voran in die Tiefe zu stürzen. Das ist das Verneinungsbedürfnis im
                  russischen Menschen, bisweilen sogar in einem durchaus nicht verneinenden, sondern
                  alles bejahenden Menschen – die Verneinung von allem, selbst des größten
                  Heiligtums des eigenen Herzens, seines höchsten Ideals, des ganzen
                  Volksheiligtums, vor dem er soeben noch ehrfurchtsvoll gekniet, das aber dann
                  plötzlich gleichsam zu einer unerträglichen Last für ihn wird. Er ist dann bereit,
                  alles zu zerreißen, zu vernichten, sich von allem loszusagen, von der Familie, von
                  den Sitten, von Gott. Der gutmütigste Mensch, wenn er einmal in diesen Zyklon
                  gerät, kann dann zum Tier, zum scheußlichsten Verbrecher werden, in diesem
                  verhängnisvollen Wirbel momentaner konvulsivischer Selbstverneinung und
                  Selbstzerstörung, der dem Russen so gefährlich ist.« Klingt’s nicht, als
                  schilderte Dostojewski den Bolschewiken? Gleicht der nicht jenem Bauern, dem aber
                  dann, wie der schändliche Schuß fällt, das Kreuz mit dem Gekreuzigten erscheint?
                  Wird auch dem Bolschewismus das Kreuz mit dem Gekreuzigten erscheinen? Novalis
                  sprach einst das dunkle, fast unheimliche Wort: »Die Sünde ist der große Reiz für
                  die Liebe der Gottheit; je sündiger man sich fühlt, desto christlicher ist man«.
                  Vielleicht bestätigt sich das am Bolschewismus wieder. Vielleicht erlebt er in
                  seinem unbändigen Freiheitssinn noch das Johanniswort: »So euch nur der Sohn frei
                  macht, so seid ihr recht frei!« Der Bolschewismus ist im Grund eine religiöse
                  Frage. Im Grund gibt es doch überhaupt nur religiöse Fragen. |</note>
               <note type="summary">Über Robert Müller, die Neigung des Gentlemans zum
                  Bolschewismus, Bahrs Verständnis für tiefe Denker des Unglaubens und das
                  Verständnis, dass letztlich alles Fragen des Glaubens sind.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201017&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127307"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 1. Oktober. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9681, 17.10.1920, S. 4–5.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
