<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127253.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">14. Dezember [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127253.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127253"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127245"
                        next="pmb127255">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127253">14. Dezember [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">296–298</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Brief aus Stellenbosch. Das ist ein Städtchen in Südafrika, mit
                  noch nicht zehntausend Einwohnern, aber einer festen Schritts emporkommenden
                  Universität. Einer ihrer jungen Professoren schreibt mir, Philolog,
                  Kunsthistoriker, Wilamowitz-Schüler, enthusiastischer Bure, merkwürdige Mischung
                  von Humanismus mit Nationalismus, mir sehr verständlich, der ich doch auch
                  zugleich kosmisch und provinziell gesinnt bin und so gern ich mich mit dem
                  Weltgeist unterhalte, mir dabei stets ausbitte, meine Mundart sprechen zu dürfen.
                  Er schreibt: »Jedes Blatt und Buch aus Deutschland ist mir eine Quelle der
                  Erquickung, denn man lebt hier abseits vom großen Strom der Weltkultur. Dennoch
                  gibt’s hier eine junge Kultur im Entstehen, und oft denke ich, wieviel schöner und
                  ersprießlicher es ist, hier Pionierwerk zu tun als im alten Lande, wo man nicht
                  viel Neues zustande bringen kann, gerade jetzt auch, wo Europa einer großen Ruine
                  gleicht. Bis vor zehn Jahren hat unsere Volkssprache, afrikanisch-holländisch,
                  noch keine Anerkennung gehabt. Seitdem ist sie Schul- und Kanzel- und
                  Parlamentssprache geworden. Dichter haben in dieser kurzen Zeit eine Literatur
                  geschaffen, erstklassige Geschichtswerke sind erschienen, auch Schulbücher für die
                  Kinder, ja man übersetzt jetzt auch die Bibel ins Afrikanische, wo früher das
                  Hoch-Holländische, das nicht gesprochen wurde, die allgemeine Schul-, Kanzel- und
                  Schriftsprache war. Auch an unserer Universität wird meistens in Afrikanisch
                  gelesen, und ich habe eben acht öffentliche Vorträge über griechische Kunst
                  gegeben. Das ist auch eine Begleitung des Afrikanernationalismus hier im Lande,
                  der die stärkste politische Partei unter General Herzog ins Leben gerufen hat, so
                  daß General Smuts die Reste seiner Kompromißpartei mit der Engländerpartei hat
                  vereinigen müssen, der Selbsterhaltung wegen!« Er hat auch mit jenen seiner
                  Kollegen, die, wie er, unseren Universitäten ein dankbares Gefühl bewahrt haben,
                  mit diesen, wie er sie nennt: »deutschstudierten Afrikanern« zusammen eine
                  »Pietätserklärung« gegen die »Verleumdungen der deutschen Wissenschaft im Ausland«
                  abgegeben. Er will jetzt, um den Sinn für deutsche Kunst in Südafrika zu fördern,
                  dies, da man ja leider nicht das Kaiser-Friedrich-Museum oder die Münchener Alte
                  Pinakothek dort gastieren lassen kann, durch Ausstellung von »Reproduktionen«
                  versuchen und fragt mich, ob ich ihm helfen kann, die Mitwirkung deutscher
                  Verleger zu gewinnen. Wenn etwa R. Piper in München sich entschließen könnte,
                  seine mächtige Grünewald-Mappe mit den herrlichen Hanfstänglschen Photographien
                  des Isenheimer Altars, sein Marées-Werk Meier-Gräfes und die wunderschöne Ausgabe
                  der Briefe von Marées, Kubins entzückende »Neujahrsnacht« Jean Pauls und Hagens
                  Deutsche Zeichner der Universität Stellenbosch in Südafrika zu stiften, unser
                  Schroll in Wien Pachers Wolfganger Altar, die Münchener Gesellschaft für
                  christliche Kunst Paschalis Schmids Altdeutsche Weihnacht, Hugo Heller sein
                  Klimt-Werk, Bruno Cassirer ein paar Jahrgänge von Schefflers »Kunst und Künstler«,
                  der Inselverlag die Italienische Reise mit Goethes Zeichnungen, Karl Robert
                  Langewiesche seine »Deutschen Dome«, »Deutsche Plastik« und »Deutschen Barock«,
                  die Stuttgarter Deutsche Verlagsanstalt von ihren »Klassikern der Kunst« etwa den
                  Dürer, vor allem aber den Schwind und dazu noch Callwey in München, Alexander Koch
                  in Darmstadt, Wasmuth in Berlin und Seemann und Bruckmann und Velhagen, und sicher
                  vergesse ich von den besten Namen noch manchen!, so dürfte dies wohl ein
                  vaterländisches Werk im höchsten Kultursinn geheißen werden. Adresse: Dr. Johannes
                  Basson, Dorpstraat 99 in Stellenbosch bei Kapstadt, Südafrika. |</note>
               <note type="summary">Bahr unterstützt Professor Johannes Basson, deutsche
                  Kunstreproduktionen zu bekommen, um das Verständnis für deutsche Kunst in
                  Südafrika fördern zu können.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127863"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 14. Dezember [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 296–298.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
