<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128181.xml"
     prev="pmb128179"
     next="pmb128183">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 25. Juli</title>
            <title type="iso-date">1920-08-15</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128181.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128181"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128179"
                        next="pmb128183">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128181">Tagebuch. 25. Juli</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9618</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5</biblScope>
                     <date when="1920-08-15">15.8.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Ich gelte für sehr gutmütig und man wundert sich, wie wenig ich
                  Kränkungen empfinde, wie leicht ich sie nehme, wie rasch ich sie vergesse. Das ist
                  aber ein Mißverständnis. Mein Verhältnis zum Nächsten wird leider nicht durch
                  Güte, Wohlwollen und Nachsicht bestimmt, sondern ich bin nur, nach meiner Kenntnis
                  der menschlichen Natur, bei jedermann immer von vornherein zunächst auf soviel
                  Niedertracht, Erbärmlichkeit, Bosheit, Tücke, Hinterlist, Verrat und Undank
                  gefaßt, daß es mich höchst freudig überrascht, ja bis zu Tränen rührt, wenn dann
                  diese Voraussetzung doch einmal nicht ganz zutrifft. Und ich muß ja sagen, daß ich
                  jedes Jahr immer von neuem darüber erstaune, wie merkwürdig oft meine
                  Voraussetzung nicht ganz zutrifft, wie viele Menschen sich, solange man ihre
                  Selbstsucht ungestört läßt, jeder unnötigen Gemeinheit enthalten, wie sehr die
                  meisten ihre Natur mäßigen. Gar jetzt, wo doch in unserem Land das Gesetz,
                  machtlos geworden, nur noch auf dem Papier und in der Menschenbrust, an recht
                  unsicheren Stellen also, keineswegs aber in Gebrauch steht, ist es eigentlich
                  verblüffend, von welcher Zurückhaltung sich die menschliche Ruchlosigkeit zeigt:
                  es sind noch immer auch Leute vorhanden, die nicht stehlen, nicht rauben, nicht
                  fälschen, nicht plündern, nicht morden; und eigentlich ohne zu wissen, warum
                  nicht. Ist es bloß die Gewohnheit, die noch nachwirkt? Sind sie nur unfähig, so
                  rasch umzulernen? Oder trauen sie der neuen gesetzlosen Zeit noch nicht? Oder ist
                  die sanfte Stimme des Gewissens doch mächtiger als der laute Zuruf der Erbsünde?
                  Leonhard Frank hätte recht und der Mensch wäre, wenn auch gefallen, im Grunde doch
                  gut? Aber warum ist dann der gute Mensch so feig und schweigt? Warum steht keiner
                  auf und gibt allen das Zeichen zum Guten? |</note>
               <note type="summary">Bahr misstraut den Menschen zutiefst, ist aber umso gerühter,
                  wenn dann einer doch etwas Gutes tut. Nur, warum die Guten sich zur Zeit kein
                  Gehör verschaffen, will er nicht recht begreifen.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200815&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 25. Juli. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9618, 15.8.1920, S. 5.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127353"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
