<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127393.xml"
     prev="pmb127391"
     next="pmb127395">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">7. Mai [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127393.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127393"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127391"
                        next="pmb127395">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127393">7. Mai [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">135–139</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Bernhard Wilhelm von Bülow</author>
                     <title level="m">Revision durch oder ohne Völkerbund</title>
                     <title level="j">Deutsche Nation</title>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Das Aprilheft der »Deutschen Nation«, einer von Mark Neven du
                  Mont geführten (bei der Deutschen Verlagsgesellschaft für Politik und Geschichte,
                  Charlottenburg, erscheinenden) Zeitschrift, die tapfer noch immer an ein zwischen
                  Bolschewismus und Reaktion schließlich doch durchdringendes Deutschland eigener,
                  nicht die westlichen nachäffender Demokratie glaubt und diesem neuen Vaterland
                  durch Gründe besser zu dienen meint als mit Aufregung, Grimassen und Lärm, bringt
                  einen Aufsatz B. W. v. Bülows: »Revision durch oder ohne Völkerbund«. Ohne
                  Deutschland sei der Wiederaufbau Europas unmöglich. Es braucht uns. Wir können
                  also jetzt unsere Bedingungen stellen. Sollen wir uns da den Zutritt zum
                  Völkerbund ausbedingen? Bülow warnt davor. Er rät lieber einen Gegenbund an, eine
                  »Liga der unterdrückten Nationen«. Und er führt seine Sache mit solchen Gewichten,
                  daß man ihm willig folgt, bis es dann auf einmal heißt: »Eine weitere nicht zu
                  unterschätzende Gefahr für Deutschland als Mitglied des Völkerbundes würden die
                  geheimen Sitzungen des Rates bedeuten. Selbst als Mitglied dieses Rates wäre
                  Deutschland in einer heiklen Lage. Unsere Feinde entsenden in diese Versammlung
                  durchaus skrupellose Vertreter, gewandte und erfahrene Politiker. Es bedarf nicht
                  der Ausführung, daß der deutschen Regierung keine Persönlichkeiten zur Verfügung
                  stehen, die diesen Gegnern gewachsen wären.« Ich erschrak, als ich das las. Ich
                  dachte mir: Um Gottes willen, wenn das zufällig einem Engländer oder einem
                  Franzosen unterkommt, was soll der von uns denken? Und was kann eigentlich ein
                  Volk noch für sich erwarten, für sich verlangen, das öffentlich ruhig eingesteht,
                  daß ihm Eigenschaften fehlen, die zur Politik unentbehrlich sind, ja das darauf
                  noch pocht, ja das fast damit noch prahlt? Ich weiß schon, was der Verfasser
                  meint. Auch mir gilt es für ausgemacht, daß Politik etwas ist, worauf sich kein
                  anständiger Mensch einlassen kann, ohne innerlich beschädigt zu werden; ich zog
                  auch daraus selbst den Schluß, mich im Politischen immer nur aufs Zusehen zu
                  beschränken, niemals aber mitzutun. Und auch mir schien es stets einer unserer
                  schönsten Züge, daß der richtige Deutsche politisch unfähig und unbrauchbar ist.
                  Nur muß dann aber das deutsche Volk doch auch denselben Schluß daraus ziehen, den
                  ich für mich daraus zog. Es könnte sagen: ich war niemals größer als in Zeiten
                  politischen Elends, es wäre doch auch für ein Volk, das mit der deutschen Musik
                  und mit der deutschen Philosophie gesegnet ist, zuviel des Guten, auch noch
                  politisch begabt zu sein; der Preis ist mir auch zu hoch und meine Seele zu lieb;
                  verschieden sind die Gaben ausgeteilt, mag ein jedes mit der seinen wuchern, mir
                  genügt’s das Gewissen des Abendlandes zu sein! Und das deutsche Volk könnte sich,
                  wenn es so spräche, auf seine besten Söhne, von Goethe über Nietzsche bis auf
                  Thomas Mann, berufen. Und auch darauf, daß unser Verhältnis zu den Griechen ja
                  nichts Zufälliges ist, die doch auch, bei so himmlischen Gaben, politisch
                  unvermögend waren, aber gerade, nachdem ihre äußere Form zerbrochen, als
                  Hellenisten erst das Salz der Erde wurden. Vielleicht ist auch uns eine
                  Griechenexistenz unter den Völkern beschieden. Wenn Goethe schreibt: »Wir sind
                  niemals politisch bedeutend gewesen, unsere ganze Bedeutung bestand in einer gegen
                  unsere Kräfte disproportionierten Beförderung der Künste und Wissenschaften; von
                  anderen Seiten sind wir jetzt so wenig und weniger als sonst«, so spricht er
                  allerdings an dieser Stelle (in einem Brief an Cotta vom 7. Oktober 1807) zunächst
                  nur von Weimar und für Weimar. Aber daß er auch für Deutschland überhaupt dasselbe
                  meinte, hat er durch sein Verhältnis zu Napoleon dargetan. Nahm uns dieser die
                  politischen Sorgen ab, so konnten wir hinfort unsere ganze Kraft daran wenden,
                  Kunst und Wissenschaft zu bestellen: für Goethes Gefühl kamen wir dabei nicht zu
                  kurz, er fand darin nur das Gesetz alles Lebendigen wieder bestätigt, das er in
                  der Metamorphose der Tiere verkündet: »Siehst du also dem einen Geschöpf
                  besonderen Vorzug Irgend gegönnt, so frage nur gleich: Wo leidet es etwa Mangel
                  anderswo? und suche mit forschendem Geiste; Finden wirst du sogleich zu aller
                  Bildung den Schlüssel.« Immer haben wir, unsere ganze Geschichte bezeugt es auf
                  jedem Blatt, immer haben wir unseren in die Tiefe blickenden Sinn, das Gefühl fürs
                  Unendliche, die metaphysische Begabung, wodurch wir uns vor allen anderen Völkern
                  auszeichnen und ihre Führer wurden, mit politischer Unfähigkeit bezahlen müssen;
                  im Irdischen kamen wir immer zu spät. Ich empfinde gerade dies als unseren
                  höchsten Ruhm und würde mir gerade darum, wenn mich das Schicksal unter den
                  Nationen wählen ließe, doch immer wieder ausbitten, ein Deutscher zu sein: wir
                  leben der Ewigkeit näher als irgend ein anderes abendländisches Volk. Aber ich
                  kann mir schon auch Deutsche denken, die diese Zumutung, auf irdische Gewalt zu
                  verzichten, empört. Allem Lebendigen ist auch wieder eine Sehnsucht über sich
                  hinaus, ein verwegener Drang, seiner Grenzen zu spotten, eine Lust nach dem
                  Verbotenen beigemischt. Und gerade die Gier nach Selbstüberwindung, diese höchste
                  Leidenschaft der Deutschen ist es vielleicht, die uns zum tragischen Volke macht,
                  wieder wie die Griechen einst. Wie jedem einzelnen von uns in seiner eigenen
                  Persönlichkeit nicht Raum genug ist, wie jeder einzelne nicht bloß sich selbst,
                  sondern dann auch noch seinen eigenen Widerspruch dazu will, wie dem einzelnen
                  sein eigenes Maß niemals genügt, so scheint es auch über unser ganzes Volk
                  verhängt, durchaus der Totalität nicht entsagen zu können, die doch nun einmal
                  keinem Volke bestimmt ist, sondern nur von allen zusammen erst erreicht wird. So
                  werden immer wieder Männer unter uns aufstehen, das deutsche Volk aufscheuchend,
                  auftreibend und über die Grenzen seiner Kraft, seiner Bestimmung emporreißend. Sie
                  werden uns immer wieder ins Unglück bringen, aber immer wieder in solches Unglück
                  zu kommen macht vielleicht recht eigentlich das deutsche Glück aus. »Den lieb ich,
                  der Unmögliches begehrt,« sagt die Manto. Daß wir dieser Liebe zum Unmöglichen, zu
                  dem von vorneherein als unmöglich Erkannten und nur eben, weil es uns unmöglich
                  ist, nur aus der Lust an von vorneherein verlorenem Wagnis Gewagten nicht
                  widerstehen können, gerade dies hängt doch auch wieder geheimnisvoll irgendwie mit
                  unserem metaphysischen Sinne zusammen, den irdisches Mißlingen, auch wenn er es
                  voraus sieht, nicht abschreckt, für den es eher ein Reiz ist. Wer das noch nicht
                  bemerkt hat, mag’s im Nibelungenlied nachlesen. Und wer jung genug ist, kann die
                  Zeit erleben, die diesen Krieg, gerade diesen von vornherein verlorenen Krieg, als
                  eine wahrhaft deutsche Tat, ja geradezu wie den deutschen Mythos selber empfinden
                  wird. Und so bin ich der Letzte, den großen Sinn gerade jener tragischen Deutschen
                  zu verkennen, die selbst heute noch das deutsche Volk über seine Grenzen drängen:
                  zur Politik, die nun einmal seinem Wesen immer ein fremdes Abenteuer bleibt. Ich
                  meine nur, daß wir uns aber entscheiden müssen. Wir können uns dafür entscheiden,
                  jetzt wieder einmal eine Zeitlang in unseren Grenzen zu bleiben, unserer Sendung
                  zu dienen, wieder das metaphysische Volk zu sein, ganz unpolitisch. Und wir können
                  uns auch entscheiden, das Abenteuer großer Politik nun erst recht zu wagen. Aber
                  beides zusammen wird nicht gehen. Anerkennen, daß wir zur Ausübung politischer
                  Kunst nicht taugen, ja dies für uns als einen Vorzug, als ein Zeichen unserer
                  Überlegenhelt über andere Völker ansprechen, dann aber dennoch gerade das, wozu
                  wir uns selber untauglich erkennen und erklären, versuchen, nicht etwa mit dem
                  grandiosen Trotz des tragisch sein Schicksal bewußt Überschreitenden versuchen,
                  sondern mit der albernen Anmaßung des Dilettanten, den immer gerade das am meisten
                  reizt, was er am wenigsten kann, und es dann noch den anderen übelnehmen, wenn es
                  uns dabei kläglich ergeht, ist doch gar zu töricht. Entscheiden wir uns,
                  Weltpolitik zu machen, so werden wir schon auch den dazu nötigen Vorrat an
                  Gemeinheit aufbringen müssen. Aber sich niemals entscheiden zu können, ist der
                  Fluch der heutigen Deutschen. So haben wir doch auch Pazifisten, die der Gedanke
                  den künftigen Krieg vorzubereiten, empört, aber die nun deshalb durchaus nicht auf
                  Wohlstand zu verzichten, durchaus nicht sich mit einem dürftigen Winkeldasein
                  unserer Nation zu begnügen, durchaus nicht einzuwilligen bereit sind, daß wir dann
                  eben fortan ein nichtssagendes Volk sein werden, wie die Portugiesen, wie die
                  heutigen Griechen, wie früher die Serben. Nein, unsere Pazifisten möchten, daß wir
                  waffenlos so groß wirtschaften, wie das immer nur einer schreckenerregenden
                  Waffenmacht zugestanden wird. Sich einen Zweck zu setzen, dann aber die Mittel zu
                  diesem Zweck zu versagen, ist die Art der heutigen Deutschen. Und sie meinen
                  immer, daß sich ihnen zuliebe der Mensch auf einmal ändern wird. |</note>
               <note type="summary">Man sollte sich die Frage erlauben, ob Deutschland politisch
                  unbegabt sei und deswegen völlig auf Politik verzichten und sich einer
                  Innerlichkeit zuwenden solle. Aber die Pazifisten begriffen das nicht.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 7. Mai [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 135–139.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128221"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
