<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127395.xml"
     prev="pmb127393"
     next="pmb127397">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">3. Mai [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127395.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127395"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127393"
                        next="pmb127397">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127395">3. Mai [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">134–135</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Goethe schreibt einmal an Karl Friedrich v. Reinhard: »In Ihrem
                  Urteil über Corinna hat mich Ihr treffender Geradsinn abermals sehr erfreut. Sie
                  lassen ihr vollkommen Gerechtigkeit widerfahren, und das, was Sie tadeln, möchte
                  ich nicht in Schutz nehmen. Nur gestehe ich gern, daß ich gegen dieses Werk wie
                  gegen alles Hervorgebrachte nachsichtiger und schonender verfahre, indem schon
                  Talent erfordert wird, auch das, was nicht recht ist, hervorzubringen.« Vielleicht
                  wird man unserer Zeit und ihren Werken überhaupt erst dann gerecht, wenn man so
                  weit ist, zu bemerken, daß ihr das Gefühl für das, was recht ist, ja noch mehr:
                  das Gefühl, daß es überhaupt Rechtes und Unrechtes gibt, daß auch in der Kunst ein
                  Unterschied zwischen Rechtem und Unrechtem ist, fehlt und fehlen muß, weil man ja
                  nicht, was allgemein abgeschafft worden ist, an einer einzelnen Stelle bewahren
                  kann. Steht es jedermann frei, Gott abzusetzen oder einen Gott nach eigener Wahl
                  für sich einzusetzen, und gilt als Gesetz alles, was dazu durch den Beschluß einer
                  zufälligen Mehrheit ernannt worden ist, so sieht man in der Tat nicht ein, warum
                  gerade nur das Schöne noch der Willkür, der man das Wahre längst preisgegeben hat,
                  entrückt bleiben sollte. Alle Bindungen sind zerstört und eigentlich ist es ja
                  schon höchst inkonsequent, daß wir uns noch vorschreiben lassen, ob eine
                  Präposition den Dativ oder den Akkusativ verlangt. Gar seit wir uns jetzt auch von
                  der Sonne noch befreit haben und selber ohne sie nach Gutdünken festsetzen, wie
                  viel Uhr es zu sein hat! In einer Zeit, die nicht mehr glaubt, daß es irgend etwas
                  gibt, was an sich recht wäre, was auf jeden Fall recht wäre, was, auch unerkannt,
                  recht wäre, in solcher Zeit überhaupt noch irgend etwas hervorzubringen, das
                  erfordert wahrscheinlich ein viel gewaltigeres Talent, als Zeiten, die noch Recht
                  und Unrecht anerkennen, zu vollkommenen Werken brauchen. Und haben wir nur
                  nächstens erst, was nicht ausbleiben kann, auch noch den letzten Zwang der Syntax
                  abgetan, so wird ein ungeheurer Aufwand von Talent dazu gehören, um auch nur einen
                  einzigen Satz zu schreiben, der sich aus eigener Macht das Vertrauen der Leser
                  erzwingt. Auch der Satzbau beruht ja nämlich auf Sittlichkeit. Aber woher nehmen?
                  Denn, wie schon der gute alte Fontane wußte, »die Kunst der Lebensführung besteht
                  bekanntlich darin, mit gerade soviel Dampf zu fahren, wie gerade da ist«. Und es
                  ist halt jetzt gar keiner da! |</note>
               <note type="summary">Bahr befürchtet, ohne Gott komme es zu einer Willkür und
                  Beliebigkeit in der Schönheit, wie es schon mit der Wahrheit passiert sei.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 3. Mai [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 134–135.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128223"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
