<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128109.xml"
     prev="pmb128107"
     next="pmb128659">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 1. November</title>
            <title type="iso-date">1920-11-21</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128109.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128109"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128107"
                        next="pmb128659">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128109">Tagebuch. 1. November</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9714</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4</biblScope>
                     <date when="1920-11-21">21.11.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>P. Heribert Holzapfel</author>
                     <title level="a">Die Bedeutung des heiligen Franz von Assisi für die
                        Gegenwart</title>
                     <title level="j">Jahrbuch des Verbandes der Vereine katholischer Akademiker zur
                        Pflege der katholischen Weltanschauung</title>
                     <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                     <publisher>Schwann</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Ob ich nicht aber im Grunde vielleicht, ohne das selber zu
                  wissen, doch eigentlich selber ein – Kommunist sei, fragt mich jemand und meint,
                  ich müßte darüber umfallen vor Schreck. Er sieht mich ratlos an, als ich antworte:
                  Kommunist? Hoffentlich! Schon weil mich ja verlangt, ein katholischer Christ zu
                  sein, und womöglich noch von der Franziskaner Art. Was, wenn das mißbrauchte Wort
                  überhaupt einen Sinn haben soll, ist denn ein Kommunist? Man wird in dem
                  Augenblick dazu, wo einem unversehens eines Tages, während man sich das Essen
                  schmecken läßt, einfällt, daß zur selben Zeit andere hungert. Ist der Einfall so
                  stark, daß einem nun das Essen auf einmal nicht mehr schmeckt, ja bald auch die
                  warme Kleidung, die liebe Wohnung nicht mehr, solange man andere hungern und
                  frieren und durch die Nacht streifen weiß, und steigert sich dies bis zum
                  Selbstvorwurf, zum Gefühl, als wäre man dadurch, daß man selber schmaust, am
                  Hunger der anderen schuld, als nähme man, was man selber hat, damit anderen weg,
                  ja steigert es sich durch wachsende Scham bis zum Entschluß oder doch, bei der
                  Armseligkeit unseres Willens, wenigstens zum frommen Wunsch, alles herzugeben,
                  alles den Armen hinzugeben und selber arm zu werden, um dadurch, daß man das Leid
                  der Armut auf sich nimmt, gutzumachen, was an Leid in der Welt man durch Reichtum
                  verschuldet hat, dann ist der Kommunist komplett. Einen ganz kompletten hat es
                  freilich bisher nur einmal gegeben: den heiligen Franziskus, Pater Heribert
                  Holzapfel, der beredte, so viele Bekehrungen wirkende Münchener Franziskaner, dem
                  auch ich es verdanke, daß meine Seele geheilt ist, hat jüngst (in einem Aufsatz
                  über »Die Bedeutung des heiligen Franz von Assisi für die Gegenwart«, im
                  »Jahrbuch« des »Verbandes der Vereine katholischer Akademiker zur Pflege der
                  katholischen Weltanschauung«, 1919, bei L. Schwann, Düsseldorf; das Jahrbuch
                  enthält noch einen anderen Aufsatz von höchster Bedeutung, den des Abts Ildefons
                  Herwegen über »Die Erneuerung unseres religiösen Innenlebens aus dem Geist der
                  Liturgie«) den Kommunismus des heiligen Franz im vollen Sternenglanz seiner
                  unschuldigen, fast kindlichen, herzensheiteren Erhabenheit gezeigt: »Er war ein
                  ganzer Christ, ein radikaler Christ, der sich nicht jeden Schritt und Tritt auf
                  Kompromisse einließ, der vielmehr mit unerbittlicher Strenge durchführte, was er
                  glaubte, was er im Evangelium las. Mit dem ganzen Heroismus seines Wesens lebte er
                  dem christlichen Volke das Evangelium vor in aller Einfachheit und Reinheit, indem
                  er so treu wie nur möglich in die Fußstapfen seines Heilandes trat, indem er
                  gleich ihm ein Leben höchster Armut und Entsagung führte... Als Armer, als
                  freiwillig Armer, als fröhlicher Armer trat Franziskus vor das arme Volk hin.
                  Daher sein großer Einfluß. In gleicher Weise verlangte er von seinen Anhängern,
                  daß sie arm würden und in Gemeinsamkeit ein armes Leben führten. Franz war also
                  Anhänger des Kommunismus. Aber der Kommunismus war ihm ein hohes, heiliges Ideal,
                  und zu Idealen kann man niemand zwingen. Darum führte er den Kommunismus ein nur
                  für jene, die sich ihm freiwillig anschlossen.« Hätten wir doch mehr von jenem
                  heroischen Christentum, sammelten sich doch die »radikalen« Christen endlich,
                  kämen doch auch jene herbei, die es nur noch nicht wissen, daß sie tief im Herzen
                  ja Franziskaner sind, die nur ihre eigenen inneren Stimmen noch immer nicht
                  verstehen, den Ruf ihrer Sehnsucht, Bettler zu sein, und machten wir uns doch von
                  unserer Qual los, machten wir uns doch endlich frei, in Wahrheit frei, alles
                  hergebend, nichts für uns behaltend als das eine, was allein uns nottut: die Liebe
                  Gottes, machten wir doch endlich ernst mit dem Kommunismus!... Kommunist ist
                  jeder, der lieber alles Eigene selber hergibt, um sich nur nicht länger von dem
                  Gefühl quälen zu lassen, daß er damit einem anderen etwas wegnimmt. Kommunist wird
                  man, sobald man das Gefühl hat dadurch, daß es einem selber gut geht, irgendwie
                  geheimnisvoll mit an allem Bösen in der Welt schuld zu sein. Kommunist wird man
                  durch das Verlangen nach Leid, dem sündentilgenden Leid. Das ist die »Teilung«,
                  die der Kommunist fordert: er will das Weltleid teilen, jeder will seinen Anteil
                  am Leid haben, jeder einen möglichst großen. So wird dann auch der Reichtum
                  »abgeschafft«, automatisch, weil ja jeder Kommunist nur den Wunsch hat, arm zu
                  sein. Wenn aber jetzt Leute, die, statt alles Eigene herzugeben, von sich
                  wegzugeben, vielmehr umgekehrt anderen was wegnehmen wollen, dies Kommunismus
                  nennen, das ist ein kleines Mißverständnis. Warum jedoch, weil unter diesem Namen
                  dilettantisch allerhand Unfug getrieben wird, ich leugnen soll, Kommunist zu sein,
                  seh ich nicht ein ... Kommunist sagt nicht: Gib mir dein Geld! Kommunist sagt:
                  Nimm mein Geld! Dazu gehört aber zunächst, daß man eins hat. Kommunismus kann nur
                  von den Reichen kommen. Franziskus war eines mächtigen Kaufherrn Sohn. Kommunismus
                  ist eine Selbstüberwindung. Er setzt Reiche, die es im Reichtum nicht mehr
                  aushalten, er setzt Mächtige, die es in der Macht nicht mehr aushalten, voraus.
                  Arme sind meistens dem Kommunismus totfeind: sie wünschen sich ja noch reich zu
                  werden. Dem Kommunismus fehlt noch immer sein Mirabeau. |</note>
               <note type="summary">Bahr ist Kommunist, wie jeder Franziskaner Kommunist ist.
                  Voraussetzung für den Kommunisten alias radikalen Christen ist, dass man reich
                  ist, um geben zu können, und dass man geben kann, und nicht genommen wird.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201121&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 1. November. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9714, 21.11.1920, S. 4.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127289"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
