<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128185.xml"
     prev="pmb128765"
     next="pmb128187">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 12. Juli</title>
            <title type="iso-date">1920-08-08</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128185.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128185"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128765"
                        next="pmb128187">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128185">Tagebuch. 12. Juli</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9611</biblScope>
                     <biblScope unit="page">4–5</biblScope>
                     <date when="1920-08-08">8.8.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Oskar A. H. Schmitz</author>
                     <title level="m">Das rätselhafte Deutschland</title>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <publisher>Georg Müller</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">»Das rätselhafte Deutschland« von Oskar A. H. Schmitz (Georg)
                  Müller, Verlag München, 1920). Schmitz, den geborenen Weltfahrer, den höchst
                  Geselligen, hat ein Witz seines Schicksals jetzt schon fast auf mich reduziert
                  und, statt wie sonst, als uns Europa noch einließ, bald mit einem Oxfordman durch
                  den Peloponnes zu traben, bald an blauen Küsten mittelmeerisch oder auch dann
                  wieder auf einem Wolgadampfer rechtgläubig zu schwelgen, muß er jetzt mit mir
                  untergegangenem Österreicher winters durch schneestarren Wald den Gaisberg hinauf,
                  sommers durch Almenrosenbrand zum Hochthron empor. Wir zwei sollten von Rechts
                  wegen einander eigentlich nicht ausstehen können, darum sind wir uns allmählich
                  fast unentbehrlich, ja soweit das nach überwundenen Flegeljahren überhaupt noch
                  möglich ist, beinahe schon ungefähr etwas wie Freunde geworden: er wittert in mir
                  einen Bolschewiken, ich schimpfe ihn gelegentlich Boche, aber ihm hat offenbar
                  gerade dieses Gran Bolschewismus, das ich enthalte, bisher ebenso gefehlt, wie mir
                  wieder ein »bocher« Zusatz vielleicht nur guttun könnte. Und eins ist uns ja
                  beiden gemein, nämlich daß von keinem das heutige Deutschland den rechten Gebrauch
                  macht und wir uns aber beide nun, statt zu klagen, darüber noch freuen: wir haben
                  beide den uns vom Schicksal zugedachten Beruf verfehlt und atmen auf, unserer
                  Bestimmung echappiert zu sein. Heute, wo mein Vaterland zergangen ist, hat’s ja
                  keine Gefahr mehr, wenn ich verrate, was meine Vokation war: ich hätte 1898, nach
                  Burckhard, Burgtheaterdirektor werden müssen, der letzte; wovon Schreyvogel der
                  Anfang war, das hätte doch unter allen Menschen dieser Zeit eigentlich nur ich,
                  jenem Anfänger so geheimnisvoll verwandt, wahrhaft vollenden können, der Kreis
                  wäre dann geschlossen gewesen (gerade darum schlug ich ja doch auch vor zwei
                  Jahren mit solcher Entschiedenheit ab, Burgtheaterdirektor zu heißen in einem
                  Augenblick, als es kein Burgtheater mehr gab, als das Burgtheater, das
                  Schreyvogels, das meine, längst zersprungen war). Und ganz dasselbe hat nun in
                  seiner Art auch Schmitz erlebt: denn mit ihm war doch vom Schicksal offenbar der
                  Journalist großen Stils gemeint, der bisher den Deutschen immer noch fehlt. Der
                  durchaus in der Eigenart, ja im Eigensinn seiner Nation wurzelnde, doch eben von
                  diesem so sicheren Stand nun nach allen Fernen ausblickende, umblickende,
                  weltverlangende, weltdurchsuchende, weltversammelnde, niemals sich daheim
                  beruhigende, völkerverbindende Journalist, der immer irgendwie heimlich ein
                  Dichter ist oder früher einmal ein Dichter war oder ein Dichter geworden wäre,
                  wenn ihm das genügt hätte, der aber ebenso stets auch einmal daran war, Politiker
                  zu werden, der vielleicht nur viel zu sehr Politiker ist, um sich der Politik
                  irgend einer Partei fügen zu können, der ferner stets glaubt, eigentlich ein
                  Philosoph oder eigentlich ein Nationalökonom oder eigentlich ein Historiker,
                  jedenfalls eigentlich alles eher als ein Journalist zu sein und in dem ja doch
                  auch dies alles steckt, und überdies aber auch noch ein Abenteurer, ein
                  Glücksritter, ein Landsknecht, zugleich Pizarro, Casanova, Cagliostro, ja bis zum
                  Commis voyageur herab in einer Person, dieser Journalist, der noch einen letzten
                  Nachklang vom barocken Menschen hat, der Journalist von der Art Wickham Steeds,
                  Maurice Barings oder auch Keynes‹ und der großen Weltreisenden vom Mailänder
                  »Corriere de la Sera«, der fehlt ja bisher in Deutschland. Theodor Wolff hat
                  manches davon, er hätte vielleicht alles dazu gehabt; er ist nur zu früh seßhaft
                  geworden, während andere, die schon auch den Ehrgeiz zu dieser Art Journalismus
                  hätten, wieder nicht genug seßhaft sind: denn sie verlangt beides, sie verlangt
                  zur treibenden Unruhe einer unsteten Wanderseele dann doch auch noch das
                  Gegengewicht angeborener ganz starker innerer Seßhaftigkeit. Davon hat, soweit ich
                  sehen kann, unter den Deutschen heute keiner eine bessere Mischung als Schmitz. In
                  Homburg geboren, in Frankfurt erzogen, immer also von Jugend auf an jener Kurve,
                  wo das Süddeutsche schon einen härteren Klang vom Norden her, aber auch wieder
                  einen überrheinischen Anhauch hat, selber dazu noch durch einen erregenden fremden
                  Tropfen im Blut aufgeschreckt, zwar noch gesichert genug, um sich niemals ganz
                  verlieren, aber doch schon zu sehr bedroht, um sich jemals ganz beruhigen zu
                  können, jung in den edlen Kreis Georges eingelassen, der, mit Wahnfried zusammen,
                  in jener tiefsten Dämmerung des deutschen Geistes die Wacht am verborgenen Licht
                  hielt, in der strengen Zucht dieses bis zur Hoffart reinen Kreises früh schon an
                  die höchsten Forderungen künstlerisch wie sittlich gewöhnt, zu seinem Glück aber
                  dieser Enge dann, kaum flügge, nach Paris entrückt, um die Zeit gerade, wo diese
                  Stadt des stärksten Gefühls für Tradition bei höchster Leidenschaft für ungestüme
                  Freiheit eben wieder einmal, im Dreyfus-Handel, in diesem Stahlbad ihrer
                  sämtlichen nationalen Energien, zur Besinnung auf sich selbst in allen ihren
                  Widersprüchen und eben auf die Notwendigkeit, Unentbehrlichkeit, Wesentlichkeit
                  des Ganzen aller dieser Widersprüche gelangt war, ist auch er, wie die Besten
                  unserer Generation fast alle, dort erst seiner deutschen Art, der alten deutschen
                  Art, der goethisch weltweiten, ganz bewußt und so sicher geworden, daß er sich
                  fortan getrost allen Eindrücken aussetzen und hingeben konnte, ohne von ihnen in
                  seiner Eigenheit bedroht zu werden: nur wer sich durchaus in sein Volk verwurzelt
                  weiß, bis in die letzten Tiefen, ja bis ins Absurde dieser Volksart hinein, nur
                  der darf sich dann erst über sein Volk hinaus wagen, hinaus und empor; wer, ohne
                  bis ins Absurde national zu sein, über seine Nation will, der entwest und verwest.
                  Schmitz war nun gerettet, ein richtiger Deutscher, und gerade dadurch allen
                  Völkern offen, mit einer inneren Spannung von Oxford bis Laotse, freilich aber
                  eben darum seitdem beiden Arten von verstockten Deutschen gleich verdächtig, den
                  im eigenen Wesen erstarrten Nationalisten ganz ebensowie den für Volksverwischung
                  schwärmenden Allerweltsamphibien, den Commis voyageurs des Internationalismus.
                  Gerade diese sind jenes großen Journalismus, des internationalen, ganz unfähig,
                  weil es ihnen an der Eigenart fehlt, von der allein sich doch die fremder Völker
                  erst abheben kann. Schmitz aber, von Jugend auf schon mit geheimen inneren
                  Verlockungen über sich hinaus und nun in Paris noch zugleich seiner Eigenheiten
                  erst recht bewußt, aber auch weltweit geworden, dann Jahre lang durch Europa bis
                  ins Morgenland abenteuernd, wovon sein vortreffliches Buch über Disraeli, das über
                  »Französische Gesellschaftsprobleme«, die »Fahrten ins Blaue« und »Scheinwerfer
                  über Europa« (alle bei Georg Müller, München) berichten, der hätte nun zu jenem
                  großen Journalisten, der uns fehlt, alles; nur die Zeitung nicht, bei uns steht
                  immer entweder ein Platz leer und der Mensch für ihn findet sich nicht oder es
                  erscheint ein Mensch und findet seinen Platz nicht, so wird alles bei uns
                  irgendwie stets leise zur eigenen Karikatur, früher die Monarchie, jetzt die
                  Republik, es scheint schon Schicksal zu sein. Ohne die Zeitung, die dieser
                  geborene Journalist großen Stils brauchte, sieht sich Schmitz also genötigt, sie
                  gewissermaßen selber auf eigene Faust herauszugeben, er hat sich in seinen Büchern
                  einen Preßersatz bereitet, von ganz eigenem Reiz, nur daß man doch immer wieder
                  irgendwie leise heraushört, wie schmerzlich er, vielleicht ganz unbewußt, das Echo
                  von dreimalhunderttausend Abonnenten vermißt, dieses gerade dem geborenen
                  Journalisten unentbehrliche Korrektiv. Mit dem in Deutschland so seltenen Blick
                  für die Wirklichkeit, ja noch ganz besonders eben fürs Detail der Wirklichkeit,
                  für den Eigensinn jeder Einzelheit verbindet er Ideenvermögen, die Kraft, vieles
                  in eins zusammen zu sehen, den überall die geheimen Verbindungen ahnenden Sinn,
                  und wenn dieser ihn zuweilen bis ans Urphänomen selber lenkt, so bewahrt ihn eine
                  gewisse Geradheit oder Redlichkeit des Ausdrucks, es bewahrt ihn ein
                  unüberwindliches Bedürfnis nach Deutlichkeit vor jedem Schwulst und der fatalen
                  Neigung des philosophierenden Deutschen, im Dunkeln zu munkeln. Er denkt
                  gegenständlich, das wird Deutschen immer am schwersten, aber wenn er stets vom
                  Gegenstand aus und am Gegenstand hin denkt, so denkt er zuletzt über den
                  Gegenstand doch bis zur Idee durch, und ohne dann dort das metaphysische Pfauenrad
                  zu schlagen. Er ist klar, ohne seicht zu sein, er wird tief, ohne darin
                  unterzugehen, er bleibt, auch wenn er sich gelegentlich bis ans phantastische
                  wagt, immer noch besonnen, und wenn es jetzt Mode geworden ist, auch das Banalste
                  möglichst extravagant zu sagen, ist er, so verwegen er zuweilen spricht, selbst
                  dann noch auch dem mittleren Leser verständlich. Dadurch bringt er sich freilich
                  um die beste Wirkung auf ein Volk, das Bücher um so mehr schätzt, je weniger es
                  sie versteht ... Vom »Rätsel, das Deutschland der Welt aufgegeben hat«, handelt
                  seine neue Schrift. Wie, fragt sie, konnte aus dem Volk der Dichter und Denker in
                  wenigen Jahrzehnten das Volk der Handlungsreisenden und Feldwebel werden? Sie
                  antwortet: Durch eine Entgleisung seines alten tiefen Unendlichkeitsdranges. Den
                  deutschen Denker zeichnet sein eigentümliches Verhältnis zum Unendlichen aus und
                  indem nun dieses Verhältnis von der ganzen Nation, auch von den Nichtdenkern,
                  übernommen wurde, sei sie verwirrt worden. »Der alte deutsche Idealismus ist in
                  die Säue gefahren«, so kräftig drückt Schmitz das aus. Und wenn nun die Feinde
                  verlangen, der Deutsche müsse, damit sich ihm die Welt wieder öffnen kann, erst
                  »ein anderer« werden, entgegnet er: Nein!, ein anderer ist er ja während der
                  ganzen wilhelminischen Ersatzzeit gewesen; nein, er selbst muß er wieder werden!
                  Zunächst aber ist er auch in der demokratischen Verkappung doch wesentlich
                  wilhelminisch geblieben: unvornehm. »Die westlichen Demokraten wollen, daß alle an
                  der Kultur, das heißt, an den vornehmen Werten teilhaben ... Die deutschen
                  Demokraten aber wollen die Vornehmheit überhaupt aufheben, die allgemeine geistige
                  wie gesellschaftliche Rüpelei endlich von ihren letzten Dämmen befreien... Die
                  deutsche Zukunft hängt einzig und allein davon ab, ob es gelingen wird, eine neue
                  Oberschicht von lebendigem Geist und unstarrer Form zu schaffen ... Nichts ist
                  daher heute für uns wichtiger als die höhere Schule. Nicht die Einheitsschule tut
                  uns not, die noch den letzten Rest ererbter Kultur auflösen würde, sondern die
                  vornehme Schule (er denkt an Eton und Harrow)... Gerade die nur tüchtigen
                  Deutschen pflegen auffallend subalterne Persönlichkeiten zu sein. Nur der geistige
                  deutsche Typus besitzt jene kostbare, von den Kriegern geschmähte, von den Snobs
                  nachgeäffte Universalität des wahren Kosmopolitismus.« Dieser deutsche Typus sei
                  nun aber »im Protestieren« stecken geblieben und ihn wiederzufinden, dazu sieht
                  Schmitz nur »eine mögliche Wirklichkeit: die vereinigten Staaten von Europa unter
                  Führung des einzigen Volkes, das seit den Römern wahre staatsmännische Begabung
                  bewiesen hat, der Engländer«. Und »Grundbedingung ist, daß der Schwerpunkt des
                  deutschen Reiches wieder dort ist, wohin er gehört, nämlich im Süden ... Unsere
                  politische Unbegabtheit, unser weltliches Ungeschick waren nur Laster, als wir
                  täppisch anmaßend sie zu verleugnen suchten,- aber der Selbsterkenntnis zeigt sich
                  dieses Nichtkönnen als ein tieferes Nichtwollen« ... Wie hier aus einer großen
                  Anschauung der höchst ergiebige Begriff der deutschen Bestimmung zur Unendlichkeit
                  im Irdischen und auf diesem eigentlich ganz barocken Grunde dann gleichsam in
                  Stockwerken alles Gebot und Verbot für den Deutschen emporsteigt, das ist in
                  seiner Strenge, Klarheit und Ordnung echt schmitzisch aufgebaut. Echt schmitzisch
                  aber wirkt freilich auch der whim, aus dieser grundsätzlichen Erörterung dann
                  plötzlich auf einen vielleicht ganz gescheiten, aber jedenfalls grundsätzlich
                  gleichgültigen, rein praktischen Vorschlag loszufahren, den der eine gutheißen,
                  der andere bezweifeln mag, niemand aber für wesentlich halten wird, den Vorschlag
                  eines Ständehauses, eines »Nebenparlaments« der »wirklich Kompetenten«, wo die
                  vier Stände, der der höheren Bildung, der der Bodenbebauer, der des Handels und
                  der der Arbeiter, unabhängig von ihrer quantitativen Stärke gleichberechtigt sein
                  sollen, wogegen ja, schon weil es nur zu beraten, nichts aber zu bestimmen hätte,
                  niemand etwas einwenden, wofür aber eben darum auch niemand sich ereifern wird,
                  und des Redens hätten wir jetzt doch eigentlich auch schon genug. |</note>
               <note type="summary">Über den Werdegang Schmitz‹ und die Freundschaft zu Bahr.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200808&amp;seite=4</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 12. Juli. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9611, 8.8.1920, S. 4–5.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127357"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
