<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128267.xml"
     prev="pmb128271"
     next="pmb128263">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 23. Februar</title>
            <title type="iso-date">1920-03-14</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128267.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128267"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128271"
                        next="pmb128263">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128267">Tagebuch. 23. Februar</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9467</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5–6</biblScope>
                     <date when="1920-03-14">14.3.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Seltsam: von Pascal aus, an den mich das Barock als an seinen
                  größten Widersacher, da doch jede Sache der Widersacher erst ganz verstehen lehrt,
                  wies, ist mir jetzt erst der volle Sinn der Karamasoff Dostojewskis aufgegangen.
                  Denn so wenig man dies anzunehmen zunächst geneigt sein wird, sie behandeln beide
                  dasselbe Thema. Das Urerlebnis beider muß dasselbe gewesen sein. Schon Voltaire
                  gibt zu, daß im Grunde Pascal sachlich unrecht hatte, aber es hätte sich ihm auch
                  gar nicht darum gehandelt, recht zu haben, sondern darum allein de divertir le
                  public; und sein Sieg über die Jesuiten sei dadurch entschieden worden, daß es ihm
                  gelang, aus dem ganzen Streit ein sujet des plaisanteries zu machen. Weshalb er
                  ihn auch geradezu mit Molière vergleicht. Das überrascht auf den ersten Blick,
                  doch näher sieht man, daß Pascal ja wirklich ganz wie der Komödiendichter
                  verfährt. Das Verfahren der Komödie besteht darin, jeden an seiner Idee zu messen:
                  dem, was einer sein sollte, stellt sie entgegen, was er wirklich ist, und da muß
                  man lachen. Denn gemessen an dem, was einer in sich ist, und nun verglichen mit
                  dem, was er von sich realisiert, wird jeder komisch. »Erfahrung fast immer eine
                  Parodie auf die Idee«, hat Goethe gesagt, und Dostojewski drückt das nur derber
                  aus, wenn er im »Jüngling« sagt: »Übrigens haftet der Wirklichkeit immer etwas von
                  Schusterhaftigkeit an, selbst wenn sie aus einem noch so reinen Streben nach dem
                  Ideal hervorgeht.« Ob man es Parodie nennt oder Schusterhaftlgkeit, gemeint ist
                  dasselbe, nämlich daß, sei das Streben des Geistes noch so rein, es dennoch,
                  sobald es verwirklicht wird, eben durch diesen Eintritt in die Welt, eben durch
                  diesen Wandel in Erscheinung anders wird. Diese Differenz zwischen Idee und
                  Erfahrung, diese leise Läsion, Deklination oder Deviation, die das Geistige stets
                  erleidet, sobald es sich zu realisieren versucht, ist das Urerlebnls Pascals wie
                  Dostojewskis: an ihm werden sie beide recht eigentlich erst produktiv. Es empört
                  sie zunächst, sie hassen es und geben beide diesem Haß zunächst dasselbe Ziel: die
                  Jesuiten (was an dem Russen wunderlich genug ist). Die Pascal so verhaßte morale
                  facile der Jesuiten, die sich übrigens bei den Dominikanern ganz ebenso, ja schon
                  beim heiligen Augustinus findet, ist im Grunde ja nichts als Anerkennung jener
                  Deklination; sie nimmt zur Kenntnis, daß alles Geistige, gar alles Sittliche bei
                  der Umschaltung in die Wirklichkeit stets ein wenig von sich abgelenkt wird und
                  einen unreinen Zusatz erhält; und sie nimmt nicht bloß Kenntnis davon, sie nimmt
                  auch Rücksicht darauf, sie zieht die Deklination mit in den menschlichen Kalkül.
                  Das ist Pascal und Dostojewski zunächst unerträglich, doch unterscheiden die
                  beiden sich dadurch, daß Pascal, was immer er auch berührt, der geborne
                  Mathematiker bleibt (eigentlich geht’s zwischen Pascal, dem Port-Royal und dem
                  Jansenius auf der einen und den Jesuiten, den Kasuisten, ja dem ganzen Barock auf
                  der anderen Seite um eben dasselbe, wie zwischen Goethe und Newton, nämlich darum
                  allein, ob die Erscheinung in ihrer Formel, der mathematischen oder der
                  sittlichen, aufgehen muß, ja auch nur überhaupt jemals rein aufgehen kann, es geht
                  um Anerkennung der Wirklichkeit). Dostojewski dagegen ist ein geborner Dichter und
                  als Dichter lernt er das Grauen vor der Wirklichkeit überwinden, mit der als
                  Denker (darum vor allem auch als Politiker) auch er sich niemals aussöhnen kann.
                  Diese Versöhnung mit der Wirklichkeit, mit der Deklination des Geistes in der
                  Erscheinung, mit der »Schusterhaftigkelt« unseres Lebens ist das Thema der
                  Karamasoffs. Aljoscha, der Held, beginnt durchaus als Pascal. Auch ihn quält das
                  Entsetzen vor der Entstellung des Geistigen und gar des Sittlichen in der
                  Wirklichkeit. Auch er ist, sobald er an Gott und Unsterblichkeit glaubt, sofort
                  entschlossen, nur noch der Unsterblichkeit zu leben: »einen halben Kompromiß nehm
                  ich nicht an!« und da geschrieben steht: Verteile dein Gut und folge mir nach!
                  sagt auch er: da kann ich doch nicht statt mein Gut dann bloß zwei Rubel geben und
                  statt Ihm nachzufolgen, mich begnügen, in die Kirche zu gehen. So scheint auch ihm
                  Weltflucht die einzige Rettung, er will ins Kloster. Und alles, womit die Welt
                  sein Gewissen bedroht, weshalb er sie fürchtet, weshalb er sie flieht, nennt auch
                  er jesuitisch, das Wort kehrt immer wieder, er hat immer Angst, »auf den
                  Jesuitenweg zu geraten«. Und es ist nun seltsam, aber von der tiefsten Wahrheit,
                  daß er gerade darin in diesem Jesuitenhaß mit seinem sonst ganz anders gestimmten,
                  ganz anders gesinnten Bruder Iwan übereinstimmt, dem Westler, dem Freigeist, dem
                  Skitaletz, der die Erzählung des »Großinquisitors« ersinnt (das wird immer
                  übersehen, daß Dostojewski den Großinquisitor als ein »Poem« Iwans einführt:
                  erdacht ist es natürlich von Dostojewski, doch im Charakter des Iwan, als Ausdruck
                  Iwans also, nicht Dostojewskis, oder doch nur eines Teils Dostojewskis, jenes
                  Teils Dostojewskis, dem er sich eben durch die Karamasoff entrungen hat). Dann
                  rollt das grauenhafte Schicksal Dmitris, des dritten Bruders, ab, bis der als
                  Mörder seines Vaters verurteilt ist, zu zwanzig Jahren Sibirien. Aljoscha weiß,
                  daß der Bruder unschuldig ist, er weiß auch, daß der Bruder innerlich noch lange
                  nicht reif ist, dieses ungeheure Kreuz zu tragen, daß es für ihn, so wie er nun
                  jetzt einmal noch ist, gar nicht ein Kreuz, das er auf sich nimmt, daß es also gar
                  nicht »sein« Kreuz wäre. Wenn aber Dmitri Gelegenheit hat, auf dem sibirischen
                  Transport zu flüchten, so glaubt Aljoscha zu wissen, daß der unglückliche Bruder
                  in sich gehen, bereuen, innerlich umkehren und die Kraft seines Schuldbewußtseins
                  (denn wenn er auch nicht der Mörder ist, so trifft doch auch ihn die Schuld an dem
                  Mord mit; hier wirkt das russische Gefühl der Allverschuldung ein) ihm zur
                  Wiedergeburt verhelfen wird. Und so rät ihm Aljoscha zur Flucht, die aber doch nur
                  durch Bestechung, durch allerhand »Unehrenhaftes«, durch Gebrauch unsittlicher
                  Mittel möglich ist. Und Aljoscha, sonst so rein, rät ihm, ja drängt ihm diesen
                  Gebrauch unsittlicher Mittel auf, ja Aljoscha gibt sich selbst dazu her. Der
                  Bruder, als er ihn so argumentieren hört, sagt: »So sprechen eigentlich Jesuiten,
                  nicht? Sieh mal, wie weit wir beide gekommen sind, was?« Und jetzt heißt es im
                  Roman weiter: »Ja, so reden Jesuiten,« sagte Aljoscha lächelnd. »Darum liebe ich
                  dich auch so, Aljoscha, weil du immer die ganze Wahrheit sagst und nichts
                  verheimlichst,« rief Mitjä froh aus. »Sieh mal, jetzt hab ich dich auf dem
                  Jesuitenweg ertappt! Abküssen müßte man dich dafür, aber kräftig, weißt du das
                  auch, Junge?« ... Niemals war Dostojewski Tolstoi so fern wie hier an der höchsten
                  Stelle seines größten Werkes, ein Abgrund tut sich hier zwischen den beiden auf:
                  die ganze Welt der Wirklichkeit, eben der Abgrund, der Pascal von den Jesuiten
                  trennt, und nicht bloß von den Jesuiten, sondern auch überhaupt von der Kirche mit
                  ihrem großen reinen Sinn für die Wirklichkeit, die wir überwinden sollen, zuweilen
                  erleiden müssen und niemals ableugnen können. Tolstoi ist ein Abkömmling Pascals,
                  und Dostojewski ist, hier wenigstens, durchaus der Abkömmling des Barock, des ihm
                  ganz unbekannten Barock, dessen tiefsten Sinn er aus seiner eigenen Not
                  wiederentdeckt... Eigentlich gibt’s im Augenblick gar kein »aktuelleres« Buch als
                  die Karamasoff, denn was da verhandelt wird, ist der Bolschewismus, die letzte
                  Konsequenz Pascals, eine andere freilich, als Pascal selber zog, der vor jener
                  Deklination, die der Geist erleiden muß, sobald ihn die Wirklichkeit berührt, aus
                  der Welt floh, während der Bolschewik mit der allem mathematischen Denken
                  eingeborenen inneren Gewaltsamkeit auch noch die äußere verbindend, sozusagen ein
                  Mathematiker in Waffen, den grandiosen Versuch wagt, in der Welt selbst die
                  Deklination des Geistigen auszutilgen, an der Wirklichkeit selbst die Macht der
                  Wirklichkeit zu brechen. Und vielleicht hängt alle Zukunft des Abendlands davon
                  ab, ob es noch gelingen wird, Lenin »auf den Jesuitenweg« zu bringen: zur
                  Anerkennung der Wirklichkeit. |</note>
               <note type="summary">Über das Verhältnis von Pascal und Dostojewskij.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200314&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 23. Februar. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9467, 14.3.1920, S. 5–6.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127439"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
