<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127709.xml"
     prev="pmb127913"
     next="pmb127711">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 11. Juni</title>
            <title type="iso-date">1921-07-24</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127709.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127709"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb127913"
                        next="pmb127711">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb127709">Tagebuch. 11. Juni</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">29</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9954</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1921-07-24">24.7.1921</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="monographies">
                  <bibl>
                     <note>Erweitert: Ferdinand Avenarius, Max Liebermann und Max von Schillings,
                        Hgg.: </note>
                     <title level="m">Arno Holz und sein Werk. Deutsche Stimmen zu seinem 60.
                        Geburtstage</title>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>Werk-Verlag</publisher>
                     <date type="year">1923</date>
                     <biblScope unit="page">49–50</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Da tritt Arno Holz ins Zimmer, als käme meine eigene Jugend in
                  Person! Bald vierzig Jahre wird’s, daß wir im ersten Stock des Café Bauer zu
                  Berlin Nacht für Nacht perorierten, und einunddreißig Jahre sind’s, daß wir mit
                  Otto Brahm die «Freie Bühne für modernes Leben” schufen, er aber ist noch ganz der
                  Alte, er bleibt der ewig Junge! Und indem ich, die Augen schließend, dem
                  Jugendklang seiner ostpreußisch klirrenden Stimme, die noch kein einziges weißes
                  Haar hat, lausche, kommt eine zürnende Bewunderung mit solcher Macht über mich,
                  daß ich’s ihm sagen muß: Arno Holz, Sie sind auf der weiten Welt der einzige
                  Mensch, den ich von ganzem Herzen beneiden muß! Es gibt Kameraden genug, die wir
                  an Ruhm voraus sind, und andere wieder, deren Einkommen meines beschämt, aber ich
                  kann mit dem besten Willen keinen von ihnen beneiden, sie müssen doch alle Ruhm
                  und Geld gar zu schwer büßen. Wir anderen aber, die wir uns in der gemäßigten Zone
                  von Ruhm und Reichtum hielten, dürfen immerhin sagen, daß unser Verrat an uns
                  selbst wenigstens nicht unbescheiden war; nur gerade was man so fürs bürgerliche
                  Leben braucht. Aber wir können nicht leugnen, daß wir, der eine früher, der ander
                  später, unseren Frieden mit der Welt gemacht haben, wie man zu sagen pflegt. Daß
                  es eine gräßliche, niederträchtige, teuflische Welt ist, daran sind wir
                  unschuldig, und wenn man mit dem Teufel nicht in Frieden leben kann, ohne daß er
                  abfärbt, so sagt man sich zum Trost, daß es halt schon einmal nicht anders geht.
                  Aber herrlich ist’s, daß es in unserer Generation doch einen gab, der sich auf
                  diesen faulen Trost nicht einließ, der nicht einen Zoll weit von sich abließ, der
                  heute noch keinen Frieden mit der Welt gemacht hat. Herrlich ist es, daß es Sie
                  gibt, Arno Holz, der noch immer mit dem Kopf durch die Wand geht und der einmal
                  bewiesen hat, daß das geht, mit dem Kopf durch die Wand zu gehen! Sie hatten vor
                  uns allen eines voraus, lieber Arno Holz, das Entscheidende: den ganz starken
                  Glauben an sich selbst. Sie sind der einzige, der nicht einen Augenblick an seiner
                  Kraft, den Berg unserer Literatur zu versetzen, gezweifelt hat, Sie sind der
                  einzige, den man inbrünstig beneiden darf! … Und er hörte mich geduldig lächelnd
                  an und hat es mir, scheint’s, nicht einmal übel genommen. |</note>
               <note type="summary">Besuch von Arno Holz, dem Einzigen ihrer Generation, der sich
                  nicht anpasste und »der noch immer mit dem Kopf durch die Wand geht«.</note>
               <ref type="personenindex">
                  <listRef>
                     <ptr type="pmb" target="pmb11763"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb10986"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19210724&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb126065"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 11. Juni. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 29, Nr. 9954, 24.7.1921, S. 6.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
