<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127489.xml"
     prev="pmb127487"
     next="pmb127491">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">4. Dezember [1919]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127489.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127489"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127487"
                        next="pmb127491">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127489">4. Dezember [1919]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">16–17</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <title level="m">Kriegerdenkmal</title>
                     <author>Franz Löser</author>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Nun hat mein lieber Franz Löser mit dem »Kriegerdenkmal«, seinem
                  neuesten Stück, auch wieder einen fröhlich lärmenden Erfolg! Er weiß, daß ich
                  ihm’s von Herzen gönne; so wird er hoffentlich nicht mißverstehen, wenn ich
                  bekenne, daß mir jetzt aber schon zuweilen ein bißchen für ihn bange wird. Nämlich
                  gerade weil ich mit ihm weit höher hinaus will als er offenbar selbst, muß ich
                  fürchten, daß man es ihm zu leicht macht. Es wird, scheint mir, jetzt Zeit für
                  ihn, bald einmal gründlich durchzufallen. Man braucht das zuweilen, und ich weiß
                  aus Erfahrung, wie gut es einem tut. Nur die schweren asthmatischen Begabungen
                  haben’s nicht nötig. Er aber in der Sorglosigkeit seines inneren Reichtums lernt
                  sonst nie, sein Talent endlich an die Leine zu nehmen. Und es wäre zu schad um
                  ihn, er bringt so viel mit! Vor allem ist er ein geborner Theatermensch, dem sein
                  eigenes Leben selber unwillkürlich dramatisch wird. Und noch dazu mit der gewissen
                  »Theaterpratzen«, in der, was sie berührt, alles gleich zu knallen anfängt. Armer
                  Leute Kind, bald von den Eltern weg, Schlosserlehrling, Wanderbursch, Athlet,
                  Tierbändiger, Ringkämpfer, Soldat, eingerückt, im Feld, im Spital, im Soldatenrat,
                  ist er jetzt mit Erlebnissen, mit Ereignissen so vollgestopft, daß, wo man ihn nur
                  antippt, immer gleich Erinnerung an ein Abenteuer urlebendig aus ihm aufspringt.
                  Dann hat er auch das große Glück, von unserer sogenannten »Bildung« wenig
                  verdunkelt zu sein: er blickt mit hellen Augen noch dem Leben unmittelbar ins
                  Gesicht. Uns armen mit Mittelschulunterricht geschlagenen Leuten redet, wenn wir
                  uns auszusagen anfangen, gleich so viel Angelerntes drein, wir wissen, bevor wir
                  selber zu schreiben beginnen, längst zu gut, was und wie man zu schreiben hat, die
                  ganze deutsche »Bildung« läßt uns gar nicht zu uns selber kommen, denn was wir
                  erleben, haben wir doch immer vorher schon längst irgendwo gelesen. Er aber
                  entdeckt Schritt für Schritt sein Leben noch selber, unvorbereitet, er kann sich
                  noch wundern. Wir haben doch alle vielleicht unsere beste Kraft damit vertan, erst
                  das Angelernte, den ganzen Wortschwall, all das Mechanische wieder vergessen zu
                  lernen, um aus der vermaledeiten »Bildung« wieder zur Natur auszubrechen, zu einer
                  zweiten Unschuld; refaire une virginité, das war unser Hauptproblem. Er aber, ein
                  geborner Theatermensch, doch dabei noch ganz unverdorben, frisch vom Zapfen seines
                  urkräftigen Instinkts – welch ein Glücksfall! Für ihn selbst nicht bloß, sondern
                  auch für uns, für die deutsche Bühne! Und er lasse sich nur um Gotteswlllen nicht
                  weismachen, daß es ihm an »Bildung« fehle! Vielmehr macht dies gerade, daß er sich
                  nicht erst durch den Schleim und Brei gestockter »Bildung« hat durchfressen
                  müssen, ihn so stark. Nein, was ihm fehlt, ist nicht »Bildung«, ihm fehlt das
                  Handwerk seiner Kunst! Einfälle schüttelt er in so dichten Haufen aus den Ärmeln,
                  daß man in die Hände klatscht, es ist auch herrlich, nur soll er sich nicht
                  täuschen lassen: es ist nicht Kunst, es ist vorderhand nur Material, es muß erst
                  noch durch das Handwerk durch, um Kunst zu werden. Und eher kann noch einem
                  Handwerker, dem nichts einfällt, ein Stück gelingen, als daß aus einer Fülle von
                  Einfällen jemals ohne Handwerk ein Stück wird, ein richtiges Theaterstück. Sein
                  Handwerk muß er lernen: Szenen zimmern, Akt um Akt bauen, Gestalten einander
                  anmessen, Wirkungen abwägen, auswägen, Überraschungen vorbereiten, Vorbereitungen
                  verheimlichen, kontrapunktieren, fugieren und dann immer auch noch ein bißchen
                  schwindeln, denn nur durch einen gelinden Zusatz von List und Trug wird die
                  strenge Wahrheit der Natur dem Menschen erst erträglich, und dazu hat er ja
                  nämlich die Kunst erfunden, lieber Löser! |</note>
               <note type="summary">Bahr erwartet sich mehr von Franz Löser.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128775"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 4. Dezember [1919]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 16–17.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
