<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127483.xml"
     prev="pmb127481"
     next="pmb127485">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">26. Dezember [1919]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127483.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127483"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127481"
                        next="pmb127485">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127483">26. Dezember [1919]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">23–24</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <title level="m">Der Jüngling</title>
                     <author>Fjodor Michailowitsch Dostojewskij</author>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">»Mein Freund, die Menschen so zu lieben, wie sie sind, ist
                  unmöglich. Und doch soll man es nun einmal. Deshalb verbeiße deine Gefühle, wenn
                  du ihnen Gutes tun willst, halte dir die Nase zu und schließe die Augen.«
                  Dostojewski im »Jüngling« (Siebenter Band der sämtlichen Werke in der deutschen
                  Ausgabe von Moeller van den Brück unter Mitarbeit Mereschkowskis, bei R. Piper in
                  München). Ich kannte diesen Roman Dostojewskis noch nicht, der zwischen den
                  »Dämonen« und dem »Karamasow« steht, künstlerisch jenen näher, weil er wie sie so
                  viel zu sagen hat, daß im Gedränge die Handlung noch fast erdrückt und ein
                  einziger ungeheurer Monolog daraus wird; aber man sieht hier den Urstoff zu den
                  Karamasow, man sieht sie gleichsam entstehen. Und ich empfinde dabei wieder so
                  stark, was man mir immer nicht glauben will, daß alle diese vermeintlich so
                  stockrussischen Probleme Dostojewskis die Grundfragen des ganzen Abendlands sind,
                  es geht in seinen Romanen immer um uns, um das Schicksal Europas, und zu jeder
                  Stelle Dostojewski vermesse ich mich, Konkordanzen in den Wanderjahren, im zweiten
                  »Faust« oder in der Farbenlehre, bei Balzac, bei Radowitz, Lagarde und Nietzsche,
                  bei Hello und Barrès, bei Newman, Matthew Arnold und Chesterton zu finden: wir
                  stehen alle, wenn auch gegeneinander, doch an demselben Werk! »Mein Gott, das ist
                  ja für uns eben das wichtigste: gleichviel was für eine Ordnung«, wenn es nur
                  endlich einmal eine selbstgeschaffene Ordnung ist, heißt’s im »Jüngling«, und der
                  eine Satz enthält doch eigentlich den ganzen Lagarde, enthält alle »wahrhaft
                  deutsche« Politik, enthält alles, was jetzt wieder Keyserling verkündet, ganz wie,
                  fast mit denselben Worten, die rührende Märchengestalt Peguys es den Franzosen
                  verkündet hat, und was sonst meint denn Gundolfs Goethe mit seinem Drängen aufs
                  »Urerlebnis«? Aber auch der innere Verlauf Deutschlands seit 1890 wird schon im
                  »Jüngling« (ohne Beziehung auf Deutschland) pragmatisch dargestellt: »Es ist nicht
                  mehr der Nachschub von unten, der sich an die höhere Menschenschicht anschließt
                  und mit ihr zusammenwächst, sondern umgekehrt, von der schönen und feststehenden
                  Schicht bröckeln mit fröhlicher Eilfertigkeit Stückchen und Klümpchen ab und
                  scharen sich in einen Haufen mit den Vertretern der Unordnung und des Neides.«
                  Daraus zieht Dostojewski dann seinen Begriff der »zufälligen Familie«, im
                  Gegensatz zur traditionell erwachsenen. Dies ist ein noch lange nicht in seiner
                  ganzen Fruchtbarkeit erkannter Begriff. Aus »zufälligen« Familien entstanden
                  »zufällige« Völker, bis schließlich die Menschheit Europas »zufällig« wurde: das
                  haben wir erlebt. Und jetzt müssen wir zeigen, wer von uns etwa noch die Kraft
                  hat, aus dem Zufälligen wieder ins Notwendige zurückzufinden. Ist in Europa noch
                  ein Volk, das sich wieder auf das Geheimnis seines eingebornen inneren Wachsens zu
                  besinnen weiß? |</note>
               <note type="summary">Bei Dostojewskij findet Bahr die Grundfragen des Abendlands
                  ausformuliert</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128311"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 26. Dezember [1919]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 23–24.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
