<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb134515.xml"
     prev="pmb134513"
     next="pmb134517">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Isoline</title>
            <title type="iso-date">1890</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb134515.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb134515"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb134513"
                        next="pmb134517">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb134515">Isoline</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb32440">Zur Kritik der Moderne</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                     <publisher>Verlags-Magazin (J. Schabelitz)</publisher>
                     <date when="1890">1890</date>
                     <biblScope unit="page">170–176</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Das kleine Theaterchen an der Ecke der Rue de Bondy kennt sich
                  gar nicht aus. Die Logen sperren verwundert ihre großen, schwarzen Augen auf und
                  die engen, harten Sperrsitze knarren in ärgerlichem Verdruß, daß diese jauchzende
                  Freude mit einem in ihren behaglichen Schlummer eingebrochen ist. Das hat es lange
                  nicht erlebt. Es ist ihm nicht zum besten gegangen diese letzte Zeit. Es hat lange
                  gefeiert, aber kein Fest. Und nun läuft sich seit acht Tagen ganz Paris die Füße
                  nach ihm ab und schlägt sich die Arme wund an seinen Kassen: es ist eine Schlacht
                  um den Einlaß jeden Tag. Und nun mit einem lächeln alle Abende dort die
                  schönsten Frauen der Welt in jener begehrlichen Heiterkeit des Herzens und der
                  Dichter lacht in närrischem Triumph und die Schauspieler lachen in satter
                  Eitelkeit und drinnen lächelt Herr Silvestre, der Direktor, so liebenswürdig und
                  die Agioteure draußen lachen so unverschämt, als sie es nur vermögen – es ist
                  ein einziges langes, rauschendes, schallendes, sprühendes Lachen von unbändiger
                  Lust und alles plätschert in Wonne. Es ist der Erfolg, der Erfolg mit seiner
                  leuchtenden, blütenbekränzten Stirn, mit seinem heißen, berauschenden Atem, mit
                  seinem schmetternden Jubelklang, der tolle, launische, wankelmütige, spöttische,
                  ungeberdige Erfolg, das Glück der Kunst, das die arme kleine Renaissance, ach, so
                  lange entbehren mußte.</note>
               <note type="summary">«Isoline«, ein Stück von Mendès, besticht nicht durch seine
                  künstlerische Wahrheit oder naturalistische Authentizität, sondern vor allem durch
                  seine Leichtigkeit. Bahr deutet bereits hier auf eine kommende »Überwindung« des
                  Naturalismus hin.</note>
               <ref type="personenindex">
                  <listRef>
                     <ptr type="pmb" target="pmb21317"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb8912"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb11330"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb11500"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb2925"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb13194"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_2828_p4"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_3665_p9"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <ref type="URL">http://www.univie.ac.at/bahr/sites/all/ks/1-zur-kritik.pdf</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Isoline. In: Zur Kritik der
                  Moderne. Zürich: Verlags-Magazin (J. Schabelitz) 1890, S. 170–176.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
