<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb135201.xml"
     prev="pmb135203"
     next="pmb30121">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 8. August</title>
            <title type="iso-date">1920-08-29</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb135201.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        xml:id="pmb135201"
                        sameAs="HB-tv_6053"
                        prev="pmb135203"
                        next="pmb30121">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb135201">Tagebuch. 8. August</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9632</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-08-29">29.8.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Laotse</author>
                     <title level="m">Tao Teh King</title>
                     <note>Übertragung von H. Federmann</note>
                     <pubPlace>München</pubPlace>
                     <publisher>Becksche</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Aus einer neuen, sehr handlichen Ausgabe von Laotses »Tao Teh
                  King« (Übertragung von H. Federmann. C. H. Becksche Verlagsbuchhandlung, München
                  1920) notiert: Nur wer frei von den Dingen, Geistigkeit begreift. Wer noch strebt
                  nach den Dingen, nur die Schale ergreift,
                  ---------------------------------------------- Sein und Nichtsein auseinander
                  entspringen. Schwer und Leicht einander bedingen. Lang und Kurz einander erweisen.
                  Hoch und Tief einander erst zeigen. Ton und Stimme sich eng verbinden. Vorher und
                  Nachher zusammen sich finden. Darum verharrt der Heilige im Nicht-Tun bei allem
                  was er treibt ---------------------------------------------- Er vollbringt sein
                  Werk, doch hängt nicht daran. ----------------------------------------------
                  ---------------------------------------------- Wahrlich! Dem wahrhaft Vollkommenen
                  strömt alles von selbst zu. ---------------------------------------------- Der
                  Heliige hat kein eigenes Herz. Das Herz des Volkes macht er zu seinem Herzen. Zu
                  den Guten bin ich gut, zu den Bösen bin ich auch gut, denn Tugend ist Güte. Zu den
                  Treuen bin ich treu, zu den Falschen bin ich auch treu, denn Tugend ist Treue. Der
                  Heilige lebt einsam inmitten der Welt, aber in seinem Herzen hat er Raum für alle.
                  ----------------------------------------------
                  ---------------------------------------------- Wahre Worte sind nicht schön,
                  schöne Worte sind nicht wahr. Der Gute streitet nicht; wer streitet, ist nicht
                  gut. Der Weise ist nicht gelehrt, der Gelehrte ist nicht weise. Der Heilige häuft
                  keine Schätze auf. Je mehr er für die Menschen tut, desto mehr wird er erlangen.
                  Je mehr er den Menschen gibt, desto mehr wird er empfangen. Und im Nachwort des
                  Übersetzers ist vortrefflich der Abschnitt über das Wu Wei, die Lehre vom
                  Nichttun, die durchaus nichts östlich quietistisches sei: »Laotse meint mit Wu Wei
                  nirgends ein Nicht-Handeln, sondern, wie aus allen dafür zu beachtenden Stellen
                  hervorgeht, ein nicht eigenmächtig der eingeborenen himmlischen Natur der Dinge
                  Entgegenhandeln, also eher ein: »nicht mit Werken umgehen«, wie es Paulus in
                  seinem Römerbriefe gebraucht. Laotse selbst aber zerstört jeden Zweifel an dem
                  wahren Sinn seines Wu Wei, indem er es erweitert und in seiner Negativität aufhebt
                  durch die zweite größere Forderung, die er ihm gegenüberstellt: Wei Wu Wei gleich
                  Tun durch Nichttun sagt Laotse geradezu und stellt damit klar, daß es sich um
                  keine äußere Vielgeschäftigkeit handelt, die dem Geist entgegenwirkt, sondern um
                  eine wahre innere Aktivität, um eine göttliche Gelassenheit, etwa in dem Sinn, wie
                  Philo der Neuplatoniker Gott als den apoios den Nichthandelnden bezeichnet.
                  |</note>
               <note type="summary">Über Handeln und Passivität bei Laozi.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200829&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 8. August. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9632, 29.8.1920, S. 6.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127339"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
