<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127421.xml"
     prev="pmb127419"
     next="pmb127423">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">30. März [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127421.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127421"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127419"
                        next="pmb127423">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127421">30. März [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">98–104</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Wie seit Jahren in der Karwoche lese ich auch heuer wieder das
                  bittere Leiden unseres Herrn nach den Betrachtungen der gottseligen Anna Katharina
                  Emmerich in der Niederschrift Brentanos. Daß die fromme Magd durch den Mund des
                  innigsten Dichters spricht, gibt dem seltsamen Buch seinen so ganz eigenen Reiz.
                  »Ein frommes, Andacht, mitunter auch Graus und wieder Lächeln erregendes
                  altdeutsches Bild« hat es Diepenbrock genannt, und in eben diesem Brief an Görres
                  (ich zitiere nach der Einleitung Öhls zum vierzehnten Band der schönen, leider nun
                  seit Jahren stockenden, von Schüddekopf geführten Gesamtausgabe Brentanos bei
                  Georg Müller in München 1912) fährt er fort: »Aus vielen Gesichtern und Gesichten
                  schaut mir der Clemens gar so leibhaftig hervor.« Clemens hat das selber gar nicht
                  geleugnet, er gab zu, daß er »nach Pater Kochem und Ähnlichen die Gesichte
                  verbunden«. So sehr es nun aber ein Glück ist, daß die Gehilfen, denen die heilige
                  Angela von Foligno, denen die heilige Theresa ihre Gesichte diktierte, bloß
                  redliche Schreiber waren und keine Dichter, den »Fastenbetrachtungen« der guten
                  Emmerich, die selbst »ihren Anschauungen nie einen wirklichen historischen Wert«
                  zuschrieb, hat die steigernde, wenn auch zuweilen unwillkürlich leise fälschende
                  Nachhilfe des bald von ihr emporgezogenen, bald wieder selber sie beflügelnden
                  Dichters weiter kein Leid getan. Es ist der schönste Fall einer
                  Gebetsfreundschaft, wo die beiden in Gott verbundenen einander so viel geben, daß
                  zuletzt keins mehr sagen kann, was davon ihm, was dem anderen und was der Gnade
                  von oben gehört. Das Landmädchen selber, wenn es so bei der Arbeit im Garten steht
                  und es kommen die Vögel geflogen, setzen sich auf den Kopf und die Schultern der
                  Magd und sie lobsingen dann zusammen Gott, ist ja schon lebende Legende; der
                  Clemens macht nun nur noch ein Volkslied daraus. Aber wenn er an Verstandeskraft
                  und Wortgewalt über ihr steht, wie weit bleibt er menschlich hinter einem Wesen
                  zurück, das sagen durfte: »Ruhig leiden zu können ist mir immer als der
                  beneidenswerteste Zustand des Menschen erschienen.« Und sie lag im Sterben, als
                  sie, noch einmal zurückblickend, mit der Wahrhaftigkeit der letzten Stunde
                  beteuern konnte: »Es ist kein Mensch auf Erden, gegen den ich etwas hätte.« ...
                  Sie wurde 1774 geboren, drei Monate bevor Susanna Katharina von Klettenberg starb,
                  die Freundin Goethes, die »schöne Seele« der Lehrjahre, das Urbild Makariens in
                  den Wanderjahren. Diese beiden Katharinen, der Zeit und dem Ort nach einander so
                  nah, an äußerem und innerem Stand einander so fern und doch in ihrer letzten
                  Sehnsucht wieder einander höchst geheimnisvoll verwandt, zu vergleichen, das
                  Bauernkind mit dem Stadtfräulein, die Augustinerin mit der Herrnhuterin, die
                  Gefährtin Brentanos mit der Freundin Lavaters, eigentlich also die beiden Enden
                  jener deutschen Welt, wie muß das meinem eingebornen Sinn für Polarität behagen!
                  Die Klettenberg ist, in ihren Briefen und ihren eigenen Schriften vielleicht noch
                  mehr als in der Darstellung Goethes, die reinste Gestalt protestantischer
                  Seelenkultur im XVIII. Jahrhundert, ja vielleicht die reinste Gestalt, deren
                  protestantische Seelenkultur überhaupt fähig ist. Die katholische Gegenfigur dazu
                  wäre die Fürstin Galitzin, Hemsterhuis‹ Diotima (ich vermute, daß sich Goethe von
                  ihr Züge Nataliens geborgt hat). Die Emmerich dagegen, die holde Blüte
                  katholischer Natur, ist an katholischer Kultur ganz arm. Den Drang zu Gott hat die
                  westfälische Bauernmagd mit dem Frankfurter Edelfräulein gemein, und wenn Schiller
                  »den eigentümlichen Charakterzug des Christentums in der Aufhebung des Gesetzes
                  oder kantischen Imperativs« sieht, »an dessen Stelle das Christentum eine freie
                  Neigung gesetzt haben will« (was im Grunde nicht ganz stimmt, aber eine Wirkung,
                  ein Ergebnis des Lebens unter dem christlichen Gesetze gut ausdrückt), so sind
                  beide, die Klettenberg wie die Emmerich, dieser Verwandlung des sittlich Gebotenen
                  in eigenen Affekt, des mahnenden Gewissens in eine zweite Natur sehr nahe
                  gekommen. Aber wenn ie darin einander gleichen, scheidet sie, daß in der
                  Klettenberg jedes Erlebnis zunächst zur Reflexion und erst in der Verdünnung durch
                  Reflexion zum inneren Besitz wird, während jedes innere Erlebnis der Emmerich von
                  selbst sogleich Gestalt annimmt: sie kann gar nichts empfinden, so wird es ihr
                  schon zum Gesicht; was sie denkt, fühlt oder will, erscheint ihr sogleich. Die
                  Klettenberg aber ist von einer innerlich augenlosen Rasse, die selbst, was sie mit
                  den Augen des Leibes sieht, dann immer erst, um es sich auch innerlich aneignen zu
                  können, sozusagen abblenden, immer von allem Gesehenen erst wieder absehen muß, um
                  es bedenken zu können, um es sich vor dem Verstand rechtfertigen zu lassen, der
                  allein erst den Erscheinungen, äußeren oder inneren, dann auch zu erscheinen
                  erlaubt, während für den angebornen inneren Augenschein der Emmerich alles, was
                  ihr gewiß ist, sich von selbst auch schon Gestalt gibt oder nimmt: sie kann
                  überhaupt gar nichts denken, ohne daß es sich ihr sogleich zeigt, und es ist sehr
                  schade, daß Goethe sie nicht gekannt hat, der ganz von derselben Geistesart war,
                  der auch, sobald er sich zum Gedanken der Urpflanze genötigt fand, diese gleich
                  mit Augen sah und gar nicht begreifen konnte, was der innerlich augenlose Schiller
                  mit seiner reinlichen Scheidung der Erfahrung und der Idee denn überhaupt
                  eigentlich von ihm wollte. Diese Begabung mit inneren Augen, mit dem »dritten
                  Auge«, wie man es genannt hat, in Städten so selten, gar dem Bürgertum ganz fremd,
                  ist im Landvolk noch unverkümmert, besonders dort, wo katholische Tradition noch
                  stark genug ist, der entbildenden Wirkung bürgerlichen, bloß den Verstand
                  pflegenden und sich mit Wortdressur begnügenden Unterrichts entgegenzuwirken; nur
                  soweit wir Bauernvolk geblieben sind, sind wir noch Griechen. (Damit ist nur eine
                  Wirklichkeit ausgesprochen, aber eine freilich, die Schulmeister rasend machen
                  kann.) Natürlich müssen diese beiden Rassen, die der zwiefachen Augenmenschen und
                  die der innerlich Augenlosen, einander durchaus mißverstehen, ja es gibt im Grunde
                  nichts, worüber sich jene, die nur in Gestalten denkt, sich irgendwie mit dieser,
                  die durch Gedanken erst sieht, im mindesten verständigen könnte, da jeder dasselbe
                  Wort doch einen ganz anderen Sinn ergibt. Hier wurzelt auch der ewige Vorwurf des
                  protestantischen Bürgers, es fehle dem Katholiken an »Innerlichkeit«. Denn die
                  Katholiken, die der protestantische Bürger kennt, sind meistens Landvolk, durch
                  dessen angeborene Sehkraft alles Innere sogleich Gestalt annimmt und zum Bilde
                  wird. Dem protestantischen Städter aber ist Sehen immer schon Äußeres und wer
                  einwärts kein Auge hat, ahnt ja nicht, daß es, so paradox ihm das klingen mag, in
                  uns ja noch eine zweite Sinnlichkeit gibt, nämlich, wenn auch seit dem Ende des
                  Barocks durch Ungebrauch verkümmernd (in Goethe noch ganz lebendig: was er
                  »wissenschaftliches Beschauen«, was er »die Region, wo Metaphysik und
                  Naturgeschichte übereinandergreifen, also wo der ernste treue Forscher am liebsten
                  verweilt«, nennt, und sein Begriff einer Naturwissenschaft »mit Geist und Gemüt«,
                  ja »mit allen liebenden verehrenden frommen Kräften« beruht darauf, und auch noch
                  Francis Galton, der Eugeniker, hat sie gerade so bezeugt wie schon Johannes
                  Müller, der Vater der Histologie, der Lehrer Virchows und Haeckels) eine
                  Sinnlichkeit des Geistes, daß es eine sozusagen metaphysische Sinnlichkeit gibt,
                  mit Organen für unser inneres Geheimnis, ja für das Übernatürliche selbst, die nur
                  freilich das Übernatürliche nicht nach ihrer eigenen Willkür berühren können,
                  sondern dazu seine Hilfe brauchen: wie das Auge des Leibes, nach Goethes Wort,
                  »sich am Licht fürs Licht bildet«, wie das Auge des Leibes, damit das in ihm
                  ruhende Licht erwache, durch das Licht von außen erst geweckt werden muß, so das
                  Auge der Seele durch das Licht von oben. Aber nicht bloß ihre Sehkraft hat die
                  Seele, sondern auch ihren eigenen Hörsinn und ihren eigenen Tastsinn ... Der
                  Beuroner Pater Alois Mager hat jüngst in einem seiner prachtvollen Aufsät e der
                  »Benediktinischen Monatsschrift«, in welchen zum erstenmal versucht wird, das
                  Wesen mystischen Erlebens wissenschaftlich zu bestimmen, seine sämtlichen
                  Erscheinungen zu beschreiben, die derselben Art zu verbinden, die einander fremden
                  zu sondern und so die Vorarbeit zu tun, durch die eine »Wissenschaft der Mystik«
                  überhaupt erst möglich wird (die dann ihr Material etwa von dem trotz seiner
                  Freundschaft mit Strindberg auch den »Gebildeten« unverdächtigen Karl Ludwig
                  Schleich, den Entdecker der lokalen Anästhesie, verhören lassen könnte), auf die
                  Schriften des Johannes vom heiligen Thomas hingewiesen, eines Spaniers, der von
                  1589 bis 1644 gelebt, also die heilige Theresa nicht mehr von Angesicht, natürlich
                  aber ihre Werke, das höchste Beispiel katholischer Mystik und vielleicht überhaupt
                  den reinsten Ausdruck der Liebe, gekannt und nun mit dem unerbittlichen Verlangen
                  des Aristotelikers nach reiner Ordnung und strenger Konsequenz, was denn nun
                  eigentlich mystisch zu heißen verdiene, gefragt hat. Er scheidet es vom einfachen
                  Tugendleben dadurch, daß, während er dieses »in einer aus inwendiger
                  Ursächlichkeit quellender Bewegung«, einer Bewegung also, die wir selber aus
                  eigener Kraft vermögen, sieht, jenes nicht aus uns selbst, sondern von oben bewegt
                  wird. Und er schränkt mystisches Erleben wesentlich auf eine »fühlbare Berührung«
                  ein: es bringt »in Kontakt« mit der Ewigkeit. Wer es erlebt, ist fortan der
                  Übernatur unmittelbar gewiß, doch ohne von ihr mehr als eben diese Gewißheit
                  aussagen zu können, er hat Erfahrung von ihr, aber nicht Erkenntnis. Daher kann
                  mystisches Erleben den Glauben nur bestätigen, nicht aber ersetzen, noch
                  entbehren. Es gibt uns nur die Gewähr für die »Tatsache« dieser uns sonst
                  verschlossenen Welt; und vielleicht doch auch eine Verheißung, fortan von ihr
                  berührt zu bleiben, und manchen vielleicht auch die Kraft, diese »Tatsache« der
                  von ihnen ganz unmittelbar erlebten Übernatur zu bezeugen durch Gleichnisse von
                  ihr im Natürlichen, Gleichnisse der eigenen Tat, wie die Heiligen, oder
                  Gleichnisse des eigenen Werkes, wie jene ganz seltsamen Künstler, die von allem,
                  was sonst Kunst heißt, unbegreiflich weit wegstehen, obwohl sie ja dieselben
                  Ausdrucksmittel gebrauchen. Der Gewaltigste dieser hohen Kunst, den wir Deutschen
                  haben, ist Matthias Grünewald, und erst wenn man annimmt, daß ihm der Isenheimer
                  Altar geradezu sozusagen in die Hand diktiert worden ist, kann man auch die
                  Vermessenheit begreifen, mit der der Meister sich getrost seiner Subjektivität
                  durchaus überlassen konnte: nur im sichersten Gefühl vollkommener innerer Bindung.
                  Nur der innerlich ganz Gebundene darf sich ja völliger Freiheit von dieser Welt
                  erkühnen, sie hat keine Gewalt mehr über ihn. Niemals ist diese Freiheit des
                  Gläubigen mächtiger den Augen verkündet worden als von Grünewald. Im Genter Altar
                  ist die Empfindung des Malers noch Übernatur, gleichsam ganz Natur; sie halten zu
                  jener Zeit noch Eintracht. Aber dem Isenheimer fühlt man an, daß die Wahrheit
                  schon insgeheim bedroht wird: da rafft dieser Allemanne noch einmal ihre ganze
                  Kraft in sich zusammen. Höher ist deutsche Kunst niemals gelangt. Ich habe mich in
                  diesen dunklen Tagen der Karwoche wieder ganz dem Isenheimer ergeben. Da steht er
                  vor mir, in den meisterhaften Reproduktionen, die Piper in München zunächst für
                  Oskar Hagens wegweisendes Buch aufnehmen ließ und dann, während sie für dieses
                  Buch verkleinert worden waren, in voller Größe noch als eigene Mappe herausgab.
                  Kein schöneres Geschenk hat unserer Nation jemals ein Verleger gemacht, ein
                  Abschiedsgeschenk, denn auch den Isenheimer Altar haben wir ja jetzt verloren.
                  |</note>
               <note type="summary">Über Anna Katherina Emmerich.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 30. März [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 98–104.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
