<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127469.xml"
     prev="pmb127467"
     next="pmb127471">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">2. Januar [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127469.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127469"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127467"
                        next="pmb127471">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127469">2. Januar [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">29–32</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Ernst Marcus</author>
                     <title level="m">Das Erkenntnisproblem. Wie man mit der Radiernadel
                        philosophiert. Eine philosophische Trilogie mit einem Vorspiel</title>
                     <note>2. verb. Aufl.</note>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>Der Sturm</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Anton Orel</author>
                     <title level="m">Die Glaubensfrage: Was uns »Lohengrin« über den Konflikt des
                        Unglaubens mit dem Glauben sagt. Eine Erläuterung zu Richard Wagners
                        »romantischer Oper«. Das Grundproblem der Kultur, Band 2</title>
                     <pubPlace>Wien</pubPlace>
                     <publisher>Vogelsang</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">»Das Erkenntnisproblem. Wie man mit der Radiernadel
                  philosophiert. Eine philosophische Trilogie mit einem Vorspiel« von Ernst Marcus
                  (zweite verbesserte Auflage, Verlag Der Sturm, Berlin W9, 1919). Diese Schrift tut
                  die Tat Kants dar: nämlich, daß er uns vor das ungelöste Erkenntnisproblem stellt
                  und so dem Kopernikus, der es dereinst lösen wird, »die Basis« schafft. Was uns
                  Kant eigentlich zu sagen hat, wird hier auf vier Seiten mitgeteilt (Seite 91 bis
                  95). Und klarer als von Kant selbst. Sonst wären uns alle Kantianer erspart
                  geblieben. Hat denn aber Kant also nicht schreiben können? Ich kenne nicht viele
                  Deutsche von seiner aufhellenden Sprachgewalt, es wäre zu seltsam, wenn er nur
                  gerade das, worauf es ihm eigentlich ankam, nicht hätte verdeutschen können. Dann
                  ließe sich aber nur allenfalls noch annehmen, daß es ihm eben gar nicht darauf
                  ankam. Und er hätte vielleicht also, worauf es uns jetzt bei ihm ankommt, selber
                  gar nicht gewußt, sondern achtlos nur so nebenher gefunden und selber den Wert
                  seines Fundes gar nicht erkannt? Daß er sich selbst mit Kopernikus verglich,
                  bewiese nichts gegen diesen Verdacht. Er kann das sichere Gefühl gehabt haben, ein
                  Kopernikus zu sein, aber ohne noch zu wissen, wovon. Und eben um das zu erfahren,
                  fing er vielleicht zu schreiben an. Vielleicht ist das überhaupt immer das geheime
                  Motiv des Schreibens, des produktiven Schreibens: man will mehr über sich
                  erfahren, als man weiß. Der Schaffende fühlt zunächst immer nur einen inneren
                  Zwang, etwas loszuwerden. Was aber, weiß er noch gar nicht. Und auch nachdem er es
                  an den Tag gebracht, erkennt er selbst es oft genug noch immer nicht. Wir wissen
                  besser als Goethe, was sein »Faust« enthält. Um einen vermeintlichen Irrtum
                  Newtons zu berichtigen, schrieb er die Farbenlehre, ahnungslos, daß er der
                  Menschheit damit eine neue Weltanschauung gab. Er müßte jetzt einmal Chamberlains
                  und Gundolfs Goethe-Bücher lesen, um sich verstehen zu lernen, wofern das nicht
                  etwa selbst lm Himmel noch seine Fassungskraft übersteigt. Und man wird geradezu
                  behaupten dürfen, daß ein Werk, um produktiv zu sein, mehr enthalten muß, als sein
                  Schöpfer will und weiß, es beginnt erst dort, wo der Wille seines Schöpfers
                  verstummt. Gerade die Meister der höchsten Werke fühlen selbst, daß immer etwas
                  ganz anderes herauskommt, als sie meinen; und eben dieses Gefühl ist es recht
                  eigentlich, woran sich ihre Produktivität immer von neuem wieder entzündet. Plato
                  fängt immer wieder einen neuen Dialog an, well ihn keiner an das Ziel bringt, auf
                  das er losgeht: der echte Meister sieht sich am Ende des Werkes stets Gott sei
                  Dank seiner eigenen Absicht entführt. Leonardo malt bald den Dionysos, bald den
                  Johannes, bald die Mona Lisa, doch es wird niemals der Dionysos, noch der
                  Johannes, noch die Mona Lisa, sondern immer dasselbe Lächeln der Seele springt
                  immer wieder daraus auf. Und wenn die bewundernswerte Deutung Johannes Aquilas
                  (»Die Glaubensfrage«, zweiter Band des »Grundproblems der Kultur«, Karl Vogelsang
                  Verlag, Wien, IX., Säulengasse 12) recht behält, hätte Wagner im »Lohengrin«, ohne
                  sein Wissen, ja wider seinen Willen, den katholischen Glauben dramatisiert:
                  Oberhaupt und Inbegriff der weltlichen christlichen Kultur wäre der König, die
                  menschliche Vernunft Telramund, durch den Bund mit Ortrud, dem Unglauben, dem
                  »Prinzip der Diesseitskultur«, zu hoffärtigem Ausstand gegen die ewige Ordnung
                  verführt, Elsa die erbsündige, doch heilsdurstige und hilfsbereite Menschenseele,
                  Lohengrin selber der Glaube, Herzog Gottfried der Seelenfriede in Gott; und
                  Wagner, der aus dem mittelalterlichen Gedicht den Lohengrin in einer, wie er es
                  selber nennt, »zwielichtig mystischen Gestalt« empfing, die sich ihm erst
                  »verwischen« mußte, bevor er das »Mißtrauen«, ja den »Widerwillen« dagegen
                  überwinden konnte, der niemals katholische, damals aber gar überhaupt ungläubige
                  Wagner, der den Stoff entzaubert und vermenschlicht zu haben meinte, hätte, nach
                  Aquilas Worten, »unbewußt und gegen seine ihm bewußte Geistesverfassung, getrieben
                  von einem inneren Müssen, dessen Logik seinem Bewußtsein nicht zugänglich war, in
                  genial-intuitiver Hingabe an den bildlichen Sagenstoff eine vom ersten bis zum
                  letzten Wort streng folgerichtige und schärfstsichtiger Kritik gegenüber
                  stichhaltige dichterische Bearbeitung der katholischen Dogmatik über den Glauben
                  geschaffen.« Dies sucht Aquila nun am Texte selbst »vom ersten bis zum letzten
                  Wort« zu beweisen, allen Einwänden, die man aus Wagners eigenen Bekenntnissen etwa
                  dagegen vorbringen wird, im voraus mit einem geheimnisvollen Ausspruch Wagners
                  selbst begegnend (in einem Brief an Roeckel): »Der Künstler steht vor seinem
                  Kunstwerk, wenn es wirklich ein solches ist, wie vor einem Rätsel, über das er in
                  dieselben Täuschungen verfallen kann wie der andere.« Hier gesteht also Wagner
                  ein, wie wenig der echte Künstler um sein eigenes Werk weiß. »Die wahre
                  Produktionskraft liegt doch am Ende immer im Bewußtlosen«, sagt Goethe, und: »Ich
                  glaube, daß alles, was das Genie als Genie tut, unbewußt geschehe.« Vielleicht
                  gerade das Genie zeigt uns am deutlichsten, wie klein auch der höchste Mensch ist:
                  in seinen gewaltigsten Augenblicken bringt er es nur allenfalls dazu, der Apparat
                  von Wahrheiten zu sein, deren er selbst sich so wenig bewußt wird, wie der
                  Telegraphendraht etwa der durch ihn rinnenden Nachricht. |</note>
               <note type="summary">Ob Kant oder Wagner und überhaupt Künstler und Genies wissen,
                  was sie auszudrücken sich bemühen?</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 2. Januar [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 29–32.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128297"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
