<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127335.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">24. August [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127335.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127335"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127333"
                        next="pmb127337">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127335">24. August [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">203–206</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Paul Gauguin</author>
                     <title level="m">Briefe an Georges-Daniel de Monfreid</title>
                     <note>Einl. Viktor Segalen. Übers. Hans Jacob.</note>
                     <pubPlace>Potsdam</pubPlace>
                     <publisher>Kiepenheuer</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Seit Jahren las ich nichts so Sterbenstrauriges als die Briefe
                  Gauguins an Georges Daniel de Monfreid, einen das Ruhmeslicht meidenden Maler. Sie
                  sind in Tahiti geschrieben (jetzt, von Viktor Segalen eingeleitet, von Hans Jacob
                  übersetzt, bei Gustav Kiepenheuer in Potsdam erschienen), erstrecken sich über elf
                  Jahre und enthalten im Grunde nichts als Klagen, Klagen über sein Elend, Klagen um
                  Geld. Er ist anspruchslos, lebt oft wochenlang von Reis und Wasser, braucht sonst
                  nichts als Farben und allenfalls noch gelegentlich Saiten für seine Gitarre,
                  hundert Frank im Monat würden also genügen, und fänden sich gar in Paris fünfzehn
                  Leute, die jeder ihm alle drei Monate je vierzig Frank zu schicken sich
                  verpflichteten, wofür er ihnen alles, was er malt, überlassen will, so wäre sein
                  Glück gemacht. Wir wissen heute, sie hätten’s nicht bereut. Damals aber fanden
                  sich die fünfzehn nicht. Es fand sich selten einer, der ihm auch nur antwortete.
                  Nur einmal im Monat kam die Post aus Frankreich und meistens brachte sie nur den
                  gewohnten Brief des treuen Monfreid; und wenn es zuweilen geschah, daß auch der
                  einmal nicht schrieb, da wurde dem Vergessenen gar der Monat lang. Und er malte,
                  malte Bild um Bild und schickte Bild um Bild hinüber, die Freunde sollten’s
                  verkaufen. Die Freunde hatten aber andere Sorgen. Er konnte das gar nicht
                  verstehen. Und das ist das Unheimliche, das einen in diesen Briefen so
                  sterbenstraurig macht, daß da die furchtbare Selbstsucht des Künstlers entblößt
                  wird, auch des reinsten, des edelsten. Es kommt heraus, daß unter Künstlern, so
                  sehr sie sich einreden mögen, einander zu schätzen oder immerhin gelten zu lassen,
                  im Grunde doch jeder nur sich selber für unentbehrlich hält, keinen anderen aber
                  wichtig nimmt oder gar nötig hat. Wenn ein Künstler es so weit bringt, sich einen
                  anderen Künstler überhaupt auch nur gefallen zu lassen, das ist schon das höchste,
                  was er an Selbstüberwindung leisten kann. Man darf es ihnen nicht verdenken, denn
                  ihr Beruf, der ja durchaus das Außerordentliche von ihnen verlangt und jeden
                  nötigt, selber die Summe der ganzen Welt zu sein, zwingt ihnen das entsetzliche
                  Gefühl ihrer Einzigkeit auf, das ja die anderen Menschen ganz ebenso haben, aber
                  sich wenigstens nicht eingestehen müssen. Es war auch schon das Motiv, das ihn
                  nach Tahiti trieb. Er antwortete damals auf alle Fragen immer nur: »Ich will zu
                  den Wilden!« Jeder Künstler will eigentlich immerfort zu den Wilden; im Grunde
                  ist’s das Thema jedes Künstlerlebens, sich seine Wildnis zu schaffen, es ist das
                  ewige Thema der Kunst. Nur daß es hier einmal einer mit dreister Unschuld
                  ausspricht, das macht dieses Buch so furchtbar. Man lernt da verstehen, daß er
                  einmal unter ein Selbstbildnis schrieb: »Nahe an Golgatha!« Und unwillkürlich
                  denkt man an seinen Freund van Gogh, der ja Golgatha noch näher kam ... Aus
                  Segalens Einleitung notiert: Gauguins Urgroßvater war spanischer Oberst in
                  peruanischen Diensten, irgendein Großoheim Präsident von Peru, und nach Peru
                  wandert sein Vater Clovis, liberaler Journalist, nach dem Staatsstreich aus, mit
                  sechs Jahren kehrt Paul nach Frankreich zurück, mit siebzehn wird er Matrose, nach
                  dem Krieg tritt er in eine Bank ein und wird achtundzwanzig, bevor er zu malen
                  beginnt, ist fünfunddreißig, als er sich entschließt, »von jetzt ab alle Tage zu
                  malen«, geht dann nach Pont-Aven in der Bretagne und fünf Jahre darauf, ein
                  Vierziger, nach den Antillen. »Er hätte sich viel früher in sein Leben einschiffen
                  sollen«, sagt Segalen. Damit beginnt sein Glück, sein Elend und sein Tod. Denn
                  seit er sein Ideal, »abseits vom Offiziellen zu leben«, lebt, lebt er eigentlich
                  immer schon im Vorgefühl des Todes, ja sozusagen angesichts des Todes. Segalen
                  erinnert hier an Rimbaud, der auch in seinen Briefen dreihundert Seiten lang nur
                  nach Geld jammert, bis er in die Somaliwüste geht. Wenn sich die Menschheit
                  dereinst befreit haben wird, werden ihr vielleicht diese beiden Existenzen Mythen
                  scheinen, unglaublich schaurige Mythen der Zivilisation ... Von seiner Kunst sp
                  icht Gauguin in diesen Briefen sehr selten, aber die paar Stellen sind
                  überwältigend. »Übrigens hat mein großes Bild für einige Zeit meine ganze
                  Lebenskraft absorbiert; ich betrachte es unaufhörlich, und weiß Gott (gestehe
                  ich), ich bewundere es. Je länger ich es sehe, desto klarer werden mir die
                  gewaltigen mathematischen Fehler, die ich keinesfalls retuschieren will – das Bild
                  bleibt, wie es ist, im Skizzenzustand, wenn man so sagen will. Aber da taucht die
                  Frage auf, und ich bin ganz fassungslos: Wo beginnt die Ausführung eines Bildes,
                  und wo endet sie? Im Augenblick, da höchste Empfindungen in der Tiefe des Wesens
                  in Fluß sind, im Augenblick, da sie zum Ausbruch kommen und der Gedanke wie Lava
                  aus einem Vulkan bricht, ist das nicht eine Blüte des plötzlich geschaffenen,
                  vielleicht brutalen Werkes, das aber sicherlich groß und übermenschlich ist? Das
                  kalte Rechnen der Vernunft hat nicht über dieser Blüte gewaltet, wer aber weiß,
                  wann in der Tiefe des Wesens das Werk begonnen wurde? Unbewußt vielleicht. Haben
                  Sie schon gemerkt, daß, wenn Sie eine Skizze nochmals abzeichnen wollen, mit der
                  Sie zufrieden sind und die in einer Minute, einer Sekunde der Inspiration
                  geschaffen ist, Sie immer nur eine minderwertige Kopie zuwege bringen,
                  hauptsächlich, wenn Sie die Proportionen verbessern, die Fehler, die der Verstand
                  zu sehen glaubt? Ich höre manchmal: der Arm ist zu lang usw. Ja und nein. Vor
                  allem aber nein, denn, machen Sie ihn zu lang, so verlassen Sie die
                  Wahrscheinlichkeit, um zur Fabel zu gelangen, was kein Übel ist;
                  selbstverständlich muß das ganze Werk denselben Stil, denselben Willen atmen.
                  Wollte Bouguerreau einen zu langen Arm machen, ja, was bliebe ihm, dessen Vision –
                  künstlerischer Wille – nur in der stumpfsinnigen Genauigkeit liegt, die uns an die
                  Fessel der materiellen Wirklichkeit kettet!« Mit dieser Erkenntnis, daß gerade
                  durch solche dem Künstler von einem ihm selber unbegreiflichen Gefühl wider sein
                  besseres Wissen aufgedrungene vermeintliche Fälschungen der Wirklichkeit allein
                  der Weg zur vollen Wahrheit geht, ist der Sieg über den Naturalismus entschieden
                  und so spricht er dann gleichsam das Urwort aller bildenden Kunst aus, wenn er
                  sagt: »Letzten Endes muß in der Malerei die Suggestion, nicht die Beschreibung
                  gesucht werden, ganz wie in der Musik.« Er gesteht dann freilich selber, daß auch
                  seiner Kunst noch die Reife fehlt: »Ich fühle, daß ich künstlerisch recht habe,
                  werde ich aber auch die Kraft haben, das in entscheidender Weise auszudrücken? Auf
                  alle Fälle werde ich meine Pflicht getan haben, und wenn meine Werke nicht
                  bleiben, so wird die Erinnerung an einen Künstler bleiben, der die Malerei von
                  alten akademischen Verschrobenheiten und von symbolistischen Schiefheiten (auch
                  eine Art Sentimentalismus) befreit hat.« |</note>
               <note type="summary">Über Paul Gauguin.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 24. August [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 203–206.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
