<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127321.xml"
     prev="pmb127319"
     next="pmb127323">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">7. September [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127321.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127321"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127319"
                        next="pmb127323">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127321">7. September [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">213–215</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Über Nacht sind wir zu Wasser worden; der Park ein trüber See,
                  das Gartenhaus schwimmt darin, Hunde heulen. Wir, vom Bürgelstein, der einst eine
                  römische Schanze war, beschützt, sitzen noch trocken, doch abgesperrt: an beiden
                  Enden ist die Straße bespült. Wir gondeln. Salzburg macht sich übrigens als
                  Klein-Venedig sehr gut; es wäre verwässert fast noch schöner. Die Salzburger
                  freilich hätten es doch schwer, sich so rasch in Venetianer zu verwandeln. Nie
                  wurde mir der Unterschied zwischen unserer Art, unserer vielleicht gar nicht so
                  sehr wesentlich angestammten als erst allmählich anerzogenen Art und der welschen
                  so sichtbar! Noch aus der Römerzeit her ist der Welsche gewohnt, öffentlich zu
                  leben: auf der Straße fühlt er sich daheim, sie gehört ihm, jedem gehört sie. Wir
                  aber haben jahrhundertelang nur privat existieren dürfen: draußen, sobald einer
                  aus seinen vier Wänden tritt, untersteht er schon dem Schutzmann, bei uns gehört
                  die Straße der Polizei. Weshalb unsereiner, wenn er eines Morgens keine Straße
                  mehr vorfindet, sondern Wasser, zunächst gebührlich nach der Polzei ruft und auf
                  die Polizei schimpft. Statt selber zuzugreifen, selber anzufassen, sich selber zu
                  helfen, fragt er, warum denn der Bürgermeister nicht schon gestern, wo man doch
                  schon hätte voraussehen können, veranlaßt hat, vorgesorgt hat, und so weiter.
                  Selber vorzusorgen, selber zu veranlassen, selber Bürgermeister zu sein, selber im
                  eigenen Kreise, fällt keinem ein: wir durften es doch noch nie; es ist uns doch
                  auch verboten gewesen, selber zu sein, jahrhundertelang! Rührend wars, mit welcher
                  Geduld die nassen Leute standen, ergeben wartend, ob nicht vielleicht doch ein
                  Schiff kommen wird, und rührend, in welcher Ordnung sie sich, als dann wirklich
                  doch ein Schifft kam, gehorsam einschiffen ließen. Es gibt vielleicht in der
                  weiten Welt kein größeres Volk mit soviel Talent, Leid zu tragen! Ich aber malte
                  mir indessen unwillkürlich das Theater aus, zu dem Italienern eine solche
                  Gelegenheit doch sogleich den willkommensten Anlaß gegeben hätte. Denn es liegt ja
                  nicht bloß daran, daß wir seit Jahrhunderten immer nur zur stillen Ergebenheit in
                  alles, was mit uns geschieht, erzogen wurden, niemals aber, selber nach eigenem
                  Sinn mitzutun, niemals, uns selber zu helfen, niemals, selber unser Schicksal zu
                  kommandieren, sondern offenbar schon unserem Blute fehlt die welsche Lust an der
                  Improvisation des Lebens! Auch aus jeder Not selbst holt der Italiener sich im
                  Handumdrehen sogleich ein Fest, in dem selber mitzuspielen, sich zu zeigen und
                  durch seinen Reichtum an eigenen Einfällen vor allen hervorzutun jedem in der
                  Menge soviel Vergnügen macht, daß die Gefahr schnell vergessen und es nur noch ein
                  öffentliches Schauspiel ist, das alle sich selber um die Wette genießen läßt,
                  während wir doch selbst bei Festen noch auf strenge Sondierung der Festspiele vom
                  Publikum dringen. So verhalten wir uns auch öffentlich immer nur als Publikum, das
                  bloß zuzuschauen, nicht aber mitzuspielen hat, während den Italiener auch Theater
                  sogar erst dann wirklich freut, wenn der Zuschauer mitzuspielen beginnt. Ob es uns
                  aber wirklich schon im Blute liegt, öffentlich immer nur Zuschauer zu bleiben, ob
                  wir wirklich geborene Zuschauer des Lebens sind? Ich weiß nicht. Eigentlich kann
                  ichs nicht glauben. Wir hatten doch das Barock. Wir waren doch einst barock. Und
                  ganz wir waren wir doch nur, als wir noch barock waren. Und daß am großen Spiel
                  vom Menschen die ganze Menschheit bis auf den letzten Mann, er sei nun, was er
                  sei, mitzuspielen hat, ist doch der Lebenssinn des Barocks gewesen. Wann aber und
                  wodurch dann der große Bruch kam, unser innerer Knacks, durch den unser Volk zum
                  bloßen Zuschauer des Daseins geworden ist, das habe ich noch immer nicht
                  herausgebracht, weil doch österreichische Geschichte, die innere, die
                  Herzensgeschichte Österreichs ja noch niemals geschrieben worden ist. |</note>
               <note type="summary">Der Italiener und der Barockmensch, alle können sie besser mit
                  Hochwasser umgehen als die Salzburger! (Schreibt Bahr aus dem Trockenen.)</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 7. September [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 213–215.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128147"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
