<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb134519.xml"
     prev="pmb134517"
     next="pmb134521">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Germinie Lacerteux. (Nach dem Roman von Edmond
                     und Jules de Goncourt für die Bühne bearbeitet von Edmond de Goncourt. Zum
                     erstenmale aufgeführt auf dem Thêatre national de l’Odéon am 18. Dezember
                     1888)</title>
            <title type="iso-date">1890</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-23+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb134519.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb134519"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb134517"
                        next="pmb134521">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb134519">Germinie Lacerteux. (Nach dem Roman von Edmond
                     und Jules de Goncourt für die Bühne bearbeitet von Edmond de Goncourt. Zum
                     erstenmale aufgeführt auf dem Thêatre national de l’Odéon am 18. Dezember
                     1888)</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb32440">Zur Kritik der Moderne</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                     <publisher>Verlags-Magazin (J. Schabelitz)</publisher>
                     <date when="1890">1890</date>
                     <biblScope unit="page">148–162</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Es ist die Entscheidung, um die es sich handelt, und darum, weil
                  es um Leben oder Tod geht, weicht in der tobenden Wut dieses Kampfes keiner auch
                  nur einen Zoll. Wenn man auf die Anfänge des Naturalismus zurückdenkt und die
                  kläglichen Zufälle seiner Jugend vergleicht mit der stolzen Sicherheit seines
                  heutigen Glückes, das ihm die beharrende Energie und die überwältigende Begabung
                  seiner Bekenner in unnachgiebigem Ringen begründet, muß man es gestehen: dieser
                  Triumph ist ohnegleichen. Stück für Stück, in unwiderstehlichem Zuge, hat er die
                  ganze Litteratur – es ist in diesem Aufsatz nur von der französischen die Rede –
                  sich unterjocht, Provinz auf Provinz, an keinem Siege genügsam, ein unaufhaltsamer
                  Eroberer bis an ihr Herz. Dieses allein widersteht seinen dröhnenden
                  Hammerschlägen. Dieses allein wagt seinen herrischen Befehl zu verlachen. Das
                  Theater allein, wie ein unbeweglicher Fels, gegen den die schäumende Woge nichts
                  vermag, ist seinen trotzigen Werbungen spröde geblieben; es ist die letzte
                  Bastille, hinter welcher das Konventionelle in der Litteratur seine Todesstunde
                  verteidigt.</note>
               <note type="summary">Bahr beschreibt die Aufführung der »Germinie Lacerteux« von
                  Edmond de Goncourt im Odéon 1888 als teilweisen Triumph des naturalistischen
                  Dramas. Obwohl der Roman durch die dramatische Bearbeitung viel verloren habe, sei
                  das Publikum dennoch für das naturalistische Drama gewonnen worden.</note>
               <ref type="personenindex">
                  <listRef>
                     <ptr type="pmb" target="pmb11500"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb2925"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb13194"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb11330"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb11461"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb5359"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb3991"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb15512"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb2815"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb12624"/>
                     <ptr type="pmb" target="pmb11134"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_4873_p10"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_2632_p2"/>
                     <ptr type="HB-tv" target="HB-tv_2632_p3"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <ref type="URL">http://www.univie.ac.at/bahr/sites/all/ks/1-zur-kritik.pdf</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Germinie Lacerteux. (Nach dem
                  Roman von Edmond und Jules de Goncourt für die Bühne bearbeitet von Edmond de
                  Goncourt. Zum erstenmale aufgeführt auf dem Thêatre national de l’Odéon am 18.
                  Dezember 1888). In: Zur Kritik der Moderne. Zürich: Verlags-Magazin (J.
                  Schabelitz) 1890, S. 148–162.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
