<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128293.xml"
     prev="pmb128737"
     next="pmb128625">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. Berchtesgaden, 8. Januar</title>
            <title type="iso-date">1920-01-25</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-12-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128293.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128293"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128737"
                        next="pmb128625">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128293">Tagebuch. Berchtesgaden, 8. Januar</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9419</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5</biblScope>
                     <date when="1920-01-25">25.1.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Am Abend vor Silvester war ich zum letztenmal bei Lammasch, acht
                  Tage vor seinem Tode, und fand ihn da heller, gesprächiger, heiterer als je seit
                  seiner Heimkehr. Vernichtet ging er von Saint- Germain weg, er schien wie mitten
                  entzwei, nur seine Demut hielt ihn im Vertrauen auf Gott noch fest: er verlor den
                  Glauben nicht, daß sich die Menschheit wiederfinden wird,- doch er wußte, daß wir
                  in unseren Jahren nicht mehr hoffen dürfen, das Abendland noch einmal zu sehen,
                  sei’s auch nur in der ja schon höchst fragwürdigen und gebrechlichen Form, durch
                  die wir uns bis zum Kriege eine gemeinsame Kultur hatten vortäuschen lassen,
                  geschweige denn in der unverbrüchlichen Gestalt eines aller nationalen Selbstsucht
                  entrückten Völkerrechts, dem er seine Lebenskraft geweiht hatte. Die diente dem
                  Völkerbund, lange bevor man öffentlich von ihm sprach. Ich vermute, daß es doch
                  eigentlich nur Lammasch und Wilson mit dem Völkerbund ernst meinten: den beiden
                  war er ein Ziel, den anderen doch immer nur ein Hilfsmittel ihrer Politik, wie
                  irgendein anderes auch, dessen man sich heute bedient, um es nach Gebrauch morgen
                  wieder abzutun. Ihnen beiden aber war s der Anfang einer menschenwürdigen
                  Gesellschaft von Völkern; und jetzt liegt Wilson einsam im Sterben und Lammasch
                  ist tot! ... Lammasch war menschlich vor allem dadurch so merkwürdig, daß er bei
                  höchster geistiger Ausbildung und einer vollkommenen sittlichen Zucht sich doch
                  das Urwüchsige seiner angeborenen Natur ganz unversehrt erhalten hatte. Die
                  meisten haben nur die Wahl, entweder roh zu bleiben oder wenn sie sich auf
                  irgendeine Form einlassen, dadurch an Eigenart zu verarmen; Bildung schwächt sie,
                  der »Gebildete« pflegt, was er an geistiger Haltung gewinnt, an instinktiver
                  Sicherheit zu verlieren, seine Natur erstickt unter den darüber aufgeschichteten,
                  aber niemals mit ihr selber verwachsenden Zugaben, und durch alles Angelernte
                  hindurch schließlich wieder zur Unschuld der angeborenen Eigenart zurückzukehren,
                  will heute wenigen gelingen. In Lammasch aber war gerade dies Angeborene, das
                  Urlebendige, das sozusagen Anonyme seines Wesens offenbar von solcher
                  Entschiedenheit, daß die Flamme, wie viel dämpfende Gewalten er auch aufschütten
                  mochte, doch immer wieder durchzuschlagen niemals abließ. Er gab das höchste
                  Beispiel einer jetzt sehr seltenen Menschenart, der man am ehesten noch in
                  Benediktinerklöstern begegnet, wo zuweilen auch, wenn einer von den ehrwürdigen
                  Greisen den frommen Blick vom Gebet aufschlägt, uns aus seinen Augen noch das
                  Kind, ganz unberührt, arglos anlacht. Diese zweite Kindheit, reiner noch und
                  seliger vielleicht als die erste, eine wohlerworbene, wissende, selbstgewählte
                  Kindheit, die Kindheit der Selbstüberwindung gab allem, was Lammasch sann, sprach
                  oder tat, einen unvergeßlichen Reiz, er war in seiner Würde von einer Anmut, in
                  seinem Ernst von einer Freudigkeit, in seiner Härte selbst noch von einer
                  Unbefangenheit, er war so ganz aus einem Stück, so notwendig und unvermeidlich aus
                  sich selbst erwachsen und in sich selbst zusammenhängend, daß, wer ihn nicht ganz
                  verleugnen wollte, sich ihm ganz ergeben mußte. Wie sein Antlitz, auf den ersten
                  Blick ein typischer Gelehrtenkopf, durch die schrägen buschigen, starrenden
                  Augenbrauen etwas höchst Individuelles, Drohendes, ja geradezu Pathetisches, wie
                  seine milde Stimme zuweilen auf einmal einen unerwarteten Klang von Erz bekam, so
                  war sein sanftes, grundgütiges, stilles Wesen von einem unbeugsamen, ja fast
                  dämonischen Willen zum Rechten eingefaßt. Er hatte nichts, gar nichts von den
                  veilchenblauen Pazifisten aus schlechten Nerven, er hatte die große Leidenschaft
                  für den Frieden, für einen Frieden nämlich, der erst kommen kann als natürlicher
                  Ausdruck einer höheren, aus Entsagung und Verseelung aufblühenden Menschlichkeit,
                  deren schönste Verheißung er selber in seinem Heldenmut zur Liebe war. Diese
                  Liebe, die er lebte, hatte nichts Unfreites, Verschicktes, Einschläferndes, es war
                  die kämpfende Liebe der todbereiten Antigone, es war die siegende Liebe der
                  Märtyrer und Bekenner, es war ja die jauchzende Liebe zum Willen Gottes, eine
                  Liebe, zornentbrannt gegen jedes Unrecht, eine gewaltig eifernde Liebe, die sich
                  nicht lange besinnt, wenn es sein muß, auch einmal vor Güte bös zu werden. Sie hat
                  nie den faulen Frieden der Händler gemeint, sondern den heiligen Frieden, den über
                  der Krippe der Engelchor den Menschen guten Willens verheißt. Es war etwas
                  Streitbares, etwas Triumphierendes in den kühnen Blicken seiner drängenden,
                  stürmenden Friedensliebe; sie ging nicht auf irgendein lasches Paktieren aus, auf
                  Vertuschen oder Beschwichtigen oder Zerreden von Gegensätzen, sondern auf stolzen
                  Sieg der Vernunft über alle niederziehenden Gewalten. Wie denn dieser fromme
                  Katholik überhaupt in vielem Kant glich, auch mit solcher Leidenschaft bemüht, ein
                  ihm ganz unmittelbar gewisses, sozusagen vitales, sich in ihm mit der Sicherheit
                  körperlicher Funktionen von selbst vollziehendes Bedürfnis des Guten, Rechten,
                  Schönen, das Erbstück alter religiöser Kultur, nun auch noch logisch
                  unterzubringen und sich gewissermaßen seinen Glauben noch von der Vernunft
                  beglaubigen zu lassen. Er war darin ein richtiger Altösterreicher: Kant hat auf
                  Österreicher seiner Zeit stark gewirkt (übrigens ein gutes Thema für ein
                  philosophisches Seminar, einmal Kants Spuren in österreichischen und bayrischen
                  Klöstern darzutun!), auf manche so, daß sie fortan des Glaubens entraten zu können
                  meinten, ein Irrtum, der die Weltanschauung des Altliberalismus ergab, aber andere
                  wieder eben dadurch, daß er ihnen das Reich der Freiheit erschloß, ermutigend, aus
                  jenem vagen Deismus des achtzehnten Jahrhunderts, mit dem sich ihre Generation so
                  gern abfand, getrost zur lebendigen Gestalt unseres angestammten Glaubens
                  heimzukehren: Feuchtersleben und Stifter sind die reinsten Beispiele dafür und es
                  war einer der großen Glücksfälle meines Lebens, daß ich ihrem hohen Geiste noch an
                  Lammasch sozusagen in Person begegnen durfte. Das war im ersten Kriegsiahr, als
                  noch alle Leute, wenn sie sich’s jetzt auch nicht mehr eingestehen wollen, im
                  Taumel der Begeisterung waren. Ich schwärmte nicht mit, hielt aber dafür, daß wir,
                  nachdem das Unglück einmal geschehen und der Krieg ausgebrochen, alles aufzubieten
                  hätten, um zu siegen. Lammasch aber, den ich damals kennen lernte, sah von Anfang
                  voraus, daß wir nicht siegen konnten, weil eher die ganze Welt gegen uns
                  aufzustehen bereit war, als zuzulassen, daß Europa preußisch würde. So hatten wir
                  also nur die Wahl zwischen Verrat an Preußen oder eigenem Untergang. Es kam dann
                  eine merkwürdige Zeit: da fingen nämlich dann bald auch deutsche Staatsmänner und
                  deutsche Feldherren dies zu begreifen, ja selber den »Verrat« Österreichs zu
                  wünschen an, weil sie nämlich, an ihrer Kraft zum Sieg verzweifelnd, in ihrer
                  Todesangst vor dem Unwillen des eigenen, sich belogen erkennenden Volkes einen
                  Blitzableiter für ihn suchten. Um diese Legende, daß nur Österreichs tückischer
                  »Verrat« das deutsche Volk um den schon errungenen Sieg betrogen hätte, würdig
                  vorzubereiten, wurde zur selben Zeit, als man in Berlin den Krieg verloren zu
                  geben begann, dort um so lauter vom Sieg renommiert, zugleich aber schon
                  Österreich der Schwäche, des »Umfallens« verdächtigt, eben des Verrats, den man
                  doch dort selber als einzigen Ausweg für sich wünschte. Wieder in Wien aber waren
                  gerade die Fürsprecher des »Verrats« am heftigsten über die Zumutung empört, den
                  Schein eines Verrats auf sich zu nehmen. Alle, hier wie dort, gaben sich
                  geschlagen, es sollte nur nicht so heißen. Alle wollten im Grunde dasselbe, nur
                  verantworten hat es keiner wollen. Ganz wie Pilatus, der mit allem einverstanden
                  ist, wenn er sich nur die Hände waschen kann. »Denn wie steh denn ich sonst vor
                  den Leuten da?« ruft der Wiener in solchen Fällen, und aus solcher Höllenangst,
                  nur um Gotteswillen nicht vor den Leuten schlecht dazustehen, brach damals im
                  Herrenhaus jener Theatersturm gegen Lammasch aus. Er und der junge Kaiser Karl
                  waren die einzigen, die nicht fragten: Wie steh ich denn da? sondern immer nur
                  fragten: Was ist meine Pflicht? Hätte der junge Kaiser zu seinem hohen
                  Pflichtgefühl nur einen Schuß von Friederizianischer Verachtung des Urteils der
                  Welt und einige Menschenkenntnis gehabt, Österreich und Deutschland wären beide
                  durch ihn noch zu retten gewesen. Er aber an Einsicht allen seinen Ratgebern
                  überlegen, war leider gar keine einsame Natur, er konnte den aufmunternden Zuruf
                  der Menge nicht entbehren, er hat es als echter Österreicher immer allen recht
                  machen wollen, ihn verlangte nach dem Rechten, doch unter allgemeinem Applaus. So
                  war Lammasch schon im Sommer 1917 einmal abends eine Stunde lang beinahe
                  Ministerpräsident, aber eine Stunde später hatte man dem Kaiser wieder eingeredet,
                  es hätte ja noch Zeit: »Der Lammasch bleibt uns schließlich immer noch!« Aber als
                  ihm dann am Ende wirklich nichts mehr als der Lammasch übrig blieb, da war halt
                  nichts mehr, was der noch hätte retten können: in jener Sommerstunde von 1917, wo
                  sich’s der junge Kaiser noch wieder anders überlegte, hat er seine Krone
                  verspielt. Er wollte gar zu sicher gehen, ihm fehlte die nachtwandlerische
                  Zuversicht, mit der sich Bismarck, als in der Schlacht bei Königgrätz der
                  Kronprinz noch immer nicht kam, ruhig seine letzte Zigarre schmecken ließ.
                  |</note>
               <note type="summary">Nachruf auf Heinrich Lammasch</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200125&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. Berchtesgaden, 8.
                  Januar. In: Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9419, 25.1.1920, S. 5.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127465"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
