<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb134537.xml"
     prev="pmb134535"
     next="pmb134539">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Vom Wiener Theater. 6. Karltheater</title>
            <title type="iso-date">1890</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb134537.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb134537"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb134535"
                        next="pmb134539">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb134537">Vom Wiener Theater. 6. Karltheater</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb32440">Zur Kritik der Moderne</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                     <publisher>Verlags-Magazin (J. Schabelitz)</publisher>
                     <date when="1890">1890</date>
                     <biblScope unit="page">96–99</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note>
                  <p>Haase, Friedrich (1825–1911) Goßmann, Friederike (1836–1906) Ibsen, Henrik
                     (1828–1906) Bjørnson, Bjørnstjerne (1832–1910) Halm, Friedrich (1806–1871) Nora
                     s. Henrik Ibsen Hohenfels, Stella (1857–1920) Helmer s. Henrik Ibsen Gunz,
                     Willy (1854–1942) Voß, Richard (1851–1918) Alexandra s. Richard Voß Swoboda,
                     Albin (1836–1901) Treptow, Leon (1853–1916) Niemann-Raabe, Hedwig (1844- 1905)
                     Francillon s. Alexandre Dumas fils Dumas, Alexandre fils (1824–1895)</p>
               </note>
               <note type="incipit">Wenn das Karltheater diese Gastspiele fortsetzen wollte, erwürbe
                  es sich Verdienst um die Wiener Bühne. Darunter leidet ja diese so hart, und darin
                  gründen ihre bedenklichsten Schäden, daß alles ernste Schauspiel zum Monopol einer
                  einzigen Anstalt geworden ist, die es nun macht wie alle Monopolbesitzer: treibt,
                  was ihr just gefällt, versagt sich keine Laune, verlangt, daß die Erfüllung ihrer
                  Pflicht, wenn sie sich überhaupt einmal dazu herbeiläßt, von jedem gleich wie eine
                  unverdiente Gnade und Herablassung gepriesen werde, haut im Vollgefühle ihres
                  Privilegs den Konsumenten bei jeder Gelegenheit übers Ohr und verbietet sich mit
                  hochmütigem Trotz selbst den bescheidensten Einspruch. Wenn ein Fremdentheater
                  bestünde, wie es das Karltheater in diesen letzten Wochen war, würde unter solcher
                  Kontrolle der auswärtigen Schauspielkunst den Künstlern des Burgtheaters
                  wahrscheinlich jener kunstfeindliche Übermut vergehen, dem einige so unmäßig
                  fröhnen, immer nur zu eigenem Vergnügen und eigener Unterhaltung zu spielen, wie
                  es ihnen gerade Spaß bereitet, um einem urteilslosen Gesindel, das jeglichen Wert
                  nur nach seinem Preise schätzt, Faxen für Liebenswürdigkeit, Geziertheit für
                  Vornehmheit, Lärm für Kraft, Gewöhnlichkeit für Natürlichkeit vorzumachen. Die
                  Leitung dieser Bühne würde sich vielleicht auf ihren Beruf besinnen, den sie so
                  gewissenlos versäumt, und weil sie dann aufhörte, die einzige Verbindung der Stadt
                  mit der dramatischen Litteratur zu sein, auch aufhören, nur immer nach der
                  Eingebung des Augenblicks und den Vorschlägen des Zufalls, ohne sichere Wahl und
                  ohne gefestete Absicht, die Erneuerung des Repertoires zu bestimmen. Doch sind das
                  müßige Ge|danken: die nächste Woche bereits will das Karltheater wieder zur
                  überlieferten Operettenschande heimkehren und was einige Tage Kunststätte war,
                  wird wieder Freudenhaus sein.</note>
               <note type="summary">Bahr sieht in den Gastspielen im Karltheater eine
                  Frischzellenkur für das Wiener Theaterleben, vor allem für das Burgtheater. Die
                  Rezensionen verschiedener im Karltheater gespielter Stücke fallen jedoch durchaus
                  durchwachsen aus.</note>
               <ref type="URL">http://www.univie.ac.at/bahr/sites/all/ks/1-zur-kritik.pdf</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Vom Wiener Theater. 6.
                  Karltheater. In: Zur Kritik der Moderne. Zürich: Verlags-Magazin (J. Schabelitz)
                  1890, S. 96–99.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb122067">Deutsche Wochenschrift</title>
                     <biblScope unit="jg">6</biblScope>
                     <date type="year">1888</date>
                     <biblScope unit="issue">15</biblScope>
                     <biblScope unit="page">2–3</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb122541"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
