<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127419.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">5. April [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127419.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127419"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127417"
                        next="pmb127421">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127419">5. April [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">104–108</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Ernst Bertram</author>
                     <title level="m">Nietzsche. Versuch einer Mythologie</title>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>Bondi</publisher>
                     <date type="year">1919</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Ernst Cassirer</author>
                     <title level="a">Hölderlin und der deutsche Idealismus</title>
                     <title level="s">Logos,</title>
                     <note>Band 7</note>
                     <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Am 20. März waren es hundertfünfzig Jahre, daß Hölderlin geboren
                  wurde. Man hat in Deutschland nicht viel Aufhebens davon gemacht. Novalis und
                  Hölderlin, unsere beiden tiefsten Dichterdenker nach Goethe, die einzigen seiner
                  voraussehenden und voraussagenden Art, sind heute noch ganz ebenso unbekannt, wie
                  sie zeitlebens unbemerkt blieben. Der Deutsche macht von Goethes Farbenlehre,
                  Novalis‹ Fragmenten und Hölderlins Hyperion, den weisesten Büchern der letzten
                  zweihundert Jahre, Büchern, die das Geheimnis deutschen Weltgefühls enthalten,
                  keinen Gebrauch; es bleibt in ihnen begraben. Was seitdem unter uns erschien, ist
                  immer nur genau soviel wert, als es sich, der Form oder dem Gehalt nach, bewußt
                  oder unbewußt ihnen nähert: am reinsten Stifter im »Nachsommer«, aufs tiefste
                  Wagner im »Tristan«, in den »Meistersingern« und im »Parsifal«, sehnsüchtigst
                  zuweilen Hugo Wolf und Gustav Mahler. Denn es ist das Geheimnis der großen Form,
                  das in diesen weisesten Büchern ruht; und das Geheimnis der großen Form schließt
                  sich keiner Erkenntnis auf, sondern nur der Liebe: »Liebend gibt der Sterbliche
                  vom Besten«, sagt Hölderlin und vielleicht kann überhaupt nur wer liebt, erst
                  geben; lieben ist geben, sich geben, sich ergeben (und dies in jedem erdenklichen
                  Sinne von Ergebung). Auch Nietzsche, der jenes Hölderlin-Wort in einem Jugendbrief
                  an Rhode zitiert, hat später selber ganz ebenso gesagt: »Nur aus Liebe entstehen
                  die tiefsten Einsichten.« Auch er hat das Geheimnis der Liebe gekannt, er hat es
                  nur nicht üben können, weil er sein ganzes Leben in der Haft des dunklen Werdens
                  blieb und niemals die reine Freiheit sicheren Glaubens an das ewige Sein gewann,
                  in der allein das Wunder der Liebe blüht. Ihm hat, wie Pascal, zu höchsten Gaben
                  des Geistes die doch alles erst belebende, verklärende, beseelende Kraft: die
                  Demut des Herzens gefehlt; darum ist aus ihm nur ein brüchiger Hölderlin geworden,
                  ein qualmender Hölderlin, glühend und sich verzehrend wie jener auch, doch ohne
                  jemals, mit welcher Gier er es sich auch verhieß, rein aufzuflammen. Es gehört zu
                  den verruchten Unfällen, durch die der deutsche Geist immer wieder aus seiner Bahn
                  geschleudert wird, daß Hölderlin erst in dieser Karikatur, die Nietzsche von ihm
                  ist, auf die Deutschen zu wirken begann. Wenn nach dem heroischen Nietzsche-Roman,
                  der Ernst Bertrams edles Buch über ihn ist (den »Versuch einer Mythologie« nennt
                  er es selbst; bei Georg Bondi in Berlin 1919) nächstens einmal ein Pedant, von der
                  ungeheuren Persönlichkeit Nietzsches, der vielleicht das mächtigste
                  Schauspielergenie deutscher Nation, im höchsten Sinn, im Sinn des Barock, war,
                  absehend, einfach seinen Gehalt an eigenen oder doch eigens erlebten Gedanken
                  eruiert, wird sich vielleicht nicht viel mehr als eine freilich schon durch das
                  unerschrockene Wagnis der Verbindung, durch ihre gotische Spannung beglückende
                  Summe von Wagner und Hölderlin und dem uralten deutschen Ultramontanismus, der
                  schon unseren Humanismus wie unser Barock gezeitigt hat, ergeben. Nietzsche kam in
                  seinem Weltgefühl doch eigentlich nirgends über Hölderlin hinaus. In der Jenenser
                  Fassung des Hyperion heißt es: »Der leidensfreie, reine Geist befaßt Sich mit dem
                  Stoffe nicht, ist aber auch Sich keines Dings und seiner nicht bewußt, Für ihn ist
                  keine Welt; denn außer ihm Ist nichts ... Nun fühlen wir die Schranken unsres
                  Wesens, Und die gehemmte Kraft sträubt ungeduldig Sich gegen ihre Fesseln, und es
                  sehnt der Geist Zum ungetrübten Äther sich zurück. Doch ist in uns auch wieder
                  etwas, das Die Fesseln gern behält; denn würd‹ in uns Das Göttliche von keinem
                  Widerstande Beschränkt – wir fühlten uns und andere nicht. Sich aber nicht zu
                  fühlen ist der Tod ...« In diesem stillen Ja zu Leid wie Lust der Individuation,
                  womit Hölderlin sich von Fichte befreit, steckt eigentlich auch schon die
                  tragische Wendung zu seinem Empedokles, aber steckt nicht, sobald man den Akzent
                  der Ergebung mit dem des Trotzes vertauscht, auch schon der ganze Zarathustra
                  darin? In einem wundervoll gedankenreichen Aufsatz über »Hölderlin und den
                  deutschen Idealismus« (im Logos, Band VII, Heft 3, bei Mohr in Tübingen) hat Ernst
                  Cassirer zum erstenmal gezeigt, wie frei Hölderlin nicht bloß Fichte, sondern auch
                  Schelling gegenübersteht, ja daß er, statt, wie man bisher immer meinte, von
                  Schelling beherrscht oder doch geführt zu werden, gerade umgekehrt selber
                  Schelling, den »mit einer schlechthin unvergleichlichen Empfänglichkeit Begabten,
                  das eigentliche Genie der Rezeptivität«, befruchtet hat. Im Jahre 1913 erwarb die
                  Berliner königliche Bibliothek ein Folioblatt, das auf zwei Seiten die
                  entscheidenden Gedanken Schellings enthält. Es beginnt damit, daß alle Metaphysik
                  künftig in die Moral falle, ein Gedanke Kants, den er nur bei weitem noch nicht
                  erschöpft habe. Mit der Vorstellung des absolut selbständigen Ich tritt zugleich
                  eine ganze Welt aus dem Nichts hervor. Zunächst: Wie muß eine Welt für ein
                  moralisches Wesen beschaffen sein? Eine Frage, die der Physik »endlich einmal
                  wieder Flügel gibt«. Und von der Natur geht es dann zum Staat, über den wir aber,
                  als etwas Mechanisches, noch hinaus müssen. Es thront die Idee, die alle
                  vereinigt, die Idee der in sich Wahrheit und Güte verschwisternden Schönheit. So
                  wird der Philosoph zum Dichter, die Poesie wird am Ende wieder das, was sie am
                  Anfang war: Lehrerin der Menschheit. Eine neue Mythologie im Dienste der Ideen:
                  die Mythologie muß philosophisch werden und die Philosophie mythologisch. Dieses
                  grandios gedrängt Kant überschreitende Blatt, das auch schon gleichsam mit dem
                  Finger auf Nietzsche zeigt, ist von Hegels Hand, nach einem Konzept Schellings,
                  das, wie nun Cassirer überzeugend dartut, den Ertrag der Begegnung Hölderlins mit
                  Schelling im Sommer 1795 enthält. Und gewiß hat Cassirer auch darin recht, wenn er
                  meint, daß in diesen so denkwürdigen Gesprächen, die sich an Fruchtbarkeit für die
                  Geschichte des deutschen Geistes nur etwa noch mit den Disputationen Lessings und
                  Jacobis zu Wolfenbüttel und Braunschweig im Juli und August 1780 und mit der
                  Wagnertaufe Nietzsches im Goldglanz der Tribschener Tage vergleichen lassen, daß
                  da Schelling es ist, der empfängt, Hölderlin aber, der aussät: »Schelling hat dem,
                  was damals als Forderung in Hölderlins Geiste bereit lag, nur erst die bewußte
                  systematische Formulierung gegeben. Was bei diesem eine Notwendigkeit seiner
                  künstlerischen Natur war, das verwandelt er in eine programmatische Notwendigkeit.
                  Mit der ganzen Schärfe seines Geistes – einer Schärfe, die sich gerade in dem
                  Übergange der Gebiete und Probleme und gleichsam in ihrem Helldunkel immer wieder
                  bewährte – stellte er mit einem Schlage den Inhalt und das Ziel der inneren
                  geistigen Kämpfe Hölderlins ans Licht. Er lieh seiner unbestimmten Sehnsucht den
                  Begriff und das Wort: er versicherte ihn, daß zwischen dem, was er als Dichter
                  erstrebte und bedurfte, und dem, was die Philosophie, was die Vernunft als höchste
                  Aufgabe aufstellte, keine unüberbrückbare Kluft und kein unaufheblicher Dualismus
                  bestand. Die Poesie selbst darf und kann zur Lehrerin der Menschheit werden; der
                  »Monotheismus der Vernunft« und der »Polytheismus der Einbildungskraft« sind
                  miteinander vereint und versöhnt. Hölderlins Intuition von der Natur und von der
                  griechischen Götterwelt wird von Schelling zur bewußten Deduktion umgebildet.« Und
                  ganz so selbstgesetzt und geisteigen wie zu Schelling steht Hölderlin aber auch zu
                  dem anderen Jugendfreund, zu Hegel, mit dem ihn, wie er einmal so rührend
                  schreibt, »die Losung: Reich Gottes!« verband. Beiden ist er der Gebende, weil er,
                  während ihnen die Grenzen des Denkens gezogen sind, einer höheren Region angehört,
                  der prophetischen, in der zum Element des Denkers nun noch das en hüllende des
                  Dichters tritt. Aber der Schritt über Kant genügt ihm nicht, er wagt noch mehr, er
                  wagt auch den Schritt über Goethe. Denn wenn Goethe sich im Schaukelstuhl von
                  Systole und Dyastole still am farbigen Abglanz beruhigt, mit einer »inneren
                  Desperation« freilich, deren furchtbaren Ingrimm die Gespräche mit dem Kanzler
                  Müller immer wieder bezeugen, ist Hölderlins Los: »auf keiner Stätte zu ruh’n«, er
                  gehört zu den Gezeichneten, die keinen Frieden finden im Irdischen, zu den mit der
                  inneren Unruhe Gestachelten, die sie selber nun zum eigenen Segen oder Fluch
                  entscheiden müssen, als, wie der Beuroner Maler Willibrord Verkade sein schönes
                  Selbstbildnis genannt hat: »Unruhe zu Gott« (jetzt bei Herder in Freiburg
                  erschienen), Unruhe zu Gott, wie sie van Gogh durchrast, wie den Grünewald, oder
                  aber Unruhe zum Nichts, ins ewige Nein. Seiner heiligen Unruhe zu Gott ringt
                  Hölderlin den Begriff der Stille, das Gefühl eines Festen im Strömenden, den
                  Glauben an ein Sein ab. Er weiß es nur selber gar nicht, wie weit er zuletzt schon
                  allen Pantheismus unter sich läßt. Er weiß doch auch nicht, wie seine ganze Zeit
                  das nicht weiß, was im Grunde seine Griechen alle sind: keine griechischen
                  nämlich, sondern Griechen des von ihr verleugneten, gewaltsam vergessenen Barock,
                  ja des bayerischen Barocktheaters geradezu und seiner durchaus ins Christliche,
                  genauer: ins Jesuitische spiritualisierten Antike, deren Gestalten nun ein
                  Erlebnis von solcher, jedes Gemüt umwälzenden Macht hatten, daß die Spur davon
                  nimmer in der abendländischen Menschheit ganz verlöschen kann. Auch Nietzsche hat
                  des Christentums entraten zu dürfen doch nur deshalb wähnen können, weil er nicht
                  wußte, wie durchaus übergriechisch sein Dionysos ist, wie ganz barock! Er hat doch
                  auch nicht gewußt, daß er, wenn er vom Theater Athens spricht, im Grunde nur immer
                  das Barocktheater beschreibt. Gerade so wie Wagner nicht gewußt hat, daß Bayreuth
                  auferstandenes Barock, daß der Parsifal die Krone des Barocktheaters ist. Davon
                  steht allerhand in meiner nächstens erscheinenden Schrift über das Burgtheater.
                  Man wird sie lesen, gerade darüber aber wieder hinwegzulesen trachten, über das
                  Entscheidende darin, genau so wie man’s mit dem herrlichen Werke macht, dem ich
                  sie verdanke, ja das mich überhaupt erst österreichisches Wesen, aber auch den
                  Goethe seit der Pandora und wo noch die Möglichkeiten einer künftigen deutschen
                  Kultur liegen können, erkennen gelehrt hat, mit Josef Nadlers gewaltiger
                  Literaturgeschichte der deutschen Stämme und Landschaften, neben Burdachs hohem
                  Werk der ersten germanistischen Leistung seit Wilhelm Scherer, die wieder der
                  erlauchten Tradition der Grimm und Uhland ebenbürtig ist. |</note>
               <note type="summary">Über Literatur zu Hölderlin aus Anlass seines 150.
                  Geburtstags.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 5. April [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 104–108.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
