<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128087.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. Salzburg, 30. November</title>
            <title type="iso-date">1920-12-25</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-22+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128087.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128087"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128085"
                        next="pmb128633">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128087">Tagebuch. Salzburg, 30. November</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9748</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-12-25">25.12.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">In Nebel gehüllt durchs Neutor nach der Riedenburg zum Asyl.
                  Eine Schwester öffnet und läßt uns in ein einfenstriges Zimmer. Schmal. Ein runder
                  Tisch, ein Kasten, ein kleiner Schreibtisch, zwei Sessel, ein Sofa,
                  Heiligenbilder, ein Kreuz und ein Ofen, schön warm. Wie Helene Odilon auf uns
                  zutritt, grau geworden, mühsam am Stocke, sind wir im ersten Augenblick ebenso
                  verlegen wie sie. »Es hat schwer gehalten,« sag ich, »dich endlich aufzustöbern!
                  Ich soll mich nämlich erkundigen, ob es wahr ist. Der Verdacht war entstanden,
                  eine Hochstaplerin hätte deinen Namen mißbraucht.« »Nein,« antwortet sie. »Leider
                  nicht! Die Hochstaplerin bin schon ich selber.« Und wie sie mich anblickt und
                  lacht, wird sie mir auf einmal wieder ganz jung: es ist der arglistige Blick, der
                  einst Berlin und Wien bezaubert hat, es ist das alte Lachen, das guttural gurrende
                  Lachen, das Lachen ihrer Haubenlerche! Und auf einmal sind mir da die ganzen
                  letzten fünfundzwanzig Jahre weg und sie führt mich wieder an der Hand hinaus, um
                  dem meine Josefine frenetisch auszischenden Publikum ein Buckerl zu machen,
                  während wir es uns ins Ohr mit den ausgesuchtesten Insulten verwünschen, und der
                  liebe, dicke, schwitzende Bukovics steht wieder in der Kulisse, vor Aufregung ein
                  Butterbrot essend; und jenes ganze Wien, die merkwürdige Kaiserkleinstadt, in
                  ihren Wutanfällen, die so gutmütig waren, und ihren Begeisterungen, die auch nicht
                  länger dauerten, gleich trügerisch, ist wieder da, nur viel schöner, als es damals
                  war, weil doch alles nur vorher und nachher, in der Erwartung und in der
                  Erinnerung, allein wirklich ist, im Augenblick aber, wo wir es erleben, zerrinnt,
                  weil doch alles Äußere wesenlos ist, weil wir ja, was immer wir erleben mögen,
                  nichts als immer wieder nur uns erleben, nur uns selbst. Es ist die Helene Odilon,
                  und wenn’s um sie herum jetzt ein bißchen enger ist und sie sich auf der einen
                  Seite nicht mehr ganz so flink bewegt, aus ihren Augen schießt, in ihrem Lachen
                  lockt noch immer der anonyme Reiz, durch den einst so viele helle Berliner, so
                  viele gaukelnde Wiener verrückt wurden. Sie hat auch noch ihren alten Stolz. Es
                  wird ihr sichtlich schwer, mir einzugestehen, wie schlecht es ihr eine Zeit
                  ergangen ist, so schlecht, daß sie sich schon wirklich nicht mehr zu helfen wußte.
                  Gute Menschen erbarmten sich und sorgten für sie. Sie leide jetzt nicht mehr Not.
                  »Ich hab’s doch eigentlich ganz schön hier, was will ich denn mehr?« sagt sie, mit
                  einem dankbaren Blick auf das Zimmerchen; ich muß unwillkürlich an ihre Wiener
                  Wohnung denken, damals als sie’s war, die, jahrelang, die Wiener Mode diktierte.
                  Warum denken eigentlich die Wiener Schneider daran nicht? »In meiner Not«, sagt
                  sie, »hat mir der liebe Gott geholfen, er wird weiter helfen.« Ich glaube das
                  auch. Nur ist es, dächt ich, kein Grund, daß ihr nicht auch jene Wiener Schneider
                  helfen könnten, die damals durch sie reich wurden. Und ich weiß nicht, ob sich das
                  Deutsche Volkstheater noch erinnert, daß es ungefähr zehn Jahre lang von ihr
                  gelebt hat. |</note>
               <note type="summary">Besuch bei Helene Odilon.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19201225&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127267"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. Salzburg, 30.
                  November. In: Neues Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9748, 25.12.1920, S. 6.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
