<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb133311.xml"
     prev="HB-tv_683"
     next="pmb141375">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Zur zweiten Auflage</title>
            <title type="iso-date">1898</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-24+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb133311.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb133311"
                        type="Book_Section"
                        status="checked"
                        prev="HB-tv_683"
                        next="pmb141375">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb133311">Zur zweiten Auflage</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb140997">Die gute Schule. Seelenstände</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <publisher>S. Fischer</publisher>
                     <date when="1898">1898</date>
                     <biblScope unit="page">I–IV</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note>
                  <p>Eine Fassung des Vorworts zur 2. Auflage hat Bahr am 30. Juli 1897 an den
                     Verlag geschickt. Fischer lehnte es ab, weil es den Absatz des Buches schädigen
                     würde, da Bahr nicht mehr zum Buch stünde. Ob Bahr sich durchsetzte oder ob
                     eine zumindest leicht entschärfte Fassung publiziert wurde, ist nicht zu
                     eruieren.</p>
               </note>
               <note type="incipit">Als ich dieser Tage, um die Korrekturen zu machen, die »gute
                  Schule« wieder las, ist es mir seltsam ergangen. Das soll ich einmal gewesen sein?
                  So hätte ich einst empfunden, so gesprochen? Es ist noch keine acht Jahre, daß ich
                  sie schrieb, im Winter von 1889 auf 90, auf der Reise durch Spanien und Marokko.
                  Und damals soll ich so gewesen sein? So ganz anders als heute, mir selber nicht
                  mehr begreiflich nach kaum acht Jahren? Wie ist das möglich? Dies frage ich mich
                  und weiß nicht recht, soll ich mich schämen, wie ich damals war, oder leise
                  bedauern, daß ich es nicht mehr bin. Damals! Wie nahe ist es mir und doch so fern!
                  Als ob es gestern gewesen wäre, sehe ich mich noch, nach prächtigeren Schönheiten
                  lüstern, ungeduldig südlich ziehen, in Farben schwelgen und mich an Leidenschaften
                  berauschen; aber in den Pausen dieses seligen Erlebens sitze ich irgendwo in einer
                  Schenke, vor einer Kirche und zeichne das erste Abenteuer meiner Seele auf. Wie
                  reich bin ich damals gewesen! Aber die Zeit geht dahin und wir werden so gescheit.
                  Sehne ich mich zurück? Oder bin ich froh, daß es zur Erinnerung geworden ist? Ich
                  kann es nicht sagen. Ich weiß nur, daß es mir jetzt so fremd ist. Könnte ich denn
                  das heute noch erleben? Erleben, ja! Dieses Ringen um die Kunst und um ein Weib –
                  das kann ich schon noch mitfühlen. Nur jene Sprache habe ich verlernt; ich würde
                  es [2] heute anders sagen. Dieselben Empfindungen würden mir heute andere
                  Gestalten annehmen. Es könnte mich reizen, jenes Abenteuer noch einmal zu
                  erzählen: auf meine jetzige Art. Dann würde es freilich nicht zweihundertvierzig
                  Seiten geben wie damals, sondern ich denke: fünfzig würden mir jetzt genügen. Mir
                  sagen nämlich die Worte jetzt mehr wie damals, darum habe ich Respekt vor ihnen
                  bekommen. Damals habe ich nur ihren Klang vernommen und ihren Glanz gesehen, jetzt
                  weiß ich erst ihren Wert. Für einen ganzen Zustand ist es mir jetzt genug zu
                  sagen: er war »heiter«. Das eine Wort nennt mir alle Elemente, die zuletzt das
                  Resultat geben, daß man sich heiter fühlt. Damals hätte ich gemeint, sie alle
                  aufzählen zu müssen; das bloße Wort »heiter« hätte mir nichts gesagt, ich hätte so
                  viele Adjektive aufgewendet, als es Elemente enthält. Durch das Leben mußte ich
                  erst zum Gefühl der Worte kommen. Ist es nur mir so gegangen? Ich sehe auch die
                  anderen zur einfachen Rede gelangen. Wir sind inne geworden, was die Worte
                  bedeuten; sie haben uns ihre Geheimnisse aufgethan. Nun sagen wir: Frühling, und
                  das ist uns mehr, als wir durch alle Adjektive sagen könnten; denn wir haben
                  gelernt, alles zu empfinden, was das eine Wort »Frühling« an Schätzen und an
                  Herrlichkeiten bei sich hat. Aber wir wollen nicht vergessen, daß wir es nicht
                  gelernt hätten ohne jene sonderbare Wut der Adjektive, die wir damals hatten.
                  Unser Unglück war, daß wir unter Worten ohne Wert aufgewachsen waren. Wir hatten
                  lauter Worte [3] um uns, die wir noch nicht erlebt hatten. Als wir sie nun
                  erlebten, kamen sie uns abgenützt vor und wir suchten andere, die noch neu wären.
                  Was wir zum ersten Mal erlebten, dazu wollten wir nun auch Worte, die wir noch
                  niemals gesagt hätten. Wir hatten immer geredet, ohne etwas zu fühlen. Nun fühlten
                  wir zum ersten Male, da konnten wir doch nicht dieselben Worte nehmen, bei denen
                  wir nichts gefühlt hatten. Wir hatten die Sprache vor dem Leben; nun kam das
                  Leben, und wir mußten uns zum Leben eine andere Sprache erfinden. Bei ihr konnten
                  wir die alte vergessen, und nachdem wir sie vergessen hatten, waren wir erst fähig
                  geworden, sie wieder zu entdecken. Wir hatten in der Schule gelernt, tausend Dinge
                  »schön« zu nennen, bevor wir noch empfunden hatten, daß etwas »schön« ist. Nun
                  geschah es, daß wir das zum ersten Mal empfanden. Aber nun wollten wir es doch
                  auch sagen. Mit welchem Wort? Mit jenem alten, abgegriffenen »Schön«, das wir
                  tausend Mal gesagt, um gleichgültige Dinge zu nennen? Nein, das war nicht möglich.
                  Also, weil wir kein Wort hatten, das uns teuer genug gewesen wäre, halfen wir uns
                  anders: wir lösten die große Stimmung des »Schönen« in alle ihre kleinen Momente
                  auf und benannten jedes mit einem Adjektiv und hofften, die Summe dieser vielen
                  Adjektive müßte schon den Namen für unsere ganze große Empfindung geben. Aber
                  später gewahrten wir, daß wir uns getäuscht hatten: das »Schöne« an dem »Schönen«
                  ging verloren, wenn wir es erst, mit so vielen Adjektiven, in seine sämtlichen
                  Elemente zerlegten. Wir hatten dann immer nur Teile und hätten doch so gern das
                  Ganze [4] gehabt. Da blieb uns nichts anderes übrig, als daß wir umkehrten und zu
                  jenem alten Wort zurückgingen, das wir verschmäht hatten, zu jenem geringen
                  »Schön«, das uns nicht gut genug gewesen war. Und als wir es jetzt wiedersahen,
                  erstaunten wir: denn seit wir wußten, wie reich es ist, so daß ihm alle Adjektive
                  nicht nachkommen, da war es uns plötzlich groß und mächtig geworden. Man denke
                  sich einen Menschen, der oft von Liebe gesprochen hat, ohne sie zu kennen; nun
                  liebe er wirklich, da wird ihm zuerst das verbrauchte Wort zu gemein sein, er wird
                  tausend neue Beteuerungen ersinnen, keine wird ihm genügen, bis er endlich das
                  alte »Ich liebe Dich« verehren lernt: denn die Worte werden immer wieder jung,
                  wenn es nur die Lippen sind. Nein, wir haben es nicht zu bereuen, daß wir an ders
                  geworden sind. Aber wir sollen uns auch nicht schämen, wie wir damals waren. Es
                  ist doch gut gewesen: denn es ist notwendig gewesen. Wir mußten erst versuchen,
                  uns selbst eine neue Sprache zu erfinden; dann konnten wir den ewigen Sinn jener
                  alten erst entdecken. Heute lächeln wir freilich daß wir uns damals so abgezappelt
                  haben. Aber hätten wir es nicht, so könnten wir heute nicht lächeln. Darum wollen
                  wir nicht stolz werden, sondern unsere Vergangenheiten in Ehren halten.
                  Schliersee, August 1897. Hermann Bahr. |</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Zur zweiten Auflage. In: Die
                  gute Schule. Seelenstände. Berlin: S. Fischer 1898, S. I–IV.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
