<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb126277.xml"
     prev="pmb32684"
     next="pmb126297">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">[Weltfriedenstag?]</title>
            <title type="iso-date">1925</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-23+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb126277.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb126277"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Umfrage_Nicht_nachgewiesen"
                        status="notLocated"
                        prev="pmb32684"
                        next="pmb126297">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb126277">[Weltfriedenstag?]</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb122158">Unbekannte Zeitung</title>
                  <imprint>
                     <date when="1925">1925</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note>
                  <p>Im Nachlass Bahrs, als »Wissenschaft, Kunst und Dichtung« abgelegter Ausschnitt
                     aus einer Umfrage, wobei das nur die Untersektion angeben dürfte, in der die
                     Antwort Bahrs steht. Auf Bahr folgt Professor Gustav Cassel, ein schwedischer
                     Volkswirt. Fragmentarisch ist über der Sektionsüberschrift die Antwort von
                     Johann Leicht, Mitglied des Reichstags, zu sehen. Umseitig sind die Antworten
                     des Physikers Walther Nernst und von Albert Thomas (vermutlich des
                     französischen Politikers, 1878–1932). Die erkennbaren Antworten sind zwischen
                     13. und 20. Dezember datiert, was ein Erscheinen an Weihnachten oder Neujahr
                     wahrscheinlich macht. Mit der Handschrift von Anna Bahr-Mildenburg ist auf das
                     Blatt, auf dem der Text affichiert ist, »[W]ittmann Hugo« geschrieben, wobei
                     der erste Buchstabe abgeschnitten ist. Wittmann ist 1923 gestorben. Nachdem
                     sich in der Antwort Bahrs ein impliziter Hinweis Bahrs auf die Verträge von
                     Locarno (1925) findet, dürfte es sich um einen Irrtum der Witwe handeln. Die
                     hier vorläufig getroffene Datierung auf das Jahr 1925 gründet einzig auf die
                     Verträge von Locarno.</p>
               </note>
               <note type="incipit">Ihr Vorschlag, sehr geehrter Herr, des Friedens jahraus, jahrein
                  an einem bestimmten Tag in der Welt gemeinsam zu denken, darf überall freudiger
                  Zustimmung gewiß sein, auch bei denen, die den Namen Locarno-Tag lieber vermieden
                  sähen, weil ihnen das doch vielleicht allzu »zeitgemäß« und ein bißchen
                  illusorisch klingt. Einmal im Jahre den Gedanken der Völkerverständigung zu hegen,
                  werden auch diejenigen bereit sein, die, solange der Mensch seine menschliche
                  Natur nicht wechselt, die Völkerversöhnung für einen schönen Traum halten, aus dem
                  mie Menschheit dann immer wieder mit frischer Kraft zu neuem Haß erwacht.
                  Weltfeiertag als Völkerfriedenstag ist ein schöner Gedanke, noch schöner wär’s
                  freilich, wenn jeder Weltwerktag friedlich würde. Wie viele Jahrtausende werden
                  bis dahin noch vergehen? gez. Hermann Bahr |</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Umfrage">Umfrage</note>
                  <note subtype="Nicht">Nicht</note>
                  <note subtype="nachgewiesen">nachgewiesen</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: [Weltfriedenstag?]. In:
                  Unbekannte Zeitung (1925).</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
