<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128229.xml"
     prev="pmb128227"
     next="pmb128767">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 28. April</title>
            <title type="iso-date">1920-05-23</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-16+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128229.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128229"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128227"
                        next="pmb128767">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128229">Tagebuch. 28. April</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9535</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6–7</biblScope>
                     <date when="1920-05-23">23.5.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Einem jungen Dichter, der sich zutraut, mythische Gestalten
                  abgeschiedener Zeiten durch einen Hauch der unseren zu beleben (wie das Walter
                  Eidlitz in seinem Moses, in seinem Herostrat versucht hat), wüßt ich jetzt einen
                  guten, zum Ausdruck gerade dieser Stunde bereiten, nur auf den Weckruf wartenden
                  Stoff: den Herakles beim Syleus. Das ist ein Fragment des Euripides, von dem bloß,
                  durch den Philo Judaeus, ein paar Zeilen erhalten sind, genug, um uns das
                  Ungeheure der Situation fühlen zu lassen: Herakles, der geborene Herr, wird einem
                  gemeinen lydischen Mann untertan, der freie Herakles wird des niedrigen Syleus
                  Knecht. Und das Stück besteht nun eben darin, daß wir mit Augen sehen, wie dies
                  gar nichts ändert: Herr bleibt auch als Knecht der Herr, der Gemeine bleibt
                  gemein, äußeres Schicksal kann der inneren Bestimmung nichts anhaben; Gewalt wird
                  in ihrer ganzen Ohnmacht gezeigt. Denn eher, sagt Herakles dem Lydier, eher werden
                  die Sterne sich unter der Erde verkriechen, eher steigt die Erde zum Himmel empor,
                  als daß du mich mit einem Wort dir huldigen hörst! Und Hermes steht dabei, den
                  Herakles preisend, den keine Niedrigkeit erniedrigen kann. Ja, der Syleus selbst,
                  der arme Kerl, muß zugeben, mit einem Knecht, der besser als sein Herr ist, sei
                  nichts anzufangen; und dich, gesteht er dem Herakles, braucht man ja bloß
                  anzusehen und jeder erschrickt, solche Flammen sind in deinen Augen, und auch wenn
                  du schweigst, sagt dein Geist, daß du nie gehorchen, sondern immer herrschen
                  wirst. Wie das schließlich beim Euripides ausging, wissen wir nicht, aber es muß
                  den Sinn der Griechen unvergeßlich bewegt haben, denn es kehrt, aus dem Erhabenen
                  ins moralisierend Lehrhafte zugespitzt und mit einer Schlußwendung ins bürgerliche
                  Rührstück, als eine der Anekdoten wieder, die der Boulevard von Athen um die
                  dankbare Gestalt des hündischen Diogenes spann. Von diesem wird nun genau dieselbe
                  Geschichte des Herakles erzählt: auch aus ihm vermag keine Knechtschaft einen
                  Knecht zu machen. Auf der Fahrt nach Ägina von Seeräubern gefangen, wird er auf
                  den Sklavenmarkt Kretas gebracht; einer geht vorüber und hätte Lust, ihn zu
                  kaufen, will sich aber erst vergewissern, wozu der Bursche wohl nutz ist, und
                  fragt ihn, was er denn eigentlich kann. »Menschen beherrschen«, antwortet ihm
                  Diogenes. Das verlangt sich der aber gar nicht und geht weg. Indessen kommt ein
                  reicher Korinther des Weges, den winkt Diogenes her und sagt ihm: »Kaufe mich, du
                  wirst es nicht bereuen, denn du brauchst einen Herrn!« Und siehe, der stolze
                  Korinther kauft ihn richtig, bringt ihn heim und setzt ihn zum Herrn über sein
                  Haus, sich selber wie seinen Söhnen und dem ganzen Anwesen zu hohem Segen, so daß
                  sie sich, als nach Jahren der herrische Knecht stirbt, über seinen Verlust alle
                  gar nicht trösten können. Hier ahnen wir, was diese Geschichte dem Griechen
                  eigentlich bedeutet, was er mit ihr im Grunde meint: sich selber, sein eigenes
                  Schicksal, seine Selbstzerstörung, aber auch seine sogar mitten in der
                  Selbstzerstörüng noch fortwirkende, sogar noch eben diese Selbstzerstörung wieder
                  überwindende Selbstbehauptung sieht er in jener Geschichte symbolisch verklärt
                  voraus. Denn derselbe ruhelose Geist, durch den Griechenland zersetzt worden ist,
                  stellt es nun auf einer höheren Stufe ja wieder her: als dem Griechen nichts mehr
                  bleibt, weist ihn der Geist auf einen unzerstörlichen Besitz, er weist ihn ins
                  eigene Selbst zurück; er hat ihn um alles gebracht, aber dann gibt er ihm auch
                  einen dies alles ersetzenden Begriff dafür: den der inneren Autarkie. Freiheit,
                  Vaterland, Würde, Macht und Recht hat dies Griechenvolk durch eigene Schuld
                  verwirkt, zum Unkraut aller Völker ist es worden; da, jeder sinnlichen Gegenwart
                  beraubt, holt es sich seine Zukunft aus dem Geiste: gerade dieses sinnlichste Volk
                  entdeckt die Seele. Was die Griechen uns noch heute sind, gerade das wurden sie
                  doch eigentlich erst, als sie nichts mehr waren. Was wäre das Abendland ohne
                  Aristoteles, was wären wir ohne Plotin? Und war nicht der Hellenismus der erste
                  weltgeschichtliche Versuch eines Barock? Dies alles aber ist in jener Geschichte
                  schon ahnungsvoll angekündigt, in der Geschichte vom Herrn, den keine Knechtschaft
                  knechten kann, weil, was einer an sich selber hat, vom äußeren Schicksal unbedingt
                  bleibt. Es zeigt die ganze Genialität des Griechen, daß er sich das schon im
                  voraus sagt, lange bevor er es eigentlich nötig hat. So genial sind wir nicht.
                  Jetzt aber wären doch auch wir so weit, daß auch wir uns endlich auf uns selbst
                  besinnen müßten, auf unseren inneren Besitz, auf das, was keinem Volke, selbst
                  wenn ihm das Vaterland unter den Füßen zergeht, genommen werden kann. Wohlan, ihr
                  jungen Dichter, greift ihn auf, den Herakles bei Syleus, den Diogenes in Korinth,
                  es soll euch nicht gereuen! Er hätte doch auch noch das für sich, daß er so
                  vieldeutig ist; jeder im Publikum wird sich was anderes darauf reimen können. Der
                  Alldeutsche nationalistisch: wir das Herrenvolk, Syleus der Franzos, Hurra! Doch
                  es ließe sich auch ins Soziale kehren und auf den Edelmann anwenden, dem man den
                  Adel abspricht und der doch, auch wenn man ihm noch dazu sein Gut nimmt, edel
                  bleibt, weil ihm, selbst wenn er einwilligt, gemein zu werden, dies beim besten
                  Willen so wenig gelingt als dem Schieber, sich ein fürstliches Dasein zu kaufen:
                  die Macht des Bluts stände der Ohnmacht des Geldes gegenüber. Ich aber, wenn ich
                  ein junger Dichter wäre, drehte mir den Stoff so, daß der Herakles gar nichts
                  dagegen hat, Knecht zu werden, warum denn nicht? zur Abwechslung einmal; und so
                  sagt er mit der Kundry freudig: »Dienen, dienen!« Und eben dieser dienstbereite
                  Sinn wärs, wodurch er seinen eingeborenen Adel, wodurch er sich als Herrn zeigt.
                  Ja mir geschähe, wie ich mich kenne, sicherlich, daß ich das Stück auf den Kopf
                  stellte: jener Diogenes, der protzend verlangt, »Menschen zu beherrschen«, wäre
                  mir wirklich, was er in Athen hieß: ein Hund, und der andere, der Korinther, der
                  lächelnd einwilligt, einen Sklaven als Herrn über sich und sein Haus zu setzen,
                  der wäre mir der wahre Herr und er würde mir, ich wette, unter der Hand natürlich
                  wieder zum »Unmenschen«, zum Dr. Jura aus dem »Konzert«, mit dem Ergebnis, das
                  eben hier auf Erden schon einmal den geborenen Herren meistens die Rolle des
                  Knechts und den geborenen Knechten die des Herrn vom launischen Schicksal
                  zugeteilt wird, was auch viel lustiger ist und an der Wirklichkeit ja nichts
                  ändert, weil doch selbst in der Rolle des Knechts der geborene Herr stets am Ende
                  wieder den geborenen Knecht beherrscht; und das Glück für beide ist nun: der Herr
                  merkt’s, der Knecht aber nie, denn daran allein erkennt man die geborenen Herren,
                  daß sie sich ja nichts merken lassen! |</note>
               <note type="summary">Bahr empfiehlt Dichtern ein in Fragment erhaltenen Stoff,
                  Herakles bei Syleus, zur Bearbeitung und verknüpft damit die Zeitfrage nach dem
                  Herrn und dem Knecht in umgestürzten Machtverhältnissen.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200523&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 28. April. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9535, 23.5.1920, S. 6–7.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127401"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
