<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127293.xml"
     prev="pmb127291"
     next="pmb127295">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">24. Oktober [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-23+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127293.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127293"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127291"
                        next="pmb127295">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127293">24. Oktober [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">248–249</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">An solchen unter ihrer herbstlichen Pracht fast niederbrechenden
                  Tagen tritt, wenn ich abends beglückt, vom Rosenkranz im Dom heimkehrend, noch am
                  still durch die Dämmerung rauschenden Brunnen Solaris aufblickend verweile, hinter
                  dem dunklen Turm des Glockenspiels, das eben heiser verklang, blaß des vollen
                  Mondes weiß schimmerndes Gesicht aus den Schleiern in hellen Dunst veratmender
                  Nebel zärtlich hervor, und schwarz, als wär’s die Nacht selber, steht drüben der
                  Mozart auf seinem verlassen eingeschlafenen Platz: da meint man dann in der
                  ungeheuren Stille die neckenden Nebel gehen zu hören auf behenden Zehen, wie sie
                  sich haschen, wie sie sich fliehen, jetzt finden, jetzt wieder verlieren, gleich
                  wieder weg, immer wieder da, nichts als Spiel, aber ein Spiel, worin der Sinn der
                  ganzen Welt verspielt und doch eben dadurch auch wieder alles Geheimnis erst
                  aufgetan scheint, ein Spiel des Lichts, ein Spiel in Gelb, denn alles wird hier
                  jetzt auf einmal gelb, aber freilich gelb von so vielfacher Art, daß andere Farben
                  ja ganz unnötig sind, ein ganzes Orchester von Gelb, mit laut schreienden Stimmen,
                  anherrschend grellen, aber dann auch wieder so milden, gelind beschwichtigend
                  lieben, jedes Herzeleid tilgenden Stimmen! ... Jetzt bin ich am Fluß, den ich nur
                  sanft ans Ufer schlagen hören, aber, weil der gelbe Nebel schon bis über den Steg
                  empor schwillt, nicht sehen kann. Da saust drüben mit weiß in die Nacht
                  schießenden Lampen ein Auto, doch auch dieses Weiß vergilbt schon wieder in der
                  Gewalt dieses alles auslöschenden, alles vernichtenden Scheins von erblichenem,
                  todesmatt aushauchendem Gold... Oskar Wilde hat einmal gesagt, der englische Nebel
                  sei von Turner nicht bloß erst entdeckt, sondern erschaffen worden. Aber noch
                  mehr: Turner hat ein Gelb gemalt, das es auf seinen Bildern, sonst aber offenbar
                  nur noch in Herbstmondnächten Salzburgs gibt. Aber unsere Salzburger Maler sehen
                  es nicht. Der »Wassermann« sollte dort einmal Turners ausstellen. Denn es scheint,
                  daß der Mensch, was er mit Augen sieht, erst dann erblickt, wenn es ihm vorgemalt
                  wird. |</note>
               <note type="summary">Kein lokaler Maler hat noch ein bestimmtes Gelb in Salzburg
                  erkannt, dass Bahr am Heimweg von der Betstunde sehen kann.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb128113"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 24. Oktober [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 248–249.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
