<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127407.xml"
     prev="pmb127405"
     next="pmb127409">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">16. April [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127407.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127407"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127405"
                        next="pmb127409">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127407">16. April [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">115–118</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Ich suchte Goethe lange vergeblich nach einem Urteil über Pascal
                  ab und fand nichts als im neunten Band der Naturwissenschaftlichen Schriften in
                  einem Exzerpt Goethes aus Karl Wilhelm Noses »Kritik der geologischen Theorie« die
                  Stelle: »nach Pascal am menschlichen Geiste verzweifelnd«. Da kommt mir aber jetzt
                  unverhofft eine der »Rezensionen«, die Goethe in den Jahren 1772 und 1773 für die
                  »Frankfurter gelehrten Anzeigen« schrieb, unter, die mit einem Wutanfall gegen
                  Pascal schließt. Es handelt sich um eine »Bekehrungsgeschichte des vormaligen
                  Grafen J.F. Struensee«, die der Rezensent, so wenig er an ihr im Grunde zu loben
                  weiß, »demohngeachtet allen Eltern, Lehrern, Predigern und übertriebenen Devoten
                  angelegentlichst empfehlen« zu können meint, weil sie daraus »die große Wahrheit
                  lernen werden, daß allzu strenge und über die Grenzen gedehnte Religionsmoral den
                  armen Struensee zum Feind der Religion gemacht hat. Tausende sind es aus eben der
                  Ursache heimlich und öffentlich. Tausende, die Christum als ihren Freund geliebt
                  haben würden, wenn man ihn ihnen als einen Freund und nicht als einen mürrischen
                  Tyrannen vorgemalt hätte, der immer bereit ist, mit dem Donner zuzuschlagen, wo
                  nicht höchste Vollkommenheit ist. Wir müssen es einmal sagen, weil es uns schon
                  lange auf dem Herzen liegt: Voltaire, Hume, Lamettrie, Helvetius, Rousseau und
                  ihre ganze Schule haben der Moralität und der Religion lange nicht so viel
                  geschadet, als der strenge, kranke Pascal und seine Schule.« Man versteht das:
                  Goethes unbefangener reiner Weltsinn ist’s, den die schlechten Nerven Pascals
                  empören. Aber wenn er dann diesen Zorn auch auf die »Schule« Pascals ausstreckt,
                  fragt man sich, wer denn damit eigentlich gemeint sein mag. Pascal hatte keine
                  »Schule«. Er war selber ein Schüler: der Jansenisten. Auf sie, die bald zerstoben,
                  kann Goethe nicht gezielt haben. Auf wen also? Die Frage weckt in mir einen alten
                  Verdacht. Ich konnte mir ja niemals recht erklären, warum Goethe, der von den paar
                  Katholiken, die er von Angesicht gekannt hat, immer mit der höchsten Bewunderung
                  spricht, der für die Sakramente soviel Verständnis hat, daß ihm ihrer noch zu
                  wenig sind, der den hohen, »allen Menschen insgeheim Ehrfurcht einflößenden« Sinn
                  der Jesuiten, ihre »große Klugheit«, und zwar »Klugheit« mit einer »Freude an der
                  Sache dabei«, und die »Konsequenz«, mit der sie »nicht die alte, abgestumpfte
                  Andacht fortgesetzt haben, sondern mit dem Genio Säkuli fortgegangen sind«, gar
                  nicht laut genug zu rühmen weiß, warum derselbe Goethe dann doch wieder bei jeder
                  Gelegenheit gern gegen alles katholische Wesen aus irgendeinem doch offenbar sehr
                  starken Instinkt heraus protestiert. Er schätzt die Katholiken, doch vor dem
                  Katholizismus graut ihm. Hat er ihn denn überhaupt gekannt? Was von ihm hat er
                  eigentlich gekannt? Es wäre möglich, daß er einfach Pascal, der ihn anwidern
                  mußte, daß er diesen Jansenisten Pascal für den Katholizismus genommen hat. Gerade
                  daß er häretisch ist, das nimmt ja Nichtkatholiken immer von vornherein für Pascal
                  ein: er hat ihr Vorurteil gegen die Kirche für sich. Und ich kann mir nun ganz gut
                  vorstellen, daß jemand dann so folgert: Dieser Pascal, ein Häretiker, offenbar
                  also nach dem Urteil der Kirche noch zu frei, zu weltlich gesinnt, ist
                  unerträglich in seinem Lebenshaß, wie muß es dann aber gar erst diese Kirche
                  selber sein! Auch Nietzsche hat ja Pascal geradezu mit dem ganzen Christentum
                  verwechselt, so sehr, daß er einmal den heiligen Paulus, ein Schimpfwort suchend,
                  den »jüdischen Pascal« nennt. Auch er sieht einen »Verzweifelnden« in Pascal, und
                  einen Verzweifelnden, der nun noch den Versuch macht, »jedermann zur Verzweiflung
                  zu bringen«. Und »mit Grimm, mit Mitleid, mit Entsetzen« steht er vor »dieser fast
                  willkürlichen Entartung und Verkümmerung des Menschen«, deren »Beispiel« ihm
                  Pascal ist. Ein anderes Mal sagt er: »Gesetzt, wir empfänden den andern so, wie er
                  sich selber empfindet, so würden wir ihn hassen müssen, wenn er sich selber,
                  gleich Pascal, hassenswert findet. Und so em fand wohl auch Pascal im ganzen gegen
                  die Menschen, und ebenso das alte Christentum, das man, unter Nero, des odium
                  generis humani »überführte«, wie Tacitus meldet.« Also wieder Pascal als
                  »Beispiel«, immer wieder dieselbe Formel: Pascal-Christentum. Und ganz zuletzt
                  noch in einem Brief an Brandes: »Pascal, den ich beinahe liebe, weil er mich
                  unendlich belehrt hat; der einzige logische Christ.« (Brandes antwortet klüger:
                  »Auch ich liebe Pascal. Aber ich war schon jung für die Jesuiten gegen Pascal [in
                  den Provinciales]. Die Weltklugen, sie hatten ja recht; er hat sie nicht
                  verstanden.) So falsch wie Nietzsche hat nun vielleicht auch Goethe generalisiert
                  und wie jenem zum »Beispiel« des ganzen Christentums, ward vielleicht diesem der
                  Jansenist ein Anlaß, zeitlebens alles Katholische zu scheuen ... Pascal,
                  katholisch aufwachsend, doch ohne zunächst den Glauben tätig zu gebrauchen, dann
                  aber, als er dies lernt, ihn ganz groß und tief erlebend, wendet auf dieses
                  Erlebnis nun eine besondere Geistesart an: die mathematische. Nicht, wie Nietzsche
                  meint, »der einzige logische Christ« ist er, aber ein nichts als logischer und
                  noch dazu von einer augenlosen Logik, den sie darum terrorisieren kann und der aus
                  Rache nun wieder mit ihr unseren Glauben zu terrorisieren versucht. Da dieser
                  Terrorist seiner selbst und der ganzen Menschheit nebenher auch noch ein
                  schöpferisches Sprachgenie von bezaubernder Wortgewalt ist, hält er bis auf den
                  heutigen Tag Leser in einem grauenhaft empfundenen Bann, der sich zuletzt als Haß
                  gegen den Katholizismus entladet. Ein seltsamer Fall, dem Katholiken
                  beklagenswert, dem Stilisten beneidenswert: es scheint gar nicht darauf
                  anzukommen, was einer sagt, sondern nur wie, gar nicht auf den Gehalt, sondern nur
                  auf die Gewalt des Sagens. |</note>
               <note type="summary">Bahr suchte, was Goethe über Pascal schrieb, und fand, dass der
                  Weimarianer den Katholizismus nicht richtig kannte.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 16. April [1920]. In: Kritik der
                  Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 115–118.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
