<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127299.xml"
     prev="pmb127297"
     next="pmb127301">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">6. Oktober [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127299.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127299"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127297"
                        next="pmb127301">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127299">6. Oktober [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">244–247</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <title level="m">Ambrosi Mappe</title>
                     <note>Geleitwort Felix Braun</note>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <pubPlace>Wien</pubPlace>
                     <publisher>Strache</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Franz Dornseiff</author>
                     <title level="a">[Einleitung zu Pindar-Übersetzung]</title>
                     <title level="j">Insel-Almanach auf das Jahr 1921</title>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Vor Jahren ging ich einst nescio quid meditans nugarum durch die
                  Stadt Graz dahin, als ich mich, unweit vom Joanneum, auf einmal von einem
                  erstaunlichen Geschöpf angesprungen sah, das mit Gebärden, die den Taubstummen
                  verrieten, ungestüm, zugleich aber so bezaubernd herzlich in mich drang,
                  mitzukommen, daß ich nicht widerstehen konnte: die Stille der leeren Gasse, die
                  Jugendglut in den Augen des unverhofften Gefährten, das Märchenhafte der ganzen
                  Begegnung sind mir unvergeßlich. Es war Gustinus Ambrosi, der ja seitdem in Wien
                  zu einer nicht ganz ungemischten Berühmtheit gelangt ist; in Wien bricht Ruhm oft
                  über jemand herein, einen Unschuldigen oder einen Schuldigen, um ihn dann zuweilen
                  ebenso plötzlich wieder zu verlassen, als er ihn unverhofft heimgesucht hat. Nun
                  ist eine Ambrosi-Mappe (Verlag Eduard Strache, Wien und Leipzig) erschienen, mit
                  einem Geleitwort Felix Brauns. Es sind teils Bildnisse, teils Visionen. Da denkt
                  man oft auf den ersten Blick, an Michelangelo, noch öfter an Rodin. Mir wäre doch
                  eigentlich lieber, man dächte dabei gleich an Ambrosi. Den aber fühlt man nur. Daß
                  man ihn immer wieder fühlt, daß er in den fremden Sprachen doch Eigenes zu sagen
                  hat, daß aus dem Aufwand erborgter Gebärden hervor zuletzt doch immer wieder das
                  Antlitz ganz persönlichen Leids, ganz persönlicher Lust mit unvergeßlich reinen
                  Zügen emportaucht, das macht mir diesen Ungewissen Künstler menschlich so wert.
                  Selbst im Kitsch noch, zu dem er eine fatale, modern italienisch anmutende Neigung
                  hat, bleibt er edel; und es hat etwas Rührendes, von welcher Unschuld auch seine
                  Posen noch sind. Ein wunderschöner Mensch, knabenhaft nach Größe verlangend, in
                  der Empfindung sicherlich ganz echt, läßt sich vielleicht von jugendlicher
                  Ungeduld, vielleicht auch nur von seiner allzu geschickten Hand, gewiß ganz
                  unbewußt, zum Bluffen verlocken; es ist gar nicht so selten, daß gerade sehr
                  vornehme Menschen künstlerisch unehrlich werden (und menschliche Gaukler hinwieder
                  oft die lautersten Künstler). Es könnte freilich aber auch sein, daß er, was
                  gerade vielfältig Begabten in der Ratlosigkeit ihres Reichtums leicht geschieht,
                  daß er einfach an die falsche Kunst geraten ist, daß Bildhauerei nicht seine
                  Muttersprache wäre. Ich erinnere mich, daß ich schon in Graz damals irgendwie
                  zunächst auf einen Musiker riet, und seine der Mappe beigefügte Photographie
                  bestätigt mir diesen Verdacht durch die Musikern eigentümliche Neigung des
                  gleichsam von inneren Gewalten niedergezogenen Kopfs (den der trotzige Beethoven
                  freilich gerade darum selbstüberwindend zurückwarf) und durch den Musikermund, der
                  zu lauschen scheint. Und Ambrosi bildet nicht bloß, er dichtet auch; und selbst
                  wenn er zu bilden meint, wirds zuweilen fast eher zum Gedicht. Hat er nur die für
                  ihn bestimmte, gerade seiner Eigenart gemäße Kunst noch nicht gefunden oder genügt
                  ihm keine, braucht er alle? Braucht er alle, weil er für jede einzelne zu reich
                  oder weil er für jede einzelne zu schwach ist? Stürzt sein Pathos aus innerem
                  Überschwang hervor oder aus einer Ohnmacht? Und wenn er sich immer wieder ins
                  Theatralische verliert, ist er innerlich so viel, daß er, was er ist, auch noch
                  spielen muß, um sich ganz auszudrücken, oder spielt er, weil ihm, was er ist, zu
                  wenig ist? Da wären wir wieder vor der Grundfrage seiner, der neuen Generation:
                  Hat sie recht, wenn sie vom Künstler verlangt, jede Möglichkeit, die sich jemals,
                  seis auch nur als Wunsch, in ihm ankündigt, um jeden Preis, seis auch um den der
                  Selbstvergewaltigung, zu verwirklichen, oder hatte doch vielleicht eher meine
                  recht, die sich beschied, niemals bis an ihr Ende zu gehen, es sich lieber leicht
                  zu machen, aber in ihren bequem gezogenen Grenzen das Vollkommene von sich zu
                  verlangen? Es hat fast etwas Heroisches, wie jetzt jeder junge Bildhauer nach der
                  Stirne Michelangelos, jeder junge Dichter nach der Stirne Pindars um den Lorbeer
                  greift, aber ich weiß nicht, ob ich nicht lieber als ein halber Pindar doch ein
                  vollkommener Kotzebue bin. Übrigens, Pindar: der I selalmanach auf das Jahr 1921
                  enthält einen sehr merkwürdigen Aufsatz Franz Dornseiffs (aus einer Einleitung zu
                  einer neuen Übertragung) wonach Pindar selber das, was wir unter »pindarisch« zu
                  verstehen seit Klopstock gelehrt worden sind, gar nicht wäre, sondern in seinen
                  »reif archaischen Festliedern für vornehme Sportsieger des V. Jahrhunderts«
                  erklängen die »frühen einfachen Töne des unberührten griechischen Mittelalters«,
                  dieses spricht aus Pindars »Textbüchern zu Kantatenaufführungen« noch ein letztes
                  Mal »mit ernster spröder Stimme«, seine Welt ist der griechische Land- und
                  Geldadel, eine Oberschicht, deren Anfänge wir in der Odyssee sehen, »er pflegt
                  noch die alte, feine, etwas gezierte Kunst, die eine ganz bestimmte gute
                  Gesellschaft« voraussetzt und unterhalb ihres Standes nichts kennt«. Danach müßten
                  wir von Dornseiff zum erstenmal einen leserlichen deutschen Pindar erwarten
                  dürfen. Herrlich! Denn mir ist’s, wenn ich mich an der Urschrift zerquält hatte,
                  dann aber nach der berühmten Übersetzung des wackeren alten Friedrich Tiersch um
                  Hilfe griff, bisher immer wieder passiert, daß ich da wirklich noch eher das
                  Original verstand. |</note>
               <note type="summary">Über Gustinus Ambrosi und eine neuere Auslegung Pindars.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 6. Oktober [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 244–247.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
