<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128289.xml"
     prev="pmb128625"
     next="pmb128291">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 16. Januar</title>
            <title type="iso-date">1920-02-01</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-02-27+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128289.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128289"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128625"
                        next="pmb128291">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128289">Tagebuch. 16. Januar</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9426</biblScope>
                     <biblScope unit="page">5</biblScope>
                     <date when="1920-02-01">1.2.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">In der »Neuen Zürcher Zeitung« erzählt Alfred H. Fried, er habe
                  Lammasch für den nächsten Friedenspreis der Nobelstiftung vorgeschlagen (den nun
                  wohl Barbusse erhalten wird): »Lammasch, meint Fried, hätte nicht bloß diese
                  Ehrung verdient, sondern leider auch die damit verbundene materielle Gabe
                  notwendig gehabt, da er, wie so viele geistige Arbeiter der Mittelmächte, durch
                  den verbrecherischen Krieg in seinen alten Tagen zu einem unerhörten Daseinskampf
                  gezwungen war. Es ist dies eine bei allen durch das Elend dieser Zeit
                  aufgeworfenen Fragen noch zu wenig beachtete Tragik, die in das Schicksal unserer
                  geistigen Arbeiter eingreift. Mit einem Instinkt, der richtig erfaßt, daß es vor
                  allen Dingen die Zukunft zu retten gilt, hat sich der Ruf nach Hilfe und die
                  Erfüllung dieses Rufs in erster Linie den Kindern in den verheerten Ländern
                  zugewandt. Das ist unbestreitbar vernünftig und logisch gedacht. Leider aber hat
                  man dabei ein anderes Element unseres Lebens, das der geistigen Entwicklung,
                  vergessen, das für die Aufrichtung in der Zukunft ebenso notwendig ist wie die
                  Rettung der Kinder. Die Pioniere der Menschheitsförderung in ihren vom Lärm der
                  Welt abgeschlossenen Stuben gehen zugrunde. Direkt durch Hunger und Entbehrung;
                  indirekt durch Kränkung und Verzweiflung. Wo ist die Rettungsaktion für diese
                  Zukunftsbringer?« Sonderbarer Schwärmer! Er rührt damit an die schlimmste Gefahr
                  für den deutschen Geist. Daß es immerhin etwas wie Geist noch unter uns gibt,
                  verdanken wir jenen wunderlichen Stillen im Lande, die nicht um Lohn denken,
                  sondern von einer Art Dämon genötigt. Sie hatten es schon in der Monarchie nicht
                  leicht; gar den Schiebern aber, die jetzt herrschen, fehlt jedes Verständnis für
                  sie. Die Notwendigkeit solcher Sonderlinge läßt sich doch auch wirklich nicht
                  beweisen; es ist Gefühlssache, und um dieses Gefühl zu haben, muß man eigentlich
                  schon selbst einer von ihnen sein. Wie sollen sie sich da helfen? Die meisten
                  haben immer schon in solchen Einschränkungen gelebt, daß ihnen einzuschränken
                  nichts mehr übrig bleibt. Wollen sie streiken? Man würde sie ruhig streiken
                  lassen. Denn nach ihrer Arbeit ist kein Bedürfnis. Ja, der jetzt vorherrschenden
                  Menschenart kommt Arbeit, die sich nicht von selbst bezahlt macht, recht
                  unglaubwürdig vor. Nietzsche hat in mönchischen Entbehrungen gelebt. Was wäre
                  heute mit ihm? Wer hätte die Beredsamkeit, einem unserer Staatsgewaltigen die
                  Bedeutung Nietzsches, nämlich eines noch unverstorbenen, noch von keinem Georg
                  Brandes ausgerufenen Nietzsche darzutun? Wer mag jetzt für Josef Popper-Lynkeus
                  sorgen? Geschmackvolle Menschen werden sich damit helfen, daß sie solche Fragen
                  überhaupt unzart und taktlos finden. Und wer zählt denn nach, wie viele Denker man
                  aus lauter Takt verhungern läßt? Aber vielleicht kann auch da die von Keyserling
                  geplante Schule der Weisheit helfen, indem sie derlei nichts als Geist
                  besitzenden, also jetzt ganz unbrauchbaren Leuten Unterkunft und irgendeine
                  Möglichkeit sich ihr Brot zu verdienen gewährt. Den Regierungen ist das nicht
                  zuzumuten: denn der Geistige »leistet« ja nichts. |</note>
               <note type="summary">»Sonderlinge«, die aus innerem Antrieb und nicht für Geld
                  arbeiteten, hätten es in der gegenwärtigen Welt besonders schwer.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200201&amp;seite=5</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 16. Januar. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9426, 1.2.1920, S. 5.</note>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127461"/>
                  </listRef>
               </ref>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
