<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb128203.xml"
     prev="pmb128201"
     next="pmb128195">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 24. Juni</title>
            <title type="iso-date">1920-07-18</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-11-23+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb128203.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb128203"
                        type="Journal-Article"
                        subtype="Tagebuch"
                        status="checked"
                        prev="pmb128201"
                        next="pmb128195">
               <analytic>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
                  <title level="a" ref="pmb128203">Tagebuch. 24. Juni</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  <imprint>
                     <biblScope unit="jg">28</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">9590</biblScope>
                     <biblScope unit="page">6</biblScope>
                     <date when="1920-07-18">18.7.1920</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="incipit">Immer einen der schmiegsamen Inselbände Goethes im Rucksack,
                  erschrak ich gestern auf dem Untersberg bei den »Unterhaltungen deutscher
                  Ausgewanderten«, deren Einleitung ich, so vertraut sie mir sonst sind, lange nicht
                  gelesen und halb vergessen, über die Ähnlichkeit ihrer Situation mit der unseren.
                  »In jenen unglücklichen Tagen, welche für Deutschland, für Europa, ja für die
                  übrige Welt die traurigsten Folgen hatten, als das Heer der Franken durch eine
                  übelverwahrte Lücke in unser Vaterland einbrach« – könnte nicht ganz ebenso doch
                  auch heute wieder ein Erzähler beginnen und treten uns nicht im Vetter Karl, der
                  sich »von der blendenden Schönheit verführen lassen, die unter dem Namen Freiheit
                  sich erst heimlich, dann öffentlich so viele Anbeter zu verschaffen wußte, und, so
                  übel sie auch die einen behandelte, von den andern mit großer Lebhaftigkeit
                  verehrt wurde«, und der nun, obwohl die ihm künftig bestimmten Güter in den Händen
                  des Feindes sind, »der nicht zum besten darauf haust«, dennoch eine Nation zu
                  bewundern nicht lassen kann, »die der Welt so viele Vorteile versprach, und deren
                  Gesinnungen er nach öffentlichen Reden und Äußerungen einiger Mitglieder
                  beurteilte«, und in seinem Widerpart, dem hochgesinnten Geheimrat von S., der die
                  »Willkür« der Franzosen, den »Unterdrückungsgeist derer, die das Wort Freiheit
                  immer im Munde führten«, kennt und die »Verblendeten« beklagt, die »wähnen, daß
                  eine ungeheure Nation, die mit sich selbst in der größten Verwirrung kämpft und
                  auch in ruhigen Augenblicken nichts als sich selbst zu schätzen weiß, auf sie mit
                  einiger Teilnehmung herunterblicken werde«, treten uns da nicht schon leibhaftig
                  die beiden Haupttypen auch unserer deutschen Gegenwart entgegen? Und betragen sie
                  sich nicht ganz ebenso wie wir? Das ungeheure gemeinsame Leid, statt sie zu einen,
                  treibt sie nur noch mehr auseinander, erbittert sie nur noch mehr gegeneinander,
                  bis schließlich der Geheime Rat hofft, die westlich Gesinnten alle »gehangen« zu
                  sehen und der Vetter Karl den Deutschtümlern die »Guillotine« wünscht. Es ist ein
                  Familienstreit, der fast an den Bruderzwist im Hause Mann erinnert, an diesen
                  Zweikampf zwischen Thomas und Heinrich Mann von einer geradezu symbolischen Größe;
                  die »vornehmste und schicksalhafte Verleiblichung des deutschen Selbsthasses, der
                  alle großen Krisen unseres Volkes begleitet hat,« hat ihn Ernst Bertram genannt
                  (in einem Vortrag zu Bonn in Berthold Litzmanns literarhistorischer Gesellschaft,
                  Verlag Friedrich Cohen in Bonn). Nur mit dem Unterschied, daß München
                  glücklicherweise doch groß genug ist, um Raum für beide feindlichen Brüder zu
                  haben, während dort der Geheime Rat sogleich abreist und seine Freundin, die Tante
                  jenes in all seiner leidenschaftlichen Ungezogenheit doch herzensguten Karl,
                  wehklagend zurückläßt: »O, ihr Menschen, wird die Not, die euch unter ein Dach, in
                  eine enge Hütte zusammendrängt, euch nicht duldsam gegeneinander machen? Ist es an
                  den ungeheuren Begebenheiten nicht genug, die auf euch und die Eurigen
                  unaufhaltsam losdringen? Müssen denn eure Gemüter nur so blind und unaufhaltsam
                  wirken und dreinschlagen, wie die Weltbegebenheiten, ein Gewitter oder ein anderes
                  Naturphänomen? Wenn ich doch nur einen einzigen in meinem Leben gesehen hätte, der
                  auch nur in der geringsten Sache sich zu beherrschen imstande gewesen wäre! Wenn
                  ihnen etwas gleichgültig ist, dann stellen sie sich gewöhnlich sehr ernsthaft, als
                  ob sie es mit Mühe entbehrten, und was sie heftig wünschen, wissen sie sich selbst
                  und anderen als vortrefflich, notwendig, unvermeidlich und unentbehrlich
                  vorzustellen. Ich wüßte auch nicht einen, der auch nur der geringsten Entsagung
                  fähig wäre.« Aber das traurigste daran ist, daß im Grunde doch auch die edle Frau,
                  daß also offenbar Goethe selbst dagegen keinen Rat weiß, auch er nicht, der selbst
                  so furchtbar an der eingeborenen Zwietracht der Deutschen litt, daß er einmal in
                  das grimmige Wort ausbrach: »Sich von einander abzusondern ist die Eigenschaft der
                  Deutschen; ich habe sie noch nie verbunden gesehen als im Haß gegen Napoleon. Ich
                  will nur sehen, was sie anfangen werden, wenn dieser über den Rhein gebannt ist.«
                  Ein einziges Mal hat er hoffen zu dürfen gemeint, damals entstand der Epimenides,
                  dessen Anzeige er mit einem Zitat Klopstocks begleitete: »Nun erlebt ich, was sich
                  Über Gewünschtes erhob.« Doch hielten die Deutschen auch diesem »Säkularstück«,
                  wie er es nannte, ja sie hielten ihrem eigenen Gefühl die Treue nicht, er mußte
                  beschämt erkennen: Ich habe der Deutschen Juni gesungen, Das hält nicht bis in
                  Oktober. Wir erlebten dasselbe mit dem August; die Deutschen bleiben sich in allen
                  Monaten gleich. Wer weiß uns dagegen Rat? Mit dem der »Unterhaltungen« ist es
                  nicht eben weit her, wir sind doch eigentlich ein bißchen enttäuscht, wenn uns da
                  zur Kur der unseligen deutschen Selbstgehässigkeit nun schließlich nichts Besseres
                  angeraten wird als die »gesellige Bildung«, als der »gute Ton«, die beide doch, um
                  überhaupt möglich zu sein, eben das schon voraussetzen, was sie hier uns erst
                  bringen sollen. Übrigens kehrt dieselbe Situation auch im zweiten »Faust« wieder,
                  dort aber freilich aus dem Augenblick der Novelle ins Heroische gehoben, zur
                  Ewigkeit gesteigert. Es ist unmittelbar, bevor die drei Gewaltigen kommen. Das
                  Reich in Anarchie, Burg gegen Burg, Stadt gegen Stadt, Bürgerkrieg, Bruderkrieg,
                  die Blüte deutscher Zwietracht: »was sich nur ansah, waren Feinde«, denn es fehlt
                  der Befehl. »Wer befehlen soll, muß im Befehlen Seligkeit empfinden«; das spüren
                  die Hadernden am Ende selbst und Aufruhr schwillt, Aufruhr nach einem Herrn, nach
                  einem, der diese Seligkeit des Befehlens kennt. »Ein jeder konnte, jeder wollte
                  gelten. Der Kleinste selbst, er galt für voll, Doch war’s zuletzt den Besten
                  allzutoll. Die Tüchtigen, sie standen auf mit Kraft Und sagten: Herr ist, der uns
                  Ruhe schafft. Der Kaiser kann’s nicht, will’s nicht – laßt uns wählen Den neuen
                  Kaiser, neu das Reich beseelen, Indem er jeden sicher stellt, In einer frisch
                  geschaff’nen Welt Fried und Gerechtigkeit vermählen.« Wenn die Franzosen sagen, es
                  stehe schon alles im Balzac, so können wir alles schon in Goethe finden, unsere
                  ganze Vergangenheit und auch unsere Zukunft, wenn wir überhaupt noch eine haben,
                  enthält er. Aber es machen die Franzosen ebenso wenig Gebrauch von Balzac wie wir
                  von Goethe. |</note>
               <note type="summary">Die Deutschen kennen ihren Goethe nicht: Sonst wüssten sie, was
                  Bruderzwiste - wie der zwischen Thomas und Heinrich Mann - über sie
                  aussagen.</note>
               <ref type="URL">https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj&amp;datum=19200718&amp;seite=6</ref>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Journal-Article">Artikel in einem Periodikum</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
               </noteGrp>
               <ref type="abdrucke">
                  <listRef>
                     <ptr type="textref" target="pmb127375"/>
                  </listRef>
               </ref>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: Tagebuch. 24. Juni. In: Neues
                  Wiener Journal, Jg. 28, Nr. 9590, 18.7.1920, S. 6.</note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
