<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="pmb127303.xml"
     prev="pmb127301"
     next="pmb127305">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">4. Oktober [1920]</title>
            <title type="iso-date">1922</title>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                                    Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2024-03-19+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/pmb127303.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von
                                    Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="bibliografische-angabe">
            <biblStruct xml:id="pmb127303"
                        type="Book_Section"
                        subtype="Tagebuch_Buchtext"
                        status="checked"
                        prev="pmb127301"
                        next="pmb127305">
               <analytic>
                  <title level="a" ref="pmb127303">4. Oktober [1920]</title>
                  <author ref="pmb10815">Bahr, Hermann</author>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m" ref="pmb30149">Kritik der Gegenwart</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
                     <publisher>Haas &amp; Grabherr</publisher>
                     <date when="1922">1922</date>
                     <biblScope unit="page">236–241</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <note type="review-of">
                  <bibl>
                     <author>Ludwig Schemann</author>
                     <title level="m">Von deutscher Zukunft. Gedanken Eines, der auszog, das Hoffen
                        zu lernen</title>
                     <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                     <publisher>Weicher</publisher>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
                  <bibl>
                     <author>Eduard Keyserling</author>
                     <title level="m">Philosophie als Kunst</title>
                     <note>Darmstadt: Otto Reichel</note>
                     <date type="year">1920</date>
                  </bibl>
               </note>
               <note type="incipit">Seltsam klingt durch die Nacht dieser Zeit die klagende Stimme
                  Ludwig Schemanns. Ein Getreuer Wahnfrieds, Gobineaus Apostel in Deutschland, das
                  Erbe Lagardes hütend, hat er, während rings Deutschland eben anfing, ein großes
                  Geschäft zu werden, sein ganzes Leben im Glauben an eine sittliche Wiedergeburt
                  der Menschheit aus dem deutschen Geiste verbracht. Nun steht er, an die Siebzig,
                  auf dem Leichenfeld aller Hoffnungen. Zwar sind Männer seiner tragischen
                  Weltanschauung, die, den Trug des Irdischen durchschauend, Trost nur in der
                  eigenen Not, in der nicht die Welt, aber den Täter von der Welt befreienden Tat
                  finden, stärker gewaffnet als die leichtgläubigen Optimisten, die jetzt aus ihrem
                  Wahn, der Mensch sei menschlich, aufgeschreckt erwachen. Aber geht jene Kraft bis
                  zur Zuversicht, Deutschland, sein Deutschland, irgendein Deutschland des deutschen
                  Geistes noch jemals wieder für möglich zu halten? Er will’s, er wagt’s, er
                  versucht’s, und dieser Versuch, zunächst vor allem vielleicht eigener Überredung,
                  ist seine Schrift »Von deutscher Zukunft; Gedanken Eines, der auszog, das Hoffen
                  zu lernen« (Theodor Weicher Verlag, Leipzig). Hat er’s gelernt, das Hoffen? Vermag
                  er’s uns zu lehren? Es ist jedenfalls ein Hoffen dunkler Art, ein ungläubiges
                  Hoffen, ein Hoffen zum Trotz, ein »Handeln jedenfalls, als ob noch Hoffnung
                  vorhanden wäre«, dessen wir aber, meint er, nicht fähig werden, bevor wir erkannt
                  haben, »wie gründlich wir verloren sind«. Uns daran zu mahnen, tritt er »als
                  bewußter Störenfried unter das nur allzu leicht beschwichtigte Geschlecht«. Also:
                  Verzweiflung, aber keine feig ergebene, sondern eine heroische, die mit
                  Entschlossenheit nach der Tat, und wenn sie gleich unmöglich wäre, greift. Und man
                  erwartet, nun wird er seinen Schmerz zusammenbeißen und die Tat nennen, der er die
                  Kraft zutraut, uns zu einen, zum letzten gewaltigen Entschluß, und wäre das auch
                  nur einer, von dem wir uns selber neues Leben gar nicht mehr erhoffen, aber Tod in
                  Ehren. Doch dies fehlt, er kommt über Klagen und Anklagen nicht hinaus. In einer
                  »Herrschaft der Mindestwertigen« sieht er das Ideal des neuen Geschlechts und den
                  »Fluch des Goldes gerade beim Deutschen am schlimmsten«, denn »der reiche Deutsche
                  hängt weit mehr als der reiche Jude an seinen Millionen«. An die Monarchie wagt er
                  nicht mehr zu glauben: »In den drei Jahrzehnten seiner Regierung hat der letzte
                  Hohenzoller all das von monarchischem Nimbus, was seine Ahnen in drei
                  Jahrhunderten aufgesammelt, zu vergeuden gewußt.« Aber auch die Junker hätten
                  versagt, weil ihnen im entscheidenden Augenblick, bei den »demokratischen
                  Staatsstreichen«, der Mut zum Bürgerkrieg oder doch zu, wie er es ausdrückt,
                  »einer Portion Bürgerkrieg« gefehlt. Mas also, wer soll uns zur »deutschen
                  Einigkeit« helfen, die doch überhaupt »im Grunde noch nie bestanden hat, außer auf
                  Augenblicke, in denen katastrophale Blitze, wie 1813, 1870, 1914, die deutsche
                  Welt durchzuckten?« Wo kann noch, nachdem »der höhere Mensch jetzt entwurzelt und
                  entblättert« worden, unsere Zukunft sein? »Einige Brahmanenreste werden wohl auch
                  bei uns bleiben wie in Indien. Im übrigen aber wird China Motto werden und eine
                  ungeheure Mittelmäßigkeit dem deutschen Leben das Gepräge geben«. Wohin wir
                  blicken, nirgends ist Trost, aber »ein Volk setzt sich zusammen aus seinen Toten,
                  seinen Lebenden und seinen Kommenden. In unseren Toten ruht unsere Größe. Unsere
                  Lebenden sind »ein anderes Volk«, ein entartetes Geschlecht. Nur in dem Maße, als
                  wir uns auf die Ahnen besinnen, als vor allem die Kommenden sich ihrer wert
                  erweisen, kann uns vor dem Spruche: »Gewesen, für immer gewesen!« noch Rettung
                  winken. »Einen Hymnus trotzigen Hoffens anzustimmen hat der edle teure Mann
                  gemeint und es ist eine Nänie auf Deutschland daraus worden. Wie ganz zerschlagen
                  im Gemüt bin ich davon und frag mich wieder, wie schon oft in dieser Zeit, ob es
                  nicht wirklich besser wäre, das Lesen aller dieser Schriften von der deutschen Not
                  ein für allemal zu verschwören, die nichts helfen, ja vielleicht sogar eine Gefa r
                  für den Deutschen sind: er meint am Ende sein Elend damit erledigt, wenn er es
                  schreibend oder lesend »abreagiert«; der Brunnen, aus dem er noch Kraft schöpfen
                  könnte, wird zu Wasserkünsten mißbraucht. Mir wird überhaupt bang vor dieser
                  zunehmenden Gewohnheit, daß jetzt jedermann in Deutschland öffentlich laut denkt
                  und jeden seiner Einfälle sogleich brühwarm der Nation vorlegt! Nicht bloß die
                  Schamlosigkeit dieser Entblößungen widert mich an, sondern zum Mißtrauen gegen das
                  Geschäft öffentlichen Verhandelns von Geheimnissen kommt noch die Furcht, ob nicht
                  überhaupt Wahrheiten, jedenfalls die höchsten Ranges, durch Mitteilung immer schon
                  denaturiert werden. Favete linguis! heischt der Dichter, und das ist mir schon
                  sprachlich sehr merkwürdig: Favere heißt einem günstig sein, ihn beschützen, ihm
                  helfen, hier aber ist mit dem Zuruf, daß wir unseren Zungen eine rechte Gunst
                  erweisen sollen, einfach gemeint, daß wir zu schweigen haben, also gerade, als
                  würde die Sprache, sobald sie nur überhaupt gebraucht wird, eben dadurch immer
                  schon mißbraucht. Wer in unserem Geschäft älter wird, kann sich des Verdachtes am
                  Ende kaum mehr erwehren, ob nicht mit dem Reden immer schon das Lügen beginnt.
                  Lästige Wahrheiten, vor denen man zuerst erschrickt, wird man am besten los, indem
                  man sie gelassen ausspricht. Daher auch der alte Brauch, Gefahren, Schäden, Übel
                  jeder Art zu »besprechen«. Was wir nennen, ist schon halb gebannt: das Wort hat
                  die Kraft, Böses abzuschwächen. Vielleicht aber schwächt das Wort nicht nur Böses
                  ab, sondern mit ebenderselben Kraft auch das Gute. Indem wir etwas beim Namen
                  nennen, verliert es an Macht über uns. Durch die Sprache hat sich der Urmensch von
                  den Schrecken der Erscheinungen befreit; sobald das Wort sie fixiert hatte, waren
                  sie gleich nicht mehr so fürchterlich. Und je mehr nun allmählich das Ungeheuer
                  von äußerer Welt in Worten fixiert wird, desto mehr verschwinden ihre Drohungen,
                  bis zuletzt unserem deutschen Volke, das wie kein anderes von der Leidenschaft, ja
                  von einer wahren Wut für solches Fixieren der Welt, der sichtbaren wie der
                  unsichtbaren, besessen ist, darüber sie selber überhaupt verschwand. Wir sind ein
                  Volk extremer Nominalisten, das schließlich von der ganzen Schöpfung nichts als
                  die Nomenklatur in der Hand behielt; sobald wir etwas benannt haben, ist es für
                  uns erledigt und alle Metaphysik, deren sich die anderen immer im Grunde doch nur
                  zum besseren Gebrauch der Wirklichkeit bedienen, dient uns bloß zur Abschaffung
                  der Wirklichkeit. So glauben wir auch jetzt in unserer Not, wenn es uns nur
                  gelänge, festzustellen, was oder wer an ihr schuld war, sie damit auch schon los
                  zu sein: wir schreiben Bücher und meinen etwas getan. Das ist die furchtbare
                  Gefahr des »Verredens«, vor der Keyserling in seiner letzten Schrift »Philosophie
                  als Kunst« (Otto Reichel Verlag, Darmstadt 1920) warnt: »Über ausgesprochene
                  Dinge«, sagt er da, »verlieren wir leicht die Macht, weshalb schöpferische Geister
                  sich instinktiv davor scheuen, das zu besprechen, was organisch werden soll. Nun
                  während der letzten Jahrzehnte hat das ganze deutsche Volk seine mögliche
                  Bedeutung gewissermaßen »verredet«, indem es durch Herausstellen seines gesamten
                  Geisteslebens den Zusammenhang mit seinem schöpferischen Wesen fortschreitend
                  aufhob. So besaß es zuletzt überhaupt nur äußeren, keinen inneren Halt. Die
                  Demoralisation dieser Tage beweist durch ihre bloße Möglichkeit – denn sie, nicht
                  die Tatsache ist das Entscheidende –, daß das deutsche Leben schon lange rein
                  äußerlich zusammengehalten war. Hiezu aber konnte es – und dies ist das Bedeutsame
                  – nur deshalb kommen, weil es in der Macht des Geistes liegt, den Nachdruck auf
                  diese oder jene Seite der Wirklichkeit zu legen, weil er also wesentlich frei ist
                  und der Deutsche seine Freiheit dazu benutzt hat, sich selbst seines höchsten
                  Gutes zu entäußern. Auch auf geistig seelischem Gebiete ist Selbstmord, so
                  unsinnig er scheint, nicht allein eine Möglichkeit, sondern für viele eine
                  Wünschbarkeit. Wenn in Geist immer nur in der Welt der Erscheinung als solcher
                  weilt, dann wird er unwirklich und spiegelhaft wie sie; das Wesenhafte wird ihm
                  zuletzt ganz unzugänglich, sein Leben wird mechanisch wie das eines abschnurrenden
                  Räderwerks. Und damit wird es vollkommen unfähig, Bedeutendes hervorzubringen; es
                  versinkt in unentrinnbarer Subalternität. Wenn ein Mensch immer nur bemerkt, was
                  da ist, und nie das Werdende, so kann er nicht einmal ein leidlicher Politiker
                  sein. Wenn er sich immer nur auf den Boden gegebener Tatsachen stellt, so kann er
                  durch keine neuen, selbstgeschaffenen das Antlitz der Erde verändern. Wenn er sich
                  immer nur darüber klar zu werden versucht, was außer ihm geschieht, so muß die
                  innere Klärung ausbleiben. Daher das unwahrscheinlich Barbarische bei überaus
                  vielen äußerlich oft gut gebildeten und jedenfalls häufig sogar gelehrten Gliedern
                  des deutschen Volkes. Ja, wenn einer als Geist fortlaufend in der Vorstellungswelt
                  als solcher lebt, so wird er schließlich vollkommen irreell. Er verliert jeden
                  bewußten Zusammenhang mit dem Geschehen, sein Denken wird unverantwortlich sowohl
                  als wirkungslos, und so täuscht er sich immerdar nicht allein über den wahren
                  Charakter alles außer ihm Werdenden, sondern vor allem über sich selbst. Daher die
                  ungeheure, dem Außenstehenden ganz unverständliche Selbsttäuschung, der die
                  Deutschen durch Jahrzehnte erlagen. Sie hielten sich für etwas ganz anderes, als
                  was sie sind. So stehen sie heute erschüttert vor einem zertrümmerten Götzenbild
                  ihrer selbst. Dieses ganze Verhängnis ist wesentlich der Erfolg eines
                  philosophischen Fehlers. Deutschland hatte Jahrzehnte lang sein Bewußtsein in der
                  Erscheinungswelt, die ein äußeres Spiegelbild ist, zentriert und damit seinen eben
                  doch vorhandenen Willen, seine Kraft in den Dienst des Äußerlichen gestellt. Es
                  hätte ihm aber von jeher freigestanden, den Akzent auf die Geistesmacht in sich zu
                  legen. Sollen die Deutschen je wieder hochkommen, so muß dies jetzt geschehen. Aus
                  der Äußerlichkeit müssen sie sich zum Innerlichen zurückwenden, bewußten,
                  unmittelbaren Anschluß wiedergewinnen an den schöpferisch-lebendigen Mittelpunkt
                  ihrer selbst. Die angelsächsischen Völker haben nie bei dem Gedanken Halt gemacht,
                  daß die Welt aus Erscheinungen besteht: für sie besteht sie in erster Linie aus
                  Entscheidungen.« Diese Wahrheit von den Erscheinungen als unseren eigenen
                  Entscheidungen, gleich unentbehrlich für das Leben des einzelnen wie der Völker,
                  begreifen und ergreifen zu lernen hätten aber die Deutschen wahrhaftig nicht erst
                  das Beispiel der Angelsachsen not, wären sie nicht Goethen, den sie nur im Munde
                  führen, längst entfremdet, denn Goethes Wissenschaft wie seine Kunst, ja sein
                  ganzes Leben, ruht auf der Erkenntnis, daß alles getan sein will. Immer wieder hat
                  er es als das letzte Geheimnis aller Kreatur wiederholt, »daß man auf diesen
                  höheren Stufen nicht wissen kann, sondern tun muß: so wie an einem Spiel wenig zu
                  wissen und alles zu leisten ist. Die Natur hat uns das Schachbrett gegeben, aus
                  dem wir nicht hinaus wirken können, noch wollen; sie hat uns die Steine
                  geschnitzt, deren Wert, Bewegung und Vermögen nach und nach bekannt werden; nun
                  ist es an uns, Züge zu tun, von denen wir uns Gewinn versprechen.« So war’s immer,
                  so wird’s immer sein: auch unser Erkennen bleibt ohnmächtig, ohne einen
                  kategorischen Imperativ, der es tätig macht. Daher jenes favete linguis, das alle
                  tiefen Religionen umgibt: es hütet das hl. Schweigen, das allein uns die Stimme
                  des Gewissens vernehmen läßt, das Gebot der Tat, durch die wir die Wahrheit
                  bezeugen, aber eben dadurch auch selber nun erst von Angesicht erkennen lernen.
                  Der Geist allein ohne die guten Werke genügt zur ganzen Wahrheit nicht; sie kann
                  nicht erredet werden, sie muß getan sein. Als die Franzosen erlitten, was wir
                  jetzt erleiden, wußten sie das und sie sagten sich: Niemals davon reden, immer
                  daran denken! Fänden auch wir jetzt doch endlich die Kraft zum heiligen Schweigen,
                  in dem allein die großen Entscheidungen reifen, sonst kanns geschehen, daß bald
                  auch die letzte Spur deutschen Wesens »verredet« sein wird. Die großen Völker
                  haben in ihren größten Zeiten das Wort immer an die Fläche des Daseins verwiesen:
                  Tiefen sind stumm. |</note>
               <note type="summary">Schemann kann schimpfen, aber nicht Hoffen lehren. Überhaupt ist
                  das Deutsche Wesen für Bahr in der Nachfolge und Interpretation Keyserlings nur
                  durch heiliges Schweigen zum Geistigen zu wenden.</note>
               <noteGrp type="keywords">
                  <note type="Book">Buch</note>
                  <note type="Section">Section</note>
                  <note subtype="Tagebuch">Tagebuch</note>
                  <note subtype="Buchtext">Buchtext</note>
               </noteGrp>
               <note type="bibliographical-statement">Hermann Bahr: 4. Oktober [1920]. In: Kritik
                  der Gegenwart. Augsburg: Haas &amp; Grabherr 1922, S. 236–241.</note>
               <note type="periodica">
                  <bibl>
                     <title level="j" ref="pmb36376">Neues Wiener Journal</title>
                  </bibl>
               </note>
            </biblStruct>
         </div>
      </body>
      <back/>
   </text>
</TEI>
