<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="projekt.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis/hinweise.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis/pseudonyme.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hermann Bahr – Textverzeichns</title>
            <title level="a">Zum Projekt</title>
            <author>Martin Anton Müller</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Hermann Bahr. Österreichischer Kritiker europäischer Avantgarden. Textverzeichnis
                  <ref type="URL" target="https://bahr-textverzeichnis.acdh.oeaw.ac.at/">https://bahr-textverzeichnis.acdh.oeaw.ac.at/</ref>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>TEI-Fassung des Textverzeichnisses. Die gedruckte erschien im Verlag VDG Weimar.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p><hi rend="italics">Das Textverzeichnis entstand unter Mitarbeit von Hans-Joachim
                  Heerde und Kurt Ifkovits </hi></p>
         </div>
         <div>
            <head>1. Bahrs Publikationspraxis</head>
            <p>Hermann Bahrs Präsenz in der Geistesgeschichte um 1900 ist nicht nur qualitativ,
               sondern auch quantitativ zu fassen. Er publizierte zwischen 1881 und seinem Tod 1934
               über 110 Bücher (die Bühnendrucke nicht mitgezählt). 59 Bände sind davon
               nicht-fiktionalen Themen zuzuordnen, 17 erzählender Prosa und bei 41 handelt es sich
               um Theaterstücke. Die Auflagenhöhen sind nur in Ausnahmefällen zu eruieren, aber ein
               Großteil der Werke erschien in mehr als einer Auflage. Übersetzungen existieren heute
               ins Chinesische, Englische, Französische, Friesische, Hebräische, Italienische,
               Kroatische, Niederländische, Russische, Spanische, Schwedische und Tschechische. Die
               Bücher stellen die Verdichtung eines Werks dar, das sich den Zeitgenossen zuerst in
               weit über 4000 Zeitungstexten eröffnete, die ihren Wirkungskreis zwischen St.
               Petersburg im Osten, Skandinavien im Norden, England im Westen und – wenngleich die
               entsprechenden Texte nicht nachweisbar sind – Marokko im Süden zogen. Bahr war, und
               das zieht sich als Konstante über seine Metamorphosen, schon bald eine populäre
               Stimme des Feuilletons, auch und gerade wegen den durch die Wandlungen entstehenden
               Abständen zwischen seiner Meinung und der jeweiligen Blattlinie. Einen solchen Autor
               mit einem Textverzeichnis zu »würdigen«, bedarf wenig Rechtfertigung. Zu sehr ist
               Bahr als Vermittler von Kunst- und Kulturströmungen zum zeitgenössischen
               Theoretisierer von Tendenzen geworden. Kaum einmal, dass eine Darstellung der
               österreichischen Literatur und Kunst der vorletzten Jahrhundertwende nicht mit Bahr
               beginnt, nur wenige allgemeine Darstellungen der deutschsprachigen Literatur der
               Zeit, die nicht Bahr als Stichwortgeber einbringen. Wenngleich dies den Bedarf nach
               Nachweis der Erstdrucke der Buchtexte zu rechtfertigen scheint, so muss der Nutzen
               dieser Handreichung dafür gleich wieder in Abrede gestellt werden. Bahr war, wohl
               auch eine Vorbedingung einer solchen quantitativen Menge, notorisch unwillig, sich
               mit seinen alten Texten erneut zu beschäftigen. Deswegen entsprechen die Buchdrucke
               über weite Strecken den Erstdrucken und weisen nur in Ausnahmefällen eine relevante
               Textverschiebung auf. Als ungleich bedeutsamer erweist sich der Blick auf das, was
               Bahr und seine Gehilfen aus unterschiedlichsten Gründen als nicht für eine
               Buchveröffentlichung geeignet ansahen. Die Gründe dafür konnten vielfältig sein,
               beispielsweise konnten Drucklegungen verschleppt und Belegtexte verschlampt worden
               sein, oder eine persönliche ,Wandlung' einen Text obsolet gemacht haben. Gerade die
               ersten acht Jahre publizistischer Tätigkeit für verschiedene, vor allem
               deutschnationale und, in geringerem Umfang, sozialistische Blätter, sind
               verhältnismäßig schlecht dokumentiert. Erst ab dem Zeitpunkt seines Aufenthalts in
               Paris 1888/89 beginnt er, bereits veröffentlichte Texte gesammelt in Buchform
               herauszugeben. Einerseits sind das allgemeinere Bände mit kritischen Texten, in denen
               sich auch Theaterbesprechungen und literarische Texte einbringen lassen, andererseits
               speziellere Bände wie seine vier Bücher mit Theaterbesprechungen oder die
               Novellensammlungen. In jedem Fall sind Zweifel angebracht, ob die bei der Auswahl
               angewandten Qualitätskriterien sich mit jenen decken würden, die wir heute
               anbrächten. Interessant ist jedenfalls der umgekehrte Blick: Kritische
               Buchveröffentlichungen bringen nur in Ausnahmefällen Erstveröffentlichungen. Greift
               man einen Fall heraus, für den sich bislang kein Erstdruck nachweisen ließ, <hi rend="italic">Zur
                  Kritik der Kritik</hi>, der letzte Text in den <hi rend="italic">Studien zur Kritik der
                  Moderne</hi>, so findet sich in den Briefen an den Vater in der in Frage kommenden
               Zeit der Hinweis auf ein ungedrucktes Feuilleton, das bei einer Zeitschrift bislang
               verschleppt wurde. Nun ist es nicht mit letzter Gewissheit möglich, zu bestimmen, ob
               damit wirklich dieser Text gemeint ist. Doch die zeitliche Nähe zur Drucklegung des
               Buches erklärte den fehlenden Erstdruck: Das Erscheinen des Buches hatte den Text
               ,unverkäuflich' gemacht. Dieses Beispiel bestärkt die Auffassung, dass Bahrs
               Publikationspraxis an einer chronologischen Abfolge orientiert war: Zuerst steht der
               Versuch, einen Text in einem Periodikum unterzubringen, dann werden einige für eine
               Buchausgabe ausgewählt. Möchte man die Texte Bahrs literarischen Gattungen zuteilen,
               so erweist sich das grobe Raster, das Kurt Thomasberger 1954 für die Buchausgaben
               vorgenommen hat, als theoretisch anwendbar: Theaterstücke, Literarische Prosa (Bei
               Thomasberger: Romane und Novellen), Kritische Schriften (Bei Thomasberger: Schriften
               in Prosa), Schriften zum Theater und Tagebücher. Ein Blick auf die Texte selbst macht
               das aber nicht immer akzeptierbar. Innerhalb des kulturkritischen Bereichs gibt es
               permeable Grenzen, die zuerst in Zeitschriften veröffentlichten Tagebücher bringen
               ebenso wie die kritischen Schriften Buchbesprechungen. Ein Wechsel ließ sich schnell
               vollziehen, etwa wenn ein <hi rend="italic">Tagebuch</hi>-Eintrag als Buchkritik (ohne Hinweis auf
               seine ursprüngliche Einordnung als <hi rend="italic">Tagebuch</hi>) nachgedruckt wurde. Auch Inhalte
               werden auseinanderdividiert: Ibsen spielt nicht nur in den Theaterbänden eine Rolle,
               sondern gleichfalls in den kritischen Schriften. Und wie Feuilletons in den
               Tagebüchern veröffentlicht werden können, so erscheint auch eine über Strecken
               literarische Arbeit wie die <hi rend="italic">Hauptstadt von Europa</hi> in der <hi rend="italic">Bildung</hi>
               (1900). Die erste Schilderung seiner Mitarbeit an Samuel Fischers {Freie Bühne findet
               sich nicht in den Kritischen Schriften, sondern in der literarischen Sammlung
                  <hi rend="italic">Caph</hi>, worin Bahr sie als Hintergrundfolie für die wohl fiktive Anekdote vom
                  <hi rend="italic">Schönen Mann</hi> benützt. /(Bahrs literarische Texte besitzen die Eigenheit,
               eine autobiografische Entschlüsselung geradezu herauszufordern, weil er historische
               und biografische Bezüge für Zeitgenossen nachvollziehbar einbaut.) Beschränkt man
               sich nicht nur auf die Textgattung, sondern öffnet den Blick auf die Aussageabsicht,
               so wird die Ordnung weiter aufgehoben. Als Beispiel sei die Besprechung von Theodor
               Herzls' »Das neue Ghetto« genannt, die eine Stellungnahme Bahrs zu Herzl und dem
               Zionismus enthält, wohingegen die eigentliche Theaterbesprechung im letzten Absatz
               nur angerissenen wird. Trotzdem wird sie im <hi rend="italic">Wiener Theater</hi> veröffentlicht.
               Bemüht man sich nun eine historische Perspektive einzunehmen, die die
               Buchveröffentlichung als Zusammenstellungen aus ungeordneten Veröffentlichungen
               begreift und sie als nachträglichen Versuch der Kategorisierung erfasst, so wird
               deutlich, dass das literarische Feld, das Bahr bearbeitet hat, zu heterogene
               Textgattungen kennt, um hier für Ordnung zu sorgen. Was etwa von Zeitungen als
               »Feuilleton« veröffentlicht wird, kann jenseits eines publikationsimmanenten
               Ordnungssystems für so verschiedene Dinge wie fiktionale und nicht-fiktionale
               Textsorten, für Rezensionen und Besprechungen, Nachrufe und Essays, Stimmungsbilder
               und Aufrufe dienen. Nicht nur inhaltlich, auch in ihrer Gestalt lassen sich Verläufe
               in den Textgrenzen ausmachen, so dass Textsorten noch veränderbar sind. Verdeutlichen
               lässt sich das an den Theaterbänden. Bahr war in den Neunzigerjahren des 19. und in
               den ersten Jahren des 20. Jahrhunderts Redakteur verschiedener Zeitschriften und
               Zeitungen und verfasste dabei neben Theaterfeuilletons auch Kurzkritiken und aktuelle
               Meldungen, die die Feuilletons ergänzten. Beide sind für die Buchausgabe teilweise
               zwar im Titel adaptiert (so wird aus »Zur gestrigen Aufführung« ein »Zur Aufführung
               am …«), sonst aber zumeist ohne korrigierende Eingriffe in direkter Folge abgedruckt,
               so dass aus ursprünglich zwei Texten nunmehr einer wird. Die Verbreitung seiner Texte
               spielte für Bahr eine große Rolle, der er viel Augenmerk schenkte. Dem lagen nicht
               nur finanzielle Überlegungen zu Grunde, sondern auch sein Interesse, an
               internationalen Auseinandersetzungen teilzunehmen. Oft erscheinen deswegen von ihm
               Texte nahezu gleichzeitig in österreichischen und deutschen Zeitungen, etwa der Neuen
               Freien Presse und dem Berliner Börsen-Courier. Die sich durch die unterschiedlichen
               Programmatiken der Redaktion und des wechselnden Publikums ergebenden Änderungen
               wären genauer zu untersuchen. Dabei wird es sich nur in Ausnahmen bestimmen lassen,
               ob es sich um zwei separate Abdrucke handelt, die auf einen gemeinsamen Urtext
               verweisen, ob Bahr schon zwei unterschiedliche Fassungen an die jeweilige Redaktion
               schickte oder ob Eingriffe in den Text, besonders Auslassungen und Kürzungen erst
               beim Setzen vorgenommen wurden und mit dem Autor abgesprochen waren. Bahr schrieb und
               diktierte seine Texte schnell. Überarbeitungen gibt es nur in geringem Ausmaß, zweite
               Fassungen von Texten so gut wie gar nicht. Das macht aber die schon skizzierten
               Fragen der editorischen Verwandtschaft zwischen Texten schwierig und oft höchstens in
               Detailuntersuchungen klärbar. Vorabdrucke von Büchern und Wiederabdrucke in Büchern
               sind dabei, mit Einschränkungen, zwei Seiten einer Medaille. Manche Druckfehler in
               Büchern, die von den Vorlagen übernommen wurden, ebenso wie das Fehlen gerade jener
               Theaterbesprechungen im Nachlass, die in Buchform erschienen sind, legen nahe, dass
               Bahr seine Buchsammlungen durch eine Zusammenstellung der von ihm selbst aufbewahrten
               Belegexemplare herstellte. Ein Beispiel lässt sich durch eine Auseinandersetzung mit
               Wilhelm Bölsche rekonstruieren. In seinem Manuskript zu <hi rend="italic">Satanismus</hi> hatte Bahr
               geschrieben: »es wird von schwarzen Messen gemeldet, welche kirchenschänderische
               Mönche auf nackten Dirnen lesen.« Der Setzer machte aus dem Satzende: »bei nackten
               Dirnen«. Worauf sich Bahr beim Redakteur Bölsche beschwerte (Wilhelm Bölsche:
               Briefwechsel mit den Autoren der Freien Bühne. Hg. Gerd-Hermann Susen. Berlin 2010,
               S. 713 (6.2.1892, #313)) und ihm anbot, im Falle von Zensurbedenken den Satz doch als
               »mit nackten Dirnen« auslaufen zu lassen. In der <hi rend="italic">Freien Bühne</hi> erschien dann
               der Text in einer vierten Variante, diesmal lesen die kirchenschänderischen Mönche
               ihre Texte »vor« den Prostituierten. Bedenkt man den Aufwand, den Bahr betrieb, die
               richtige Präposition unterzubringen, mag es zuerst verwundern, dass in der
               Buchfassung ebenfalls »vor« ihnen gelesen wird. Es fügt sich aber zu dem bereits
               angedeuteten Ablauf zusammen, dass bei den kritischen Schriften nicht die
               Manuskripte, sondern die Zeitschriften- und Zeitungsdrucke als Vorlagen dienten, und
               Bahr sich, von minimalen Eingriffen in den Druckfahnen abgesehen, nicht mehr um seine
               Buchausgaben kümmerte. Das relativiert einen zentralen Mythos, mit dem sich Bahr
               selbst versah: Entgegen dem häufig herausgestrichenen Stolz, eher die Zusammenarbeit
               mit einer Zeitschrift zu kündigen, als Striche in seinen Texten zu akzeptieren,
               dürfte er sich in Wirklichkeit meistens damit abgefunden haben, solange nicht
               inhaltlich-zensierend eingegriffen wurde. Nicht zuletzt war der Platz, den
               Zeitschriften zur Verfügung hatten, nicht konstant und erforderte Kürzungen, ohne
               dass stets von Rücksprache auszugehen ist. Diese Ordnung der Drucklegung klärt
               einerseits eine wichtige Textfrage, nämlich ob Erstdruck oder Buchausgabe dem
               Manuskript näher stehen, zugunsten der Periodika. Sie gibt aber auch Aufschluss über
               Bahrs Beruf, insofern ihm der Journalist näher als der Buchautor stand. Eine
               Durchschau der (vollständigen) Briefe an den Vater zeigt sehr deutlich, wie Bahr die
               publizistische Arbeit am Beginn der Karriere für zweierlei benötigte: Einerseits, um
               dem ihn finanzierenden Vater den Einsatz zu demonstrieren, seinen Unterhalt
               mitzubestreiten, andererseits sah er sie als Übergang zu einer ,nachhaltigen'
               Tätigkeit als freischaffender Schriftsteller. Es wäre unnötig psychologisierend, den
               Verwandlungskünstler mit der fehlenden Ernsthaftigkeit in Verbindung zu setzen,
               wenngleich es einen durchaus reizvollen Blick auf die ,statischen' letzten Jahre als
               katholischer Essayist würfe. Etwas konstruiert wäre es auch, bei ihm einen
               beruflichen Bruch nach dem Ableben des Vaters (1898) – ähnlich wie bei Arthur
               Schnitzler – zu diagnostizieren. Es ist aber festzustellen, dass in etwa zu dieser
               Zeit die noch zu Beginn seiner Laufbahn geradezu inflationär verwendeten Pseudonyme
               aufhören und zugleich sein Interesse an der Herausgabe der Wochenschrift Die Zeit –
               seiner eigenen Zeitschrift! – schwand, so dass er ab 1900 ausschließlich unter seinem
               Namen publizierte. Es benötigte aber einer ernsten Krise, wie sie die beiden
               lebensbedrohlichen Erkrankungen in den Wintern 1902/03 und 1903/04 darstellen, bis er
               sich nach über einem Jahrzehnt im Dienst der {Deutschen Zeitung, der {Zeit und den
               beiden Blättern des Steyrermühl-Konzerns (Neues Wiener Tagblatt, Österreichische
               Volks-Zeitung) durchringen konnte, die Sicherheit der Fixanstellung und den
               Pensionsanspruch zugunsten einer ,freiberuflichen' Karriere aufzugeben. Durchaus mit
               Erfolg, wenn man seinen fünfzigsten Geburtstag für eine Zwischenbilanz heranzieht.
               Seine dramatische Tätigkeit, vorwiegend das Verfassen von Lustspielen, betrieb er für
               gewöhnlich durch eine jährliche, zweiwöchige Klausur im Frühjahr. Der bahnbrechende
               Erfolg seines <hi rend="italic">Konzerts</hi> (1909) hatte ihn zu einem der meistgespielten lebenden
               Autoren gemacht, von der Zahl der Aufführungen auf Augenhöhe mit Schnitzler und
               Hauptmann. Im Privatleben fand er sich seit 1909 in zweiter Ehe mit der gut
               verdienenden Opernsängerin Anna von Mildenburg liiert. Gemeinsam mieteten sie seit
               1912/13 den ersten Stock der Arenberg-Schlösschens in Salzburg. Die Zinseinkünfte aus
               dem väterlichen Erbe ermöglichten die Begleichung der Grundkosten. Und er war
               mehreren Zeitschriften und Zeitungen durch regelmäßige Mitarbeit verpflichtet, die
               {Freie Bühne / Neue Deutsche Rundschau, das {Neue Wiener Journal, die {Neue Freie
               Presse und das {Berliner Tageblatt. Der 1. Weltkrieg läutete das unrühmliche Kapitel
               Bahrs als Kriegspropagandist ein, ebenso wie sein Wechsel zur katholischen
               Publizistik ihm eine neue Leserschaft zuführte, während zugleich bürgerliche und
               avantgardistische Schichten schwanden. Finanziell musste Bahr, vermutlich durch
               gezeichnete Kriegsanleihen, aber auch durch die Inflation, nach dem Kriegsende wieder
               zum Brotberuf des Journalisten zurückkehren. Der Verkauf der Filmrechte am
                  <hi rend="italic">Konzert</hi> konnte sich da für kurze Zeit positiv auswirken, aber generell
               lassen sich an der stark schwankenden Anzahl der Texte, die er jedes Jahr in
               Periodika unterbrachte, Rückschlüsse über seine finanzielle Situation ziehen, so dass
               er gerade in den letzten Jahren seines Schaffens wieder verstärkt als
               Kulturjournalist bezeichnet werden muss. Zugleich nahm sein Pensum kontinuierlich ab,
               verschiedene Krankheiten und die einsetzende Demenz führten dazu, dass Bahr bereits
               zu seinem 70. Geburtstag publizistisch nahezu verstummt war und das Ehepaar vom
               Einkommen Anna Bahr-Mildenburgs als Gesangsprofessorin in München leben musste. Den
               Fokus von Bahrs Leben in seiner journalistischen Tätigkeit zu sehen, ist hilfreich,
               kann aber nicht verbergen, dass das Gegenteil auch Gültigkeit behaupten kann.
               Beispielsweise sind die <hi rend="italic">Reisebilder</hi>, die Bahr über seine Südfrankreich- und
               Spanienreise am Ende der <hi rend="italic">Überwindung</hi> abdruckt, erst in der Buchform
               geschlossen, während sie zuvor in wechselnden Organen erschienen. Hier gibt die
               Buchausgabe erst Gestalt und Zusammenhang. Auch bei unter Pseudonym publizierten
               Texten ist es oft erst die Aufnahme in Bücher, die Bahr als Autor kenntlich werden
               lassen. Wären die skizzierten Wandlungen der Texte Hermann Bahrs nicht genug, ließ
               sie sich noch eine Windung weiterdrehen, hin zur Über-Windung Hermann Bahrs. Der zu
               Lebzeiten am häufigsten gedruckte Text Bahrs ist nicht in dieser Form intendiert
               gewesen. Er heißt <hi rend="italic">Die Steuern und die Bürger</hi> (weiterer Titel: <hi rend="italic">Ich soll
                  Steuern zahlen</hi>) und ist eine Glosse, der zu Folge es in einer Demokratie einem
               normal gescheiten Kopf möglich sein sollte, die Steuerformulare zu begreifen. Drucke
               erschienen zwischen März und April 1921 in folgenden Zeitschriften: Das kleine
               Journal, Rostocker Zeitung, Nürnberger Zeitung, Leipziger Tageblatt, Neue Badische
               Landeszeitung, Dresdner Nachrichten, Hamburger Nachrichten, nicht nachgewiesene
               Drucke in Dresden und Bonn. Bei dem Text handelte es sich um einen für den deutschen
               Markt mit geringfügigen Änderungen aufbereiteten Auszug aus seiner Kolumne
                  <hi rend="italic">Tagebuch</hi>, der über eine Feuilletonkorrespondenz – Vorläufer der heutigen
               Presseagenturen, die Zeitungen Artikel zur Verfügung stellten – lief. Durch deren
               Mittlerfunktion besaß Bahr gar kein Wissen mehr, wer ihn druckte. Mit der Änderung
               der Textsorte endete damit die direkte Verbindung des Autors zum Druckort. Ein
               ähnlich kurzer Text, sein <hi rend="italic">Aufruf zur Verschwendung</hi>, mit dem er 1915 die
               Bevölkerung zu Ausgaben motivieren wollte, landete ebenfalls in der
               Verwertungsmaschine der Feuilletonkorrespondenz. In einer Dissertation aus dem Jahr
               1922 heißt es: »Da die Presse sich nicht dazu bequemte, ihr Korrespondenz-Material
               nach außen hin auf dem vorgeschlagenen Wege zu kennzeichnen, hat sich die
               Rechtsunsicherheit auf dem Gebiete bis heute erhalten. Es gibt eine Anzahl von
               Feuilleton-Korrespondenzen, die in ihrem Vorteil suchen, ja, selbst ihre Existenz
               darauf gründen. Beispielsweise verbreitete die Feuilleton-Korrespondenz ,Berliner
               Redaktion' (Berlin […] Bernburgerstr.) im Jahre 1915 einen Aufruf von Hermann Bahr
               ,Zur Verschwendung', der von der Rhein-Ruhr-Zeitung nachgedruckt wurde. Die
               Korrespondenz erhob deshalb ihre Honorarforderung.« (Johannes Bergmann: Die
               Feuilleton-Korrespondenzen, Diss. Leipzig 1922, S. 142.) Die Rhein-Ruhr-Zeitung, die
               auch sonst ohne Quelle abgedruckt hatte (»weil es sich um reine Tatsachenberichte
               [handelte], die eine eigene Ausarbeitung nicht erkennen ließen«), nahm deswegen
               Kontakt mit Bahr auf. Seine Antwort ist im Zuge eines Berichts abgedruckt: »Besten
               Dank für Ihre Zeilen, ich freue mich sehr, daß Sie meinen Aufruf ,Zur Verschwendung'
               nachgedruckt haben, nur es fällt mir nicht im Schlafe ein, dafür ein Honorar zu
               verlangen. Ich habe die ›Berliner Redaktion‹ <hi rend="bold">nicht</hi> ermächtigt dazu, schon
               deswegen nicht, weil ich von ihrer Existenz keine Ahnung habe. Mit vorzüglicher
               Hochachtung Hermann Bahr.« (Zeitungs-Verlag, 15 (1915) 20, Sp. 428–429, hier: 428.
               (14.5.1915) Vgl. Brief der Rhein- und Ruhrzeitung im Nachlass Bahrs, AM A22404 Ba)
               Bahr war also ahnungslos, welcher seiner Texte gedruckt wurde, weil die
               Feuilletonkorrespondenz nicht mit ihm Rücksprache gehalten hatte. Seine Texte hatten
               sich verselbstständigt, und er musste in Wien und Berlin Zeitungsausschnittsagenturen
               bezahlen, damit diese ihm aus den Zeitungen die Texte ausschnitten, die er
               geschrieben hatte. 1927 in einem Leserbrief an die Münchener Neuesten Nachrichten
               (Peterspfennig in der Literatur? Eine Erwiderung. Münchner Neueste Nachrichten, 79
               (1926) #319, S. 1. (18.11.1926)) spricht sich Bahr, im Einklang mit der über zehn
               Jahre früher brieflich vertretenen Haltung, direkt gegen ein Copyright aus. Ein
               Autor, findet er, kann vom Volk erst gelesen werden, wenn das Copyright abgelaufen
               ist. Deswegen spricht er sich auch 1931 noch gegen die Verlängerung des Copyrights
               auf 50 Jahre aus. (Tagebuch. 1. Februar. Neues Wiener Journal, 39 (1931) #13368, S.
               16. (8.2.1931)) Es stellt eine Gemeinheit der Geschichte dar, dass es bei ihm dann 70
               Jahre wurden, bis er vollumfänglich zugänglich wurde. Wenngleich dieses Verzeichnis
               nicht beantworten kann, was von ihm heute noch zu lesen lohnt, so bietet es doch
               einen Überblick, was es zu lesen gibt.</p>
         </div>
         <div>
         <head xml:id="vorarbeiten">2. Vorarbeiten</head>
         <p>Systematisierungen von Bahrs Schaffen begannen im Jahr 1913 mit Willy Handl, der von
            Bahr als sein literarischer Nachlassverwalter ausersehen war, dessen Tod 1920 aber dem
            Bahrs zuvorkam. (Willi Handl: Hermann Bahr. Berlin: S. Fischer 1913.) Die Bibliografie,
            die Bahrs Witwe 1934 veröffentlichte, (Anna Bahr-Mildenburg: Bibliographie der Werke von
            Hermann Bahr. In: Jahrbuch deutscher Bibliophilen und Literaturfreunde, 20 (1934), S.
            52–55.) wurde durch jene von Kurt Thomasberger 1954 abgelöst. (Kurt Thomasberger im
            Anhang von: Heinz Kindermann: Hermann Bahr. Ein Leben für das europäische Theater. Graz
            u. Köln 1954, S. 347–368.) Während die Fehlerhaftigkeit der Arbeit Bahr-Mildenburgs
            entsprechend ihrer Überforderung mit der Aufgabe der Nachlassbearbeiterin dokumentiert
            ist, (Zuletzt: Kurt Ifkovits: Der mühsame Weg des Nachlasses in die Öffentlichkeit. In:
            Martin Anton Müller, Claus Pias und Gottfried Schnödl (Hrsg.): Hermann Bahr:
            Östereichischer Kritiker internationaler Avantgarden, Jahrbuch für Internationale
            Germanistik. Reihe A – Kongressberichte, #118, Bern u.a.: Peter Lang 2014, S. 185–202.)
            ist bis auf wenige Details Thomasberger bis heute gültig; relevante Ergänzungen in
            Buchform betreffen bis auf <hi rend="italic">Das Veilchen</hi> und <hi rend="italic">Freie Erziehung</hi> ausschließlich
            Beiträge in Sammelwerken. Was bei der Witwe noch implizit in einer Fußnote zum Titel
            gestanden hatte – »Mit Ausschluß der Zeitschriften- u. Zeitungsaufsätze, -beiträge.« –
            spricht Thomasberger explizit als Notwendigkeit an, ein Verzeichnis aller in Periodika
            erschienenen Texte. Einige Nachweise unternimmt Gottfried Wunberg in seinen
            Veröffentlichungen zu Bahr und dem »Jungen Wien« in den Sechzigerjahren des 20.
            Jahrhunderts. 1976 reichte Hermann Nimmervoll »Hermann Bahr als Zeitschriftenpublizist
            von 1881–1910« als germanistische Hausarbeit an der Universität Wien ein, der Anhang mit
            knapp 750 erfassten Texten von Bahr und einigen Hinweisen auf Texte über Bahr erschien
            dann separat 1980 in Modern Austrian Literature. Wenngleich bis dahin die
            weitreichendste Erfassung, ist sie nicht nur unvollständig, sondern auch teilweise
            ungenau und übergeht etwa die Nachtkritiken Bahrs in der Zeit vollständig. Unter der
            Ägide von Moritz Csáky wurden von 1994 bis 2003 von Helene Zand, Lottelis Moser, Lukas
            Mayerhofer und Kurt Ifkovits fünf Bände mit den (privaten) Tagebüchern, Skizzenbüchern
            und Notizheften veröffentlicht. Die wertvolle Edition, die erstmals Bahrs Bedeutung als
            Kulturtheoretiker würdigte, ist bislang ohne den versprochenen Kommentarband geblieben
            und bedürfte aufgrund von im Nachlass aufgetauchten Materialien eines Ergänzungsbands.
            Wenngleich rund 500 Verweise auf Artikel Bahrs nachgewiesen sind, ist einerseits die
            editorische Entscheidung zu kritisieren, Bahr durchwegs mit H. B. abzukürzen und so den
            Unterschied zwischen unter Kürzel und vollem Namen geschriebenen Texten zu nihilieren.
            Andererseits wurde auch auf das Erstellen einer allgemeinen Bibliografie verzichtet,
            weswegen nur jene Texte Bahrs erfasst sind, deren direkten Bezug auf eine Textstelle
            herstellbar war, nicht aber die anderen, die keinen Niederschlag in erhaltenen
            Tagebüchern und Skizzen- und Notizheften gefunden haben. Neben diesen frei zugänglichen
            Auswertungen konnte dieses Projekt auf unveröffentlichte bibliografische Erhebungen von
            Forschern zurückgreifen. Von Kurt Ifkovits und Lukas Mayrhofer kamen verschiedene
            Hinweise, vor allem die Erfassung der Neuen Freien Presse und des Neuen Wiener Journals.
            Weitere wichtige Vorarbeiten steuerte Hans-Joachim Heerde bei, der bei seiner Recherche
            für die Kritische Robert Walser-Ausgabe auch Bahr erhob und dabei neben Auswertungen der
            Berliner Zeitungen viele bis dato unbekannte Fundorte einbrachte. Almut Todorow
            (Universität Konstanz) steuerte die Auswertung des Feuilletons der Frankfurter Zeitung
            ab 1918 bei.</p></div>
         <div>
         <head xml:id="archiv">3. Der Nachlass Bahrs</head>
         <p>Erst seit dem Ablaufen des Copyrights an den Werken Bahrs siebzig Jahre nach dessen Tod
            und den dadurch obsolet gewordenen juristischen Auseinandersetzungen wurde die
            Pattsituation zwischen den Rechteinhabern aufgehoben und ist der Nachlass für die
            Forschung unbeschränkt benutzbar. In 15 Schachteln werden über 750 gedruckte Texte und
            Druckfahnen Bahrs aufbewahrt, die schon Anna Bahr-Mildenburg zu ordnen versuchte. Sie
            hat viele Texte ausgeschnitten und jeweils auf eine eigene Seite linierten Papiers
            geklebt. Diese waren als Einlegeblätter gedacht, wovon noch am oberen rechten Seitenrand
            Reiter zeugen, die das Jahr verzeichnen. In den meisten Fällen ist so die Kopfzeile
            abgeschnitten worden. Die händischen Beschriftungen Anna Bahr-Mildenburgs erweisen sich
            sehr oft als unvollständig und nicht selten sind sie offensichtlich falsch. In solchen
            Fällen ermöglichen erst der Typographievergleich, das Auffinden textimmanenter Faktoren
            oder entzifferbarer Meldungen auf der Rückseite die Zuordnung zu Publikationsorgan und
            Publikationszeitraum. Als Besonderheit in einer eigenen Kiste verwahrt werden Klebealben
            mit Theaterkritiken, die Bahr in der Zeit um die Jahrhundertwende zuerst für die
            Deutsche Zeitung, dann Die Zeit und schließlich das Neue Wiener Tagblatt und die
            Österreichische Volkszeitung schrieb. Dabei handelt es sich um Hefte in einem
            Quart-ähnlichen Format, worin, nach Theatern geordnet, Meldungen und Besprechungen Bahrs
            eingeklebt sind. Händische Beschriftungen mit Datum und, falls nicht erkenntlich,
            besprochenem Stück sowie Unterstreichungen einiger der Schauspielernamen machen
            deutlich, dass es sich um eine Art privates Nachschlagewerk handelt. Ein paar fehlende
            Seiten oder ausgeschnittene Seitenteile legen die Vermutung nahe, solche Hefte könnten
            für die Theaterbücher als Quellenmaterial gedient haben. Insgesamt handelt es sich um
            nicht ganz 500 Hinweise, die so erfasst sind. Vier andere Schachteln (9, 15, 24 und 27)
            enthalten Mappen mit ungeordneten Feuilletons, die meisten aus der Neuen Freien Presse.
            Insgesamt finden sich so im Archiv (bereinigt um Duplikate, aber einschließlich von
            Wiederabdrucken) 1500 Texte Bahrs, deren Existenz dadurch gesichert ist. Durch die
            unzuverlässigen Beschriftungen sind die Angaben zur Datierung ausschließlich als
            Hinweise brauchbar und können nicht ohne separate Überprüfung übernommen werden.</p>
         </div>
         <div>
         <head xml:id="editorisch">4. Editorische Grundlagen</head>
         <p>Wenn Texteditionen die schwierige Gratwanderung zwischen der Bedeutsamem und
            Vernachlässigbarem gehen müssen, kann ein solches Verzeichnis als Metatext sich dem
            weitgehend durch Nachlässigkeit entziehen. Angewandt wird eine diplomatische Umschrift,
            die auf Hinweise auf Fraktur- oder Antiquasatz ebenso verzichtet, wie auf eventuelle
            Textauszeichnungen wie Kursiv-, Sperr- oder Fettdruck. Wichtig war, das Auffinden der
            Texte auf alle von dem jeweiligen Publikationsorgan vorgesehenen Weisen zu ermöglichen.
            Beispielsweise könnte ein Text in Die Zeit durch Angabe der Seitenzahl und zusätzlich
            der betreffenden Nummer ebenso eindeutig nachgewiesen werden, wie durch die Angabe des
            Erscheinungsdatums, was zwar inhaltliche Redundanz schafft, aber für die NutzerInnen
            Relevanz besitzen kann. Einheiten innerhalb eines Jahres wurden gebildet, wenn sich
            größere Blöcke ergaben. Das geschah einerseits, um bestimmte Publikationsorgane, bei
            denen Bahrs Mitarbeit mehr als fünf Texte im Jahr überschritt, schneller ersichtlich zu
            machen. Andererseits, um bestimmte Textsorten (Nachtkritik, »Tagebuch«) geschlossen
            abzubilden. Bei beiden Textsorten kam es zu einem (mit einigem Recht kritisierbaren)
            Ordnungsprinzip. Die Nachtkritiken wurden ausgegliedert, um eine einfachere
            Unterscheidung zwischen bedeutenden Texten und den kurzen Meldungen mit einem Urteil
            über Schauspieler und Stück zu erreichen, die beide in den Kunstsektionen der
            Tageszeitungen erschienen. Als Kriterium wurde hier ausschließlich die Kürze gewählt,
            längere Texte, die im eigentlichen Sinne ebenfalls als Nachtkritiken zu bezeichnen
            wären, wurden in die allgemeine Liste übernommen. Bei der Kolumne »Tagebuch« wurden die
            Tage als einzelne Texte aufgefasst, wenngleich oft mehrere gemeinsam erschienen. Es gibt
            keine Hinweise darauf, dass Bahr mehrere Tage als Einheiten konzipierte. Nachdrucke
            beschränkten sich üblicherweise ebenfalls auf einzelne Tage und in den Buchausgaben ist
            die Abschnittsgrenze der Zeitungsabdrucke nicht markiert. Zudem ist es auf diese Weise
            einfach möglich, die jeweiligen gemeinsam erschienenen Tage zusammenzusuchen. Zwei
            editorische Entscheidungen bei der Erfassung der Daten sind besonders auszuweisen.
            Erstens wurden als Digraphe dargestellte, großgeschriebene Umlaute durchwegs zu der
            heute geläufigen typographischen Lösung vereinheitlicht; das heißt, dass sowohl
            »Österreich« als auch »Oesterreich« ausschließlich als »Österreich« ausgewiesen sind.
            Nicht verändert wurden lediglich echte Tremas (»Aeronaut«) oder Namen (»Aehrenthal«).
            Weiters wurden Punkte vor abschließenden Klammern stillschweigend gestrichen.</p></div>
      </body>
   </text>
</TEI>