<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="pseudonyme.xml" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis/projekt.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hermann Bahr – Textverzeichns</title>
            <title level="a">Pseudonyme und Kürzel</title>
            <author>Martin Anton Müller</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Hermann Bahr. Österreichischer Kritiker europäischer Avantgarden. Textverzeichnis
                  <ref type="URL" target="https://bahr-textverzeichnis.acdh.oeaw.ac.at/">https://bahr-textverzeichnis.acdh.oeaw.ac.at/</ref>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>TEI-Fassung des Textverzeichnisses. Die gedruckte erschien im Verlag VDG Weimar.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Getauft wurde Hermann Bahr am auf den Namen »Hermann Anastasius Alois Bahr«. Dem
               Erstgeborenen wurde mit »Alois« der Vorname des Vaters, mit dem zweiten Vornamen der
               seines Paten und Onkels mütterlicherseits, Anastasius Ritter von Weidlich, verliehen.
               So genau nahm er es mit seinem Namen selbst nicht, sein Ich waren viele: Ein im
               Archiv aufbewahrtes, bislang unveröffentlichtes Tagebuch (Signatur VM 878Ba) aus der
               Zeit vor 1900, womöglich sogar um 1890 entstanden, trägt den händischen
               Namenseintrag: »Hermann Anastasius Karl Bahr«. Und sein erstes Theaterstück »Die
               Wunderkur« veröffentlichte er als »Erich Hermann Bahr«. Doch damit nicht genug, »irrwischte« er unter einer ganzen Reihe von Decknamen, deren Bezug nur in
               Ausnahmefällen herzustellen ist.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Gesicherte Pseudonyme und Kürzel</head>
            <list>
               <item><term>Alejandro Lanza</term>
                  <note>Warum Bahr für sein Lustspiel »Juana« auf ein Pseudonym zurückgriff, lässt
                     sich nicht mit Sicherheit sagen. Möglicherweise war es sein Versuch, die Person
                     des Autors gegenüber dem Stück in den Hintergrund treten zu lassen. Dass er
                     dabei auf die Mystifikation eines spanischen Namens zurückgriff, dürfte eine
                     logische Folge sein. Im Selbstbildnis nennt er zwei Freunde aus Madrid, die für
                     den Namen Pate gestanden haben dürfte: Alejandro Sawa und Silverio Lanza
                     (Selbstbildnis, 249). Er hat jedenfalls die Autorschaft anerkannt, siehe etwa »Verismo« in Die Zeit, 13 (1897) #157, 11. (2.10.1897) und Brief an den Vater,
                     8.9.1896.</note></item>
               <item><term>Caph</term>
                  <note>Zuerst griff Bahr für eine Sammlung literarischer Texte auf den Titel »Caph« zurück, dann verwendete er ihn 1894/95 auch als Pseudonym in »Der Zeit«,
                     womöglich um nicht zu viele Texte des gleichen Autors in einer Ausgabe zu
                     haben. Die Zuschreibung ist einfach, nahm er die Texte in Folge in seine
                     Sammelausgaben auf. Bei der Entschlüsselung von »Caph« selbst handelt es sich
                     um eine Referenz auf den 11. Buchstaben des hebräischen Alphabets. Die
                     Vermittlung dürfte über Eliphas Levis okkulte Schriften laufen, wie das
                     einleitende Zitat von Bahrs Prosasammlung »Caph« nahelegt.</note></item>
               <item><term>B. Schwind</term>
                  <note>Als Bahr zusammen mit anderen am 26. Juli 1890 im Berliner Tageblatt
                     erklärt, aus der Redaktion der »Freien Bühne« ausgeschieden zu sein, versuchen
                     er und Johannes Schlaf den Schlag für das Blatt noch schlimmer aussehen zu
                     lassen, indem sie ihre Pseudonyme als eigene Mitarbeiter zählen. Bahr nennt
                     dabei (und wiederholt es später im »Selbstbildnis«, S. 260): Karl Linz, B.
                     Schwind, Globe Trotter und Schnitzel. Die Pseudonyme verwendet er in Folge
                     nicht mehr.</note></item>
               <item><term>Bahr</term></item>
               <item><term>Erich Hermann Bahr</term>
                  <note>Für die Zuschreibung spricht, dass Bahr als »unser Mitarbeiter Erich Hermann
                     Bahr« in der Besprechung von Bahrs Bühnenerstling »Die Wunderkur« referenziert
                     wird. Auch an andere, deutschnationale Zeitungen wie den Kyffhäuser verwendete
                     er den Namen »Erich Hermann Bahr« und im Zuge des Wagner-Trauer-Kommerses wird
                     er Hermann Erich Bahr bezeichnet. Als Vermutung soll hier ausgesprochen werden,
                     dass er sich mit dem »Erich« womöglich vom gleichnamigen juristischen Verlag in
                     Berlin abgrenzen wollte.</note></item>
               <item><term>Globe Trotter <hi rend="italic">auch als</hi> Globetrotter</term>
                  <note>
                     <hi rend="italic">Siehe B. Schwind.</hi>
                  </note></item>
               <item><term>H. B.</term></item>
               <item><term>hb</term></item>
               <item><term>hr</term></item>
               <item><term>-hr</term></item>
               <item><term>Hermann von Kürenberg</term>
                  <note>Die Entzifferung des Pseudonyms »Hermann von Kürenberg« mit Bahr kann als
                     gesichert gelten. Bahr löst es selbst in seinem »Tagebuch« vom 18. Januar 1921
                     auf (Liebe der Lebenden, I, 32-33). Die Übereinstimmung des Vornamens wird
                     ergänzt durch eine Anspielung auf den ersten namentlich bekannten
                     deutschsprachigen Dichter, »Der von Kürenberg«. Das wird wiederum gemeinhin mit
                     einer Burg westlich von Linz entziffert, womit Bahrs Heimatort referenziert
                     wird. Man vgl. auch »Karl Linz« als weiteres Pseudonym mit
                  Ortsbezug.</note></item>
               <item><term>Karl Linz</term>
                  <note>Ein weiteres der Pseudonyme aus der Redaktionstätigkeit für die »Freie
                     Bühne« 1890, diesmal mit Bezug auf seinen Geburtsort. Für die Entschlüsselung
                     siehe B. Schwind.</note></item>
               <item><term>B. Linz</term>
                  <note>Die Zuschreibung des Pseudonyms »B. Linz«, das er 1890 im »Magazin für
                     Litteratur« verwendete, ist durch Bahr Aufnahme des Texts in die »Überwindung
                     des Naturalismus« gesichert. Weitere Stützen sind die Nähe zu »Karl Linz« und
                     ein Brief an den Vater (S. 285). Der Grund für die Verwendung des Decknamens
                     dürfte darin liegen, dass gleich im Anschluss noch ein Text Bahrs
                  kommt.</note></item>
               <item><term>Kieselak</term>
                  <note>Bahr verwendete das vom Graffiti-Künstler avant la lettre Joseph Kyselak
                     abgeleitete Pseudonym, um im »Linzer Sonntagsblatt« seine deutschnationalen und
                     antisemitischen Ausfälligkeiten 1883 und 1884 zu zeichnen. Die Zuschreibung des
                     Pseudonyms kann als gesichert gelten. In der Rezension von Bahrs Erstling »Die
                     Wunderkur« wird am 18. Februar 1883 das Pseudonym entziffert. Zusätzlich sind
                     die Texte in Bahrs Nachlass aufbewahrt, dort handschriftlich mit »=HB« bzw. »=Hermann Bahr« ergänzt. Außerdem erwähnt »Kieselak« in der Ausgabe, das auch
                     die Rezension bringt, am 18.2.1883 den mit vollem Namen gezeichneten Text über »Heimstätten« in den »Deutschen Worten« als von ihm stammend. Dazu sei noch auf
                     Bahrs eigene Bekenntnis, Hans Kirchmair bei der Herausgabe des Linzer
                     Sonntagsblatts unter die Arme gegriffen zu haben, verwiesen, sowie auf einen
                     Brief von Alois Bahr an seinen Sohn (9. Mai 1883), wo dieser ihm seine »Kieselakgedanken« vorwirft. Einen kurzen Bericht, wie er auf diese Weise
                     seinen Vater und dessen Partei bekämpfte, gibt Bahr im »Tagebuch« vom 1. März
                     1924 (Zauberstab, 52–53).</note></item>
               <item><term>Meph.</term>
                  <note>Kein eigentliches Pseudonym, handelt es sich womöglich nur um eine
                     druckbedingte Verkürzung seines üblichen »Mepherl« in der Deutschen
                     Zeitung.</note></item>
               <item><term>Mepherl</term>
                  <note>Für die Deutsche Zeitung verfasst Bahr 1892 bis 1893 zumeist wöchentlich
                     über 50 Glossen unter dem Pseudonym »Mepherl« … »welches boshafte und
                     schlimmzüngige Geschöpf ntürlich ich bin« (Brief an den Vater, 7.11.1898). Die
                     Glossen sind mit Anspielungen auf Tagesgeschehen durchsetzt, haben aber so
                     geringen bleibenden Wert, dass Bahr von der angedachten Buchveröffentlichung
                     absah.</note></item>
               <item><term>Schnitzel</term>
                  <note>
                     <hi rend="italic">Siehe B. Schwind.</hi>
                  </note></item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Bahr zuzuordnende Pseudonyme und Kürzel</head>
            <list>
               <item><term>E. H. B.</term>
                  <note>Dieses und das Kürzel »-n-« findet sich in einer im Bahr-Archiv doppelt
                     aufbewahrten Nummer des »Linzer Sonntagsblatts« (26.8.1883). Für die
                     Entschlüsselung von »E. H. B.« siehe die Diskussion von Erich Hermann Bahr,
                     weiter oben.</note></item>
               <item><term>H–R</term>
                  <note>Das Kürzel »H-R« findet sich vom ersten Heft an in der »Gleichheit« und ist
                     mit H[ermann Bah]R auflösbar. Bahrs Zeit bei Victor Adlers »Gleichheit« fällt
                     in die Zeit unmittelbar vor der Erfüllung seiner Wehrpflicht, weswegen er ein
                     lebhaftes Interesse daran haben musste, nicht namentlich in Adlers Blatt
                     genannt zu werden. Am 28. August 1887 stellt Adler fest, dass er Bahr seine
                     letzten Artikel nicht mehr gezeichnet habe und fordert ihn auf, zumindest eine
                     Chiffre zu wählen. »H–R« taucht aber nicht mehr auf. Dadurch, dass die
                     Initialen Bahrs auch bei anderen Mitarbeitern zu finden sind, vor allem beim
                     verantwortlichen Redakteur L. A. Bretschneider sowie einem Beiträger der ersten
                     Nummer, Dr. Heinrich Braun, lassen sich mehrere andere Kürzel nicht zuordnen: »H.«, »B.«, »B–r« [mit ziemlicher Sicherheit Bretschneider, vgl. 2 (1888) #1:
                     A. B–r], »– – r«, »Ba«</note></item>
               <item><term>Herman</term>
                  <note>Hermann Nimmervoll vermutet, dass es sich bei diesem am 22. 3.1884 in der
                     Deutschen Zeitung auftauchenden Pseudonym um die erste Publikation Bahrs in dem
                     Periodikum handeln könnte. Der Umstand, dass schon Bahr schon 1882 für die
                     Deutsche Zeitung schrieb, unterstützt aber eher Nimmervolls These, als sie zu
                     schwächen.</note></item>
               <item><term>hr</term>
                  <note>Das wie das folgende finden sich in frühen Heften der »Zeit«, zu einem
                     Zeitpunkt, als Bahr als Herausgeber noch viel selber schrieb und auch mit
                     anderen Pseudonymen im Heft vertreten ist. Es dürfte in seinem Interesse oder
                     zumindest im Interesse der Zeitschrift gelegen haben, dem Kulturteil nicht den
                     Anschein zu geben, eine One-Man-Show zu sein. Zur Diskussion der einzelnen
                     Texte siehe dort.</note></item>
               <item><term>B.</term>
                  <note>Siehe »hr«.</note></item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Fragwürdig ist die Zuschreibung bei:</head>
            <list>
               <item><term>-n-</term>
                  <note>Die Kolumne »Freie Gedanken« wurde von verschiedenen Autoren des »Linzer
                     Sonntagblatts« verfasst, unter anderem Bahr, der dazu das Pseudonym Kieselak
                     verwendete. Im Nachlass findet sich aber auch zwei Drucke einer mit »-n-« signierten. Steht das für [Herma-n-n]? Einmal ist er unter »Freie Gedanken« abgelegt, das andere Mal im Ordner »Artikel mit Pseudonymen« sogar mit
                     Bleistift gekennzeichnet. Trotzdem dürfte die Zuschreibung als Irrtum zu werten
                     sein, nicht nur, weil Bahr das Pseudonym »-n-« sonst nicht verwendet und die
                     früheren und späteren »Freien Gedanken« ›-n-‹s nicht aufbewahrt wurden. In der
                     selben Nummer sind außerdem der mit »H.B.« gezeichnete Text »Nur Sand in den
                     Augen« sowie ein Aufsatz über Burschenschafter in Jena enthalten, letzterer mit
                     E.H.B. signiert, womit die Motivation, die Ausgabe im Nachlass aufzubewahren,
                     erklärt wäre. Weiters taucht das Pseudonym öfter im »Linzer Sonntagsblatt« auf,
                     unter anderem mit den »Linzer Spaziergängen«. Diese beginnen am 3.6.1883 mit
                     folgender Selbstbeschreibung: »Ich bin ein einfältiger Mensch vom ›Lande‹ und
                     benützte die lieblichen Pfingsttage, um wieder einmal einen Abstecher in die
                     Stadt zu machen.« Ohne dass hier Autorfiktion ausgeschlossen werden kann, wäre
                     die Erzählhaltung für den geborenen Linzer Bahr ungewöhnlich.</note></item>
               <item><term>tr</term>
                  <note>Verwendet in Reichspost 38 (1931) #110, 10. (21.4.1931). Margot Kuhn
                     vermutet (Margot Kuhn: Ibsens »Nora« auf den Wiener Bühnen (1881-1971).
                     Ausgewählte Kritiken. In: Maske und Kothurn, 24 (1978), 95-132, hier: 131),
                     dass diese anonyme Rezension von Hermann Bahr stamme. Begründung gibt sie
                     keine. Dagegen spricht das namentliche Kürzel »tr« und der Umstand, dass es
                     eine anonyme Rezension eines zu der Zeit berühmten Autors ist, nicht zuletzt
                     aber, dass Bahr in München lebt.</note></item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Gängige, falsche Zuschreibungen:</head>
            <list>
               <item><term>Martha Berger</term>
                  <note>In den 1980ern werden Beweise zusammengetragen, ob Bahr diesen
                     Schlüsselroman zu Salzburg nicht nur herausgegeben, sondern auch selbst
                     verfasst hat. Das Pseudonym lässt sich aber Mithilfe des Tagebuchs Bahrs als
                     das einer gewissen Amalia Pirhofer
                  entschlüsseln.</note></item>
               <item><term>Herman Helferich</term>
                  <note>Bei Daviau und öfter wird das Pseudonym »Herman Helferich«, unter
                     dem Emil Heilbut veröffentlichte, Bahr zugeschrieben. Das beruht auf einer
                     missverstandenen Lektüre einer Stelle im <hi rend="italics">Selbstbildnis</hi>, S. 260. Insofern ist
                     der Schluss, dass der vermeintliche ›Bahr-als-Helferich‹ etwas anderes
                     sagt als ›Bahr-als-Bahr‹ (Schultz: Bahr als Publizist ist Berlin, in:
                     Benay/Pfabigan 2004) durchaus schlüssig: Es handelt sich einfach um zwei
                     unterschiedliche Autoren.</note></item>
               <item><term>Karl Konegen</term>
                  <note>Wer auf »Karl Konegen« kam, haben wir hingegen verdrängt: Den Wiener
                     Buchhändler und Verleger Bahrs kann man nur mit wenig Kenntnis der Materie mit
                     ihm verwechseln.</note></item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>