<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:fn="http://www.w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:foo="whatever" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0        http://diglib.hab.de/rules/schema/tei/P5/v2.3.0/tei-p5-transcr.xsd" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis" xml:id="toc_HB-tv_5986.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis/toc_HB-tv_5985.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at.at/bahr-textverzeichnis/toc_HB-tv_5987.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hermann Bahr – Textverzeichnis</title>
            <title level="a">Tagebuch. 31. Dezember [1919]</title>
            <title when-iso=""/>
            <respStmt>
               <resp>providing the content</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Martin Anton Müller</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage (ACDH-CH)</publisher>
            <date>2023-01-01+01:00</date>
            <idno type="URI">https://id.acdh.oeaw.ac.at/bahr-textverzeichnis/toc_HB-tv_5986.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Bibliografische Angaben eines in Druck erschienen Texts von Bahr</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body xml:id="HB-tv_5986" type="Journal-Article" subtype="Tagebuch" status="checked">
         <analytic xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <author ref="#10815">Bahr, Hermann</author>
            <title level="a">Tagebuch. 31. Dezember [1919]</title>
         </analytic>
         <monogr xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <title level="j" ref="36376">Neues Wiener Journal</title>
            <imprint>
               <biblScope unit="jg">28</biblScope>
               <biblScope unit="issue">9405</biblScope>
               <biblScope unit="pages">7</biblScope>
               <date when="1920-01-11">11.1.1920</date>
            </imprint>
         </monogr>
         <note xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="other-prints">Kritik der Gegenwart, 26-27</note>
         <note xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="incipit">Das Novemberheft von » La Paix par le Droit« enthält einen sehr
                  ernsten Aufsatz von Lammasch, worin mit einer ruhigen Entschiedenheit, der man
                  doch das verhaltene Herzklopfen eines edlen Zornes anhört, alles Unrecht dargetan
                  wird, das der Friede von Saint-Germain über uns gebracht hat. Ob das aber auf den
                  Sieger großen Eindruck machen wird? Es ist vielleicht gar nicht sein Ehrgeiz,
                  gerecht zu sein; er hat das vielleicht gar nicht vor. Wer wäre denn auch jemals im
                  Augenblick des Sieges für Frau Gerechtigkeit zu sprechen gewesen? Es ist wirklich
                  nicht der psychologische Moment dazu. Durch Kriege pflegen Völker nicht ermitteln
                  zu wollen, was Recht ist, sondern wer die Macht hat, dem andern seinen Willen
                  aufzuzwingen ... Allerdings bringt dasselbe Heft ein sehr merkwürdiges Zitat aus
                  einer Rede André Tardieus ( Discours à la jeunesse française. – Fête des
                  Eclaireurs Unionistes du 22. juin 1919). Da heißt es: » L’Allemange, plus qu’aucun
                  autre pays, était propre à incarner ce système de matérialisme politique. Pendant
                  cînquante ans, elle l’a affirmé triomplialement, grâce au génie de Bismarck. Où
                  est-elle aujourd’hui, elle et son système? A nos pieds. – Jurons donc, pour notre
                  salut commun de ne jamais marcher sur ses traces. Nous n’aurions pas, pour y
                  marcher, les mêmes qualités qu’elle et plus vite qu’elle encore, nous connaitrions
                  le juste châtiment de l’immanente équité.« Es ist sehr schwer, aus der Ferne der
                  Stimme eines einzelnen anzuhören, wie weit sie in seinem eigenen Land trägt. Aber
                  wenn sie dort Gehör, wenn sie gar ein Echo, wenn Frankreich die Kraft fände, den
                  Siegesgeist niederzuringen, die Kraft zur Gerechtigkeit?! Doch dies ist
                  unwahrscheinlich, denn mit der Gerechtigkeit nehmen es immer nur die Schwachen
                  ernst, während sie von den Starken höchstens gelegentlich als Redeschmuck
                  verwendet wird.– Und abends las ich noch im Buch der Könige, wie Elias in die
                  Wüste geht, bis er zum Wacholderbaum kommt. Und unter den Wacholderbaum setzt er
                  sich und betet zum Herrn: Es ist genug, so nimm nun, Herr, meine Seele; ich bin
                  nicht besser als meine Väter! Und dann schläft er unterm Wacholderbaum und dann
                  stärkt ihn der Herr und dann geht er noch vierzig Tage und vierzig Nächte bis an
                  den Berg Gottes Horeb. Dort spricht der Herr zu ihm: Ich will lassen überbleiben
                  siebentausend in Israel, nämlich alle Knie, die sich nicht gebeugt haben vor Baal,
                  und allen Mund, der ihn nicht geküsset hat! ... Und so hat noch jeder, dem
                  verordnet ist, durch die Wüste bis an den Berg Gottes zu gehen, einmal unterm
                  Wacholderbaum sitzen müssen. So sitzt jetzt, was einst unser Vaterland war, unterm
                  Wacholderbaum. Aber es werden überbleiben alle Knie, die sich nicht gebeugt haben
                  vor Baal, und aller Mund, der ihn nicht geküßt hat! |</note>
         <note xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="summary">Über das Verhalten Frankreichs als Sieger und die Erkenntnis,
                  dass kein Volk ewig Sieger bleiben wird.</note>
         <ref xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URL">http://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=nwj</ref>
      </body>
   </text>
</TEI>